KORKMA İNSANCIK KORKMA

Turgut Özakman

1.9.1930'da Ankara'da doğdu. İlkokulu Bakırköy'de okudu, orta öğrenimini Ankara'da tamamladı. 1951'de Ankara Hukuk Fakültesi'nden mezun oldu. Bir süre avukatlık yaptı. Almanya'da Köln kentinde bir yıl kadar Tiyatro Bilgileri Enstitüsü'nde tiyatro eğitimi gördü (1955-56). Yurda dönüşünde Ankara Devlet Tiyatrolarında dramaturg olarak çalıştı. Daha sonra Basın Yayın Genel Müdürlüğüne girdi ve Bonn'da Basın Ateşeliği görevinde bulundu. 1961-64 yılları arası Ankara Radyosunda Program Daire Başkanlığı yaptı. Dil Tarih-Coğrafya Fakültesi Tiyatro Bölümünde Öğretim Görevlisi olarak çalıştı. 1983-1987 arası Devlet Tiyatroları Genel Müdürlüğünde bulundu. Halen, Dil Tarih Coğrafya Fakültesinde öğretim görevlisi ve TRT Yüksek Kurul üyesidir.

1946 yılında 16 yaşında iken yazdığı ilk oyunu, aynı yıl Ankara Halkevinde oynandı. 1951'de yazdığı Pembe Evin Kaderi aynı yıl Devlet Tiyatrolarında sergilendi. Böylece 21 yaşında, Devlet Tiyatrolarında oyunu oynanmış "en genç yazar" ünvanını aldı. Öyküleri Hisar ve Türk Dili Dergisinde yayımlandı. Dramatik oyun yazarlarımız arasında önemli bir yere sahiptir. Oyunları birçok ödül almıştır.

Oyunları: Masum Katiller (1957), Pembe Evin Kaderi (1951), Güneşte On Kişi (1955), Tufan (1957), Duvarların Ötesi (1958), Hastane (1959), Karagözün Dönüşü (1959), Kanaviçe (1960), Ocak (1962), Paramparça (1963), Bulvar (1964), Ulusal Kolej Disiplin Kurulu (1966), Komşularımız (1967), Sanpınar 1914 (1968), Berberde (1969), Babamla Birlikte (1971), Fehim Paşa Konağı (1979), Masal Var Mâsalcık Var (Çocuk oyunu, 1981), Resimli Osmanlı Tarihi (1982), Ah Şu Gençler (1983), Bir Şehnaz Oyun (1984), Töre (1986), Deliler (1987), Ben Mimar Sinan (1988), Kurtuluş/Kemalin Askerleri (TV dizisi, 1989).

Ayrıca Dil Üzerine Konuşmalar (1969) ve Radyo Notları (1969) adlı araştırma-inceleme kitapları da bulunmaktadır.

Korkma İnsancık Korkma ilk romanıdır.

Eylül 1985

Oğlum birdenbire, "Yarın Bakırköy'e gidelim!"dedi. Elimin titremesine engel olamadım. Karım kaygıyla baktı.

"Hepimiz birden hiç İstanbul'u gezmemiştik, baba. Sen o kadar sevdiğin Bakırköy'ü görürsün, biz de biraz alışveriş yaparız. Oradan da.."

Otuz beş yıldır köye adım bile atmamıştım. Göze alamıyordum. "Ben gitmem."dedim. Artık sesim de titriyordu, içim de. Gelinim yumuşak bir sesle," İsrar etme şekerim,"dedi," Baban çocukluk, gençlik günlerini anmak istemiyor herhalde."

Ah toy kız! O günleri anmaktan başka ne yapmıştım ki ben? işte çocukların çağrısı yankılanmaya başladı bile.

"Piyolo piyolo piyolo piyolo looo piiiii."

Çağrı gecenin içinde dalgalanarak eriyor: Kısık, sıcak bir ses, "Canimu" diye fısıldıyor kulağıma şefkatle, "Yavrimu, cicimu, pedi mu, kuklaki mu, moro mu, ağapi mu." Mutluluğum gümüş bedenli kadının gözlerini yaşartıyor. Damlalar yüzünden süzülürken incileşiyor, çıt diye yere düşüp dağılıyorlar.

Oğlumun duygusuz sesiyle beton balkona geri döndüm.

"insan doğup büyüdüğü yere küser mi, baba?"

Gözlerimin dolmasını engelleyemedim. Beni yalnız bırakmak için içeri girdiler. Boğaz'dan, durgun geceyi güçlükle yararak Marmara'ya doğru ilerleyen ufak bir şilep geçiyor. Deli gibi gümbürdeyen yüreğinin sesini duyuyorum.

En geç bir saat sonra Bakırköy açıklarında olur.

Bakırköy

Bir akşam, küçük dayım, "Koş Bacaksız," diye bağırmıştı, "kitaplıktan büyük atlası al, gel!" Şimşek gibi gidip geldim.

"Dünya haritasını aç!"

Açtım.

"Asya'nın en doğu noktasını bul!"

Hondo Adasının en doğusundaki küt burnu gösterdim.

"İşaretle!"

İşaretledim.

"Şimdi de Amerika'nın en batı noktasını göster!"

Çabucak gösterdim.

"Alaska Yarımadasının şu sivri burnu."

"Aferin. Şimdi bu iki noktayı bir çizgiyle birleştir!"

Birleştirdim.

"Şimdi sıra Avrupa'nın en kuzey noktasına geldi."

"İşte, Kuzey Buzdenizi'nin en kuzeyindeki şu adacık, dayı."

"Güzel. Şimdi aşağıya kay, Afrika'nın en güneyindeki noktayı da işaretle bakayım."

İğneler Burnu'nu işaretledim.

"Çek bir çizgi, bu iki noktayı da birleştir!"

Birleştirdim. Gözlerim faltaşı gibi açıldı. Çizgiler tam İstanbul’un üzerinde kesişmişti. Dayım bir sihirbaz gibi güldü.

"İstanbul bu işte! Dünyanın merkezi. Tarihin dörtyol ağzı. İnsanların harman olduğu yer. İstanbul'un birçok adı vardır. Bence en anlamlısı, Ümmü Dünya, yani Dünyanın Anası. Bakırköy, bu ananın has kızıdır!"

Ben de Bakırköy'de iki evin bir kuzusuydum.

Baba Evi

Baba evim de Bakırköy'deydi ama demiryolunun üst yanında, İnçirlik’te.

Bir zamanlar Edremit'te geniş zeytinlikleri varmış. Ta dedemin gençliğinde, kalabalık bir Rum çetesi, Kocabey Konağı diye anılan evimizi basıp yakmış, kımıldayan her şeye ateş açmış. Dedemin babası, annesi, küçük kardeşi o gece ölmüşler. Dedem de o acıyla toprakları yok pahasına satmış, babaannemle babamı alıp önce Bursa'ya göç etmiş, oradan da İstanbul'a. Uygun bir yer aramaya başlamış, sonunda burasını seçmiş. Edremit'ten birkaç da eski adamını yanma çağırıp Bakırköy'e yerleşmiş.

Yeni Kocabey Konağı iki katlı, ahşap, büyükçe bir evdi. Halamla ben bu evde dünyaya gelmişiz, babam kılıç kuşanmış. Büyük sac sobaya, çeşit çeşit halılara, uzun sedirlere, yastıklara, oymalı tavanlara baktıkça, daha zengin, daha güzel bir ev olamayacağını sanırdım.

Dedem ilk zamanlar, alışverişe çıkmış Bakırköylülerin şaşkın bakışları arasında, atını köyünden Edremit'e ine1; gibi cakayla sürerek İstasyon Caddesinden geçermiş. Kısa zamanla anlamış ki Bakırköy'de beli kuşaklı, saati köstekli, keçe çizmeli bir taşra beyini önemseyen de yok, beğenip benimseyen de. Törelerini değiştirmemek için küçük beyliğinin sınırları içine çekilmiş.

Yalnız cuma namazı için köye iniyordu artık. Eve dönünce kapının yanındaki alçak, hasır iskemleye oturur, babaannem diz çöküp çizmelerini çeker, aba terliklerini verirdi. Hep suratı asıktı. Galiba zeytincilikten başka bir işle uğraşmak çok ağrına gidiyordu. Babaannem, "Zeytincilik başka işe benzemez," derdi, "Zeytinin, Kur'anda bile yeri var, çocuk."

Dedem evdeyken fısıltıyla konuşulur, sessizce yürünür, kapılar yavaşça açıp kapanırdı. Azıcık gürültü etsem biri hemen uyarırdı.

"Ssssst, deden evde."

Bir gün namazdan yüzü gülerek, eli kolu dolu döndü. Babaannemle halama basma, bana da bağcıklı potin almış. Şaştık. Meğerse İnönü'de Yunanlıları yenmişiz. Sofrada, "Göreceksiniz," dedi, "Mustafa Kemal Paşa öcümüzü alacak. Ah oğlum da sağ olsaydı da bu günleri görseydi." Babaannemle halam ağladılar. Dedem erkek olduğu için ağlamadı.

Babamla annem, nasıl tanışmışlar bilmiyorum. Dedem, "Şehirli gelin, bizim törelerimize uymaz." diye karşı çıkmış ama gözü gibi sevdiği babamı kırmaya da içi elvermemiş, annemi istemeye gitmişler. Babaannem bir başımıza kaldığımız zaman anlatmıştı.

"O saray gibi evi, hizmetçileri, büyükbabanla anneanneni görünce, dizlerimin bağı çözüldü. Hele güzel annen de ortaya çıkınca, iyice ümidimi kestim. Kibarca dinlediler, düşünmek için izin istediler. Ümitsiz geri döndük. Herhalde annen razı etti ki bir hafta sonra 'peki' diye haber göndermezler mi? Sevinçten uçtuk."

Dedem, "Ama evden kopmayın," demiş babama, "üst kat sizin olsun. Nasıl isterseniz öyle yaşayın! Hiçbir şeyinize karışmam. Yeter ki torunlarım gözümün önünde büyüsünler."

Annemin çeyizi üç arabayla gelmiş, üst kata güçlükle sığmış. Halam, "Taşımakla bitmedi, yerleştirmek günler aldı.” derdi. Babam ben doğmadan az önce Suriye'de şehit düşmüş. Sonra da annem hastalanmış, ben daha memedeyken babama kavuşmuş. Annemi hiç hatırlamıyorum. Bazen sütünün tadını, koynunun sıcaklığını duyar gibi oluyorum, o kadar. Bir arife günü, annemin mezarına götürdüler. Günlerce ağladımdı. Bir daha götürmeyi göze alamadılar.

"Peki, babamın mezarı nerede babaanne?"

"Şehidin mezarı, anasının yüreğidir çocuk."

Yukarı katın kapısı hep kilitli tutulurdu.

Dedem, "Bilinmedik kadının sütünden hayır gelmez!" deyip sütnine tutulmasına izin vermemiş. Babaannem, "Ah, anacığın hiç olmazsa bir yıl daha seni emzirebilse ne iyi olurdu," diye sızlanırdı, "çabuk serpilir, parmak kadar kalmazdın böyle." Yanaşmaların hanımları geldikleri zaman, bebeklerini de getirir, süt vakti gelince emzirirlerdi. Çocukların, ağızlarının iki yanından süt sıza sıza, telaş içinde meme emmelerini imrenerek seyrettiğimi gören kadınlardan biri, bana çok acımıştı.

"Aaa, bu zavallıcık yutkunarak bakıyor! Memeye doymadığı belli! Ummaya uğramasın, biraz emzireyim mi?"

Babannem telaşlandı.

"Aman yapma! Bey süt karışmasını istemiyor, ikimizi de paralar."

Ben, kefen gibi beyaz patiska gecelik, kışın üstüne de hırka giyen halamın koynunda büyüdüm. Elimi doymamış bir alışkanlıkla, çıplak tenine dokunmama izin vermediği için, geceliğinin üzerinden memesine koyar, ancak öyle uyuyabilirdim. Avunayım diye güzel güzel masalların yanında cinli, perili, insan yiyen zebanilerle dolu acayip hikâyeler de anlatır, sonra da esneyen evin çıtırtılarından, karanlıktan, yalnız yatmaktan ürktüğüm için şaşardı. Karanlık basınca helaya bile yalnız gidemiyordum. Yerinden kalkmaya üşendiği bir gün, "Sen ne biçim erkeksin?" diye çıkışınca, ben de sinir içinde bağırdım.

"Ben erkek değilim!"

Halam nedense çok telaşlandı, bir daha da hiç tembellik etmedi.

Evimizin arkasında kâhya ile yanaşmaların tek katlı evleri, dedemin Balkız adlı çok güzel kısrağıyla koşum atlarının ahırı, ineklerin ağılı, samanlık, kümes, bostan, meyve ağaçları, dönme dolaplı kuyu, uzun tahta yalaklı çeşme filan vardı. Sabahları güğümlü adamlar süt almaya gelirler, birkaç günde bir de kâhya, arabayla köye iner, dükkânlara yumurta, manavlara sebze, meyve verirdi. Ben ya babaannemle mutfakta, ya halamla oturma odasında vakit geçirirken, arkada çocuklar çığlık çığlığa eğlenirlerdi. Bir gün dedem beni, halama özenerek gergef işlemeye çabalarken görünce çıldırdı. Ertesi sabah yanma kattı, arkaya geçtik. Bostanın yanındaki küçük çardağın altına oturduk. Hemen kahvesini, nargilesini koşturdular. Nargilenin suyuna bir avuç bahar çiçeği attılar. Her çekişte çiçekler fıkır fıkır oynaşıyordu. Kâhyaya sordu.

"Çocuklar nerede?"

"Sizi rahatsız etmesinler diye çayıra kovaladım beyim."

Dedem "Bu oğlan ev kedisine döndü," dedi, "çağır hepsini! Artık bunu da aralarına alsınlar. Senin kız da göz kulak olsun."

Çocuklar, başlarında kâhyanın kızı Elmas, korka korka geldiler.

Heeeey!

Daha o gün yarı belime kadar yalağa girdim. Zamanla solucanları birbirlerine düğümlemeyi, saklambaç, top, kulaktan kulağa oynamayı, oyun çıkarmayı öğrendim. Bir gün sapanla bir serçe vurdular. Zavallıcık ağacın dibine düşüp çırpınmaya başladı. Tam avucuma alacaktım, çocuklardan biri uzanıp kuşu yakalayıp başını koparıverdi.

Bir kuş için ağlamama çok şaştılar.

Balkız beni tanımıştı artık. Görünce kişniyor, burnuyla başımı okşuyordu. Birkaç da küfür belledim. Eve ellerim ceviz boyası, yüzüm kir, dizlerim yara bere içinde döndüğüm zaman dedem gevrek gevrek gülüyordu.

"Aslan gibi erkek olacak benim güzel oğlum."

Halamsa bu halimden hiç memnun değildi. Beni bir çinko leğenin içinde, söylene söylene, çamaşır çitiler gibi yıkıyor, sızlanmama kulak bile asmıyordu.

Yıkanmaktan nefret etmiştim.

Ertesi bahar dedem bana oynamam için bir kuzu almış. Halam haber verince yerimde duramadım.

"Hani, nerede?”

"Kâhyaya söyle, göstersin!"

Koştum.

Simsiyah, pembe dilli, çok güzel bir kuzuydu. Yanaşmalardan biri boynuna ip geçirdi. Arkamda çocuklar, akşama kadar kuzuyu gezdirdim. Uyusun diye ineklerin yanma bağladım. Halam beni yıkarken, "Kuzuyu beğendin mi?" diye sordu.

"Bayıldım! Ama okşatmıyor kendini."

"Bir alışsın da bak, peşini bırakmaz. Ne ad koydun?"

"Daha bulamadım."

Sabah, çorbamı içer içmez, ağıla koştum. Çayırda gezdik, koştuk, zıpladık. Mısır püskülü yemeğe bayılıyordu. Öğleyin Elmas peynir ekmekle, kocaman bir elma getirdi. Babaannem yollamış.

Peynir ekmeği adeta yuttum. Tam elmayı ısırıyordum, kuzunun imrenerek baktığını gördüm, "Gel!" dedim, ürkerek yaklaştı. Elmayı uzattım, kıtır kıtır yemeye başladı. Ben de küçük başını sevdim, kaçmadı. Saçları kıvır kıvırdı. Adını bulmuştum.

Kıvırcık!

Eve çok mutlu döndüm o akşam. Babaannem, "Keşke bir ad koymasaydın." dedi kırık bir sesle.

"Neden?"

"Bu kadar benimseyince ayrılması zor gelir."

Ne demek istediğini anlamadım. Artık 'Kıvırcık' diye seslenir seslenmez, tin tin koşuyor, bacaklarımın arasına girip küçük, sıcak başını uzatıyor, ben de istediğim gibi' okşuyor, öpüyor, oynuyordum.

Şeker bayramından sonra, çift atlı, pirinç fenerli bir faytonla, ince mantolu, sıkma başlı, tül peçeli, güzel bir hanım geldi. Anneannemmiş. Beni artık, hiç olmazsa yazları, yanlarına almak istiyorlarmış. Dedem ofladı pofladı, sonunda, "Hele bu seferlik iki hafta kalsın da ilerde düşünürüz." dedi. Babaannemle halam, başka ayakkabım olmadığı için kışlık potinlerimi giydirdiler. Bir de elbisem vardı, onu da eski bir tahta çantaya yerleştirdiler. Kıvırcıktan ayrılacağım için çok canım sıkılıyordu. Faytona binerken babaannem kulağıma eğildi.

"Bir yanlışlık yapıp da bizi de, kendini de küçük düşürme, e mi oğlum? Orası bambaşka bir ev."

Güvercinli Köşkü ilk o yaz gördüm.

Anne Evi

Sakızağacı ile Cevizlik arasında, deniz kıyısındaki set üzerindeydi. Büyükbabamın babası Hüsrev Paşa, demiryolu açılınca yaptırmış, Aksaray'dan Bakırköy'e taşınmışlar. Büyük oğlunun asker, küçük oğlunun memur olmasını istemiş. Büyük amcam paşaydı, büyükbabam da Hariciye'de yüksek bir memur. Köşkün bir yanında yüksek duvarlı bahçe, öbür yanında küçük Bakırköy koyu vardı. Ev aile büyüdükçe, durmadan ekler, değişiklikler yapıla yapıla, çoğu içiçe açılan odaları, dönüp dolaşan merdivenleri, aynalı koridorları, süslü sofaları, cumbaları, balkonları, resimli tavanları, kanatlı, sürmeli, perdeli kapıları ile ben gördüğüm zaman, kocaman bir sihirbaz kutusuna benziyordu.

Dünya kadar büyüktü.

Dedemi göremedim. Ama ninem hâlâ sağdı. Gözbebekleri bile buruşmuştu. Aynalı konsolunun üstünde borusu kocaman bir çiçeğe benzeyen gramofon duruyordu. Paşa dedem, ninem eğlensin diye almış. Yanma hiç kimse izni olmadan giremezdi. Yalnız bana yasak yoktu. Ninemin civciviydim çünkü. Büyükbabam 'cimcime' derdi bana, anneannem 'güzelim', küçük dayım 'bacaksız', paşa amcam 'külhani', teyzem 'bücür.' Bir sürü adım daha vardı.

Çünkü ev dünya kadar da kalabalıktı.

Giriş katı, camlı bir bölmeyle ikiye ayrılmıştı. Önde mermer kaplı, büyük bir taşlık, erkek misafirlerin alındığı selamlık odası, camlı bölmenin arkasında da Arap ahçı Menekşe Hanımla yardımcısı kızın, geceleri de kalan Rum hizmetçi Despina'nın odalarıyla mutfak, kiler, hamam vardı.

Yukarı katlara iki ayrı merdivenle çıkılıyordu. Girişteki geniş merdivenin tırabzanı billurdu. Evin öbür yanındaki merdiveni ise, sürekli inip çıkan hizmetçilerle hamam günü kadınlar kullanırdı.

Birinci katta, kitap odası, cumbalı salon, büyük babamların, paşa amcamların, rahmetli büyük dayımın karısı Eleni Hanımın iki odalı bölükleri ile iki de misafir odası bulunuyordu. Eleni Hanım, genç olduğu halde, büyük dayımın yadigarı olarak herkesten saygı görürdü. Yalnız Neveser Kalfa soğuk duruyordu nedense. Teyzem, dayım filan ’tiya Eleni' diyorlardı. Ben de öyle demeye alıştım. Büyüklerle tiya Eleni, öğle yemeğini kendi oturma odalarında, akşam yemeğini bir arada, salonda yiyorlardı. Bu kattaki bir oda da ninemin halayığı Neveser Kalfanındı. Yaşlı, sıska, sert bir Çerkezdi. Kilerin de, ince kilerin de anahtarları onda durur, ondan habersiz evde kuş bile uçmazdı.

İkinci katta ise teyzem, paşa amcamın kızları Melike ile Zişan, paşa yengemin uzaktan akrabası Nigar Hanımla kızı Şeyda, Neveser Kalfanın yeğeni Gülistan kalıyorlardı. Bu kattakiler öğle akşam balkonlu sofada yemek yerlerdi. Cennet'in odası da bu kattaydı. Uysal, iyi yürekli, toparlak yüzlü bir köylü kızıydı Cennet. Neveser Kalfanın ayak işlerini görürdü bütün gün.

Çatı katındaki iki odada, küçük dayımla paşa amcamın oğlu Osman ağabey yatıyorlardı. Dayım Baruthanede memurmuş. Osman ağabeyin bir işi yoktu. Bütün gün balıkçılar kahvesinde otururdu. Bakırköy'ün kabadayılarındanmış. Erken gelirlerse, büyüklerin sofrasına katılırlardı.

Yalnız yatmaktan korktuğum için benim odam yoktu.

Her yer benimdi.

O Güzel Yaz

Beni çığlık çığlığa karşıladılar.

"Bu ne güzel çocuk ayol! Kız gibi. Saçları da lüle lüle. Aaa! Gözlerine bakın gözlerine! Ne hoş burnu var. Annesi kundaktayken birkaç kere getirmişti ama büyüyünce bu kadar güzel olacağı hiç aklıma gelmezdi. Bir taş bebek bu ayol!"

Öptüler, okşadılar, mıncıkladılar, ağladılar, güldüler. Oyuncak gibi kucaktan kucağa gezdirdiler. Ama giyinişimi hiç beğenmediklerini anladım.

Ninem beni görünce bağırdı.

"Ah canım! Tıpkı Zerrin! Onun civcivi bu."

Akşam, beni büyüklerin sofrasına aldılar. Masanın bir ucunda paşa amcam oturuyordu, öteki ucunda büyükbabam. Beni anneannemle tiya Eleni'nin arasına oturttular. Kendimi bildim bileli, yer sofrasında yemek yediğim için iskemlenin üzerinde tutunmakta zorluk çekiyordum. Despina yemeği dağıttı. Heyecandan çok acıkmıştım. Hemen ağzımla koca bir lokma ekmek kopardım, paşa yengem kaim sesiyle, "Aaa," dedi, "ekmek öyle ağızla koparılır mı, oğlum? Ayıp. Bak biz nasıl.." Birden iştahım kaçtı. Anneannem başımı okşadı, "Sabırlı olun hemşire," dedi, "o da öğrenir." Tabağımdaki eti küçük parçalara ayırdı, "Haydi bakalım güzelim," dedi, "şimdi bunları çatalınla tek tek al, ye."

Bir yanlışlık daha yapmamak için yemeğimi ağır ağır yiyerek, sofradakileri izlemeye başladım. Hepsi tertemiz giyinmişti. Tiya Eleni başını, uçları iki yandan önüne sarkan siyah, dantel bir başörtüsüyle örtmüştü. Herkes, alçak sesle konuşarak, acele etmeden, kendi tabağından yiyordu. Oysa bizim evde, akşam sofrasına dedem gecelikle oturur, herkes aynı sahandan elle, bir kaseden kaşıkla yer, yemek çabucak biterdi.

Tabağıma bir parça tepsi böreği konunca, bana bir cesaret geldi, yardımsız yiyebileceğimi söyledim. Paşa amcam, "Aferin külhani!" dedi. Herkes beni seyrediyordu. Çatalla tutup bıçakla kesmeğe çalışırken, nasıl becerdim bilmiyorum, böreğin yarısı tabaktan uçtu, paşa yengemin gerdanına yapıştı, oradan da alkışlar, gülmeler arasında kucağına düştü. Azarlayacak sanıyordum, kahkahayı bastı.

Yemekten sonra kızlar beni yukarı istettiler. Ne yapsam hoşlarına gidiyor, ne söylesem yüksek sesle gülüyorlardı. Bir kere halam böyle yüksek sesle gülmüştü de dedem çok kızmıştı.

Çişim geldi. Kime söylemem gerektiğini kestiremediğim için kıvranmaya başladım. Kendimi tutamayacak hale gelince, "Çişim var!" diye bağırdım. Donup kaldılar. Teyzem beni telaşla kucakladı, yolda, "Öyle herkesin içinde, 'çişim var' diye bağırmasan iyi olur." dedi.

"Neden?"

"Ayıp da ondan."

"Bu evde galiba her şey ayıp."

Çok güldü. Hela küçük bir oda kadar geniş, yer mermer, duvarlar çiniydi. Aynanın yanına asılmış bir lamba, içerisini gündüz gibi aydınlatıyordu. Cinlerin saklanabileceği bir tek gizli köşe bile yoktu. Altımı yıkaması için Cenneti çağırdı.

Ertesi sabah denizi, gemileri, sandalları, martıları, yunus balıklarını görünce soluğum kesildi. Fıskiyeli havuza, kameriyeye, kat kat su akan mermer selsebile, kuş evlerine, güvercinlere, kumrulara, öbek öbek çiçeklere hayran kaldım. Bahçenin bitiminde, arabacı Yusuf Ağayla hanımının kaldığı küçücük bir ev vardı. O bile çok güzeldi.

Köşk gümüş, fildişi, billur, sedef pırıltıları içindeydi. Babaannemin hakkı varmış. Sahiden her şey başkaydı burada .

Birkaç gün sonra anneannem, teyzem İstanbul'a indik. Kadife koltuklu, süslü trene bayılmıştım. Sirkeci’nin kalabalığı başımı döndürdü. Onlar da benim hiç durmadan sorduğum sorulardan yorgun düştüler. Büyük bir mağazaya girdik. Bir sürü paketle çıktık. Bana neler almışlardı neler. Döner dönmez süslü püslü giyinip bütün evi dolaştım. Dedem bir tek karamela getirse, babaannem kaşıyla gözüyle, 'elini öp' derdi. O gün kendiliğimden büyükbabamın elini öptüm. Bir erkeğin, çocukmuş gibi gözlerinin yaşardığını hiç görmemiştim.

Büyükbabamla bu yüzden kolayca arkadaş olduk.

Paylaşamadıkları için her gece birinin koynunda yatıyordum. Bu evde herkes kısa kollu, incecik gecelik giyiyordu. Yatar yatmaz memesine uzanmam anneannemi ağlatmıştı. Ama kızlar elimi itiyorlardı. Hele Zişan, kabahat yapmışım gibi bir de elime vurmuştu. 'Anneanneme şikayet ettim. Çok güldü. Kızlara, "Bir damlacık çocuktan utanılır mı ayol," dedi, "anasız, babasız çocuk, bırakın avunsun biraz."

Ama hainler, anneannemin sözüne kulak bile asmadılar.

Bir akşam tiya Eleni de kendisiyle yatmam için izin istedi. Anneannem biraz duraksadıktan sonra razı oldu.

"Peki kızım."

Gece pek iyi görememiştim ama tiya Eleni'nin oturma odasının da, yatak odasının da, öteki odalardan bambaşka olduğunu anlamıştım. Lambayı kıstı, konsoldan geceliğini çıkarıp giydi, yattı. Biraz konuştuk. Sofrada hiç sesi çıkmadığı için bilmezdim. Kısık, hoş bir sesi, şarkı söyler gibi nağmeli, değişik, tatlı bir konuşması varmış. Uyumadan önce, elimi geceliğinin üzerinden memesine koymama bir şey demedi.

Gündüzleri, bir bahçeye koşuyordum, bir deniz kıyısına. Kısa zamanda hizmetçilerin adlarını ezberlemiş, çatal bıçakla yemek yemeyi, denizde taş kaydırmayı, evin girdisini çıktısını öğrenmiştim. Ne 'sus' diyen vardı, ne üstüme düşen. Erkekler bütün gün dışardaydı. Kadınlar, teyzemin kedisi Minnoş gibi tasasız, ellerinde yelpazeler, uzun topuklu, ponponlu terlikleriyle salına salına bir odadan bir odaya geziniyorlardı.

İki kişilik başka oyun bilmediğim için Şeyda ile saklambaç oynuyorduk. Anneannem bir gün, "Cennet, şunları tavan arasına çıkar kızım," dedi, "belki orada sessizce oynayacak bir oyun bulurlar."

Cennet, dayımla Osman ağabeyin odalarının arasındaki kapıyı itti, içeri girdik. Bir süre Şeyda da, ben de konuşamadık. Uçsuz bucaksız, eski yeni konsollar, dolaplar, masalar, koltuklar, karyolalar, sehpalar, aynalar, saatler, şamdanlar, lambalar, avizeler, halılarla dolu harika bir yerdi burası. Küçük tepe camlarından içeri oluk oluk ışık yağıyordu. Şeyda bu kadar çok oyuncağı görünce heveslendi.

"Haydi, evcilik oynayalım."

"Bilmiyorum ki."

"Ben sana öğretirim."

Ta en dipte, bahçeye bakan küçük, yüksekçe bir pencere vardı. Onun önündeki boşluğa halı yaydı, etrafına kan ter içinde, koltuklar, sehpalar çekti, lambalar, saatler, vazolar yerleştirdi.

"Burası evimiz. Ben senin karının. Sen de benim kocamsın."

Oynamaya başladık. Ama ben ne desem, gülüyordu. Saçmalıyordum galiba. Aklıma geldi. Dedemle babaannem de karı kocaydılar. Ben de dedem gibi konuşabilirdim. Öyle yaptım. Ama bu sefer de kızdı.

"Hiii, o ne biçim laf! Avvv, ne ayıp!"

Sonunda, "Köylü sen de," dedi, "oynamıyorum!"

Çok bozuldum.

"Oynamazsan oynama!"

Arkasından bir de küfür savurdum.

"Kaltak!”

Gözlerinden yaşlar fışkırarak aşağıya koştu.

Dedem gibi bir ayağımı altıma alıp kuruldum. Anlattığım zaman, dedem kimbilir ne gülecekti. Bu sırada akşam olmuş. Farkına varır varmaz ödüm patladı. Cinlerin ortaya çıkma vakti gelmişti. Birazdan her yere üşüşeceklerdi. Fırladım. Sahanlık iyice karanlıktı. Ayaklarımın altında kaynaşan cinleri ezmemek için zıplaya zıplaya, çığlık çığlığa merdivene atıldım. Herkes odasından dışarı uğradı. Şeyda'nın ince sesini duydum. Kıkır kıkır gülüyordu.

Allah kahretsin!

Bu evde kadınlarla dedem gibi konuşulamayacağını zamanla anlayacaktım.

Yemekten sonra teyzem beni özene bezene giydirdi. Saçlarımı taradı, bir kurdeleyle ensemde topladı. Kolonya sürdü. Salona indik. Avizenin bütün mumları yakılmış, herkes süslenmişti ama en çok beni beğendiler. Anneannem piyanoya geçti, paşa yengem udunu kucakladı, dayım kemanını aldı, büyükbabam tefe vurdu, o sihirli gece başladı. Tiya Eleni bile şarkılara katılıyordu. Giderek benim de içimde bir ses, bir mırıltı, galiba bir ninni belirdi, yavaş yavaş yüreğimi doldurdu. Belki de annemin sesiydi bu! O olmalıydı! Daha iyi duyabilmek için kulağımı yüreğime dayamak istiyordum.

Anneannem, birden piyano çalmayı keserek, "Ah güzelim." diye koşup beni göğsüne bastırdı, yanaklarımı sildi. Şaşırmıştım. Kapının yanında bekleyen Cennet'i çağırıp beni yatırmasını söyledi. Şarkıları, gözlerimden ip gibi yaş akarak dinliyormuşum. Yatakta, "Ben annemi istiyorum, Cennet Abla!" dedim, boşandım. Cennet, beni yatıştırmak için çırpınıp duruyor, "Ah canım! Ağlama, ne olursun.” diye yalvarıyordu. Sonunda, "Eğer susarsan, sana mememi tuttururum," diye fısıldadı, "ama kurban olayım kimseye söyleme.”

Ağlamamı kesemiyordum ki. Hıçkırarak, "Söylemem zaten." dedim.

"Aferin. Yoksa ikimizi de ayıplarlar. Belki beni evden de atarlar."

"O kadar mı ayıp?"

"Evet.”

İçimi bir sevinç kapladı. Sonunda, benim de bir sırrım olacaktı. Uzanıp lambayı söndürdü. Ay ışığı doldu içeri.

"Gözlerini yum!"

"Neden?"

"Görmeni istemiyorum."

"Niye?”

"Utanıyorum da ondan."

Gözlerimi yumdum. Geceliğinin önünü açtı. Özlemle elimi uzattım. İlk defa çıplak bir memeye dokunacaktım.

Sımsıcaktı.

Ertesi akşam, yemekten sonra anneannem, paşa yengem, küçük dayım, salonda çay içiyorlardı. Dayım, bir şeyler anlatıp ikisini de güldürmekteydi. Ben de cumbada oturmuş, yanıp sönen denizi seyrederek Cennetin gelmesini bekliyordum. Gülistan içeri girip yanıma oturdu.

"Geç oldu. Artık yatalım mı hayatım?"

"Ben Cennetle yatacağım."

"Beni istemiyor musun?”

"I'ıh."

Gücendi.

"Neden?"

"İşte."

Bir an durdu, sonra sessizce çekilip gitti. Dayım yerinden zıpladı. Bir sarı saçlarını dalgalandırarak kayıp giden Gülistan'a baktı, bir bana. "Ulan Bacaksız," dedi, "böyle sülün gibi kız reddedilir mi?"

Anneannemle paşa yengem kahkahayı bastılar.

Biraz sonra Cennet gelip beni aldı. Soydu, geceliğimi giydirdi, yatırdı. Lambayı söndürdü. Yatağa girince sokuldum. Biraz bekledim. "Cennet abla.." dedim korka korka.

"Ne var canım?"

"Bak, ben gözlerimi yine yumdum."

Gün kadar uzun bir sessizlik oldu. Yavaşça memesini çıkardı.

Sabah, kahvaltı sırasında anneannem, "Bugün hamam günü, güzelim.” dedi.

"Yani?"

"Hepimiz yıkanacağız."

"Ben yıkanmam."

"Hiç öyle şey olur mu? Sakın ortalıktan kaybolayım deme."

Erkekler erkenden yıkanıp odalarına çekildikten sonra, taşlığı iç bayıltan bir şeker kokusu sardı. Meraklanıp mutfağa daldım. Ne piştiğini sordum, gündüzleri gelen hizmetçi Aspasia atıldı.

"Karamela küçük beyimu."

Despina'yla yardımcı kız sebepsiz güldüler. Gittim, geldim, sonunda Menekşe Hanım, tencereyi mermer tezgâha boşalttı. Koyu şerbet, fokurdayarak dalga dalga yayıldı. Ilınıncaya kadar zor bekledim. Yalvarmama dayanamadı, homurdana homurdana, bir parça koparıp verdi. Ağzıma attım. Tatlı bir sakıza benziyordu. Aspasia yalana yalana yememe gülmekten kırılıyordu. Cennet beni bütün evde aramış. Mutfakta bulunca şaştı, kucaklayıp koştu.

Sedirle çevrili küçük bir odadan, loş bir aralığa geçtik, kaim keçeyle kaplı ikinci bir kapıdan da buğu içindeki hamama girdik. O zamana kadar ne hamam görmüştüm, ne çıplak insan. Halam, yanımda soyunmaz, yıkanırken beni odadan dışarı atardı. İçerisi sımsıcaktı. Tepeki yuvarlak camlarından sızan gün ışığı ile aydınlanıyordu. Çekine çekine baktım. Anneannem, paşa yengem, Nigar Hanım, belden yukarıları çıplak, terden pırıl pırıl, mermer sekide oturmaktaydılar.

Teyzem ile Zişan, koltuk altlarından doladıkları ipek peştemallar içinde, sedef nalınlarını tıkırdatarak dolaşıyor, kalanlar, öteki iki kurnanın başında, yüzleri duvara dönük yıkanıyorlardı. Çıplak sırtları, kalçalarının ayrığına kadar açıktaydı. Musluklardan gürül gürül su akıyor, gümüş tasların şıngırtılarına, kızların sesleri karışıyordu. Anneannem, beni soyarken, "Neredeydin güzelim?" diye sordu.

"Mutfakta."

"Aa! Ne işin var senin orada?”

"Menekşe Teyze karamela yapıyormuş. Soğusun diye bekledim.”

"Aman yarabbi. Yedin mi yoksa?"

"Tabii!"

Kısık bir çığlık attı. Paşa yengem merakla eğildi.

"Ne olmuş?"

"Karamela diye ağda yemiş bu ayol!"

Kahkahalar yükseldi. Yine bir yanlışlık yapmıştım anlaşılan. Çok canım sıkıldı.

Ah, öğrenmem gereken ne kadar çok şey vardı!

Anneannem, beni iki bacağının arasına aldı, canımı yakmadan yıkamağa başladı. Ben de gittikçe pembeleşen kızları seyrettim. Bir tiya Eleni yoktu aralarında.

"Gözlerini kapa, başını sabunlayacağım."

Kapadım. Başımı o kadar köpürttü ki, kulaklarım tıkandı, içime sıkıntı bastı, ayağa fırladım. Nigar Hanım neşeyle seslendi.

"Oooo! Örtün oğlum, ayıp!"

Gülüştüler. Neyimi örtmem gerekiyordu ki? Cennetin memelerini göstermekten utandığını hatırlayınca, hemen iki elimle memelerimi örttüm. Hamam, ardarda patlayan kahkahalarla çın çın öttü. Gülüşüp fıkırdaşmaların sonu gelmiyordu. Besbelli benimle alay ediyorlardı. Çok gücüme gitti. Ağlamaya başladım. Anneannem beni hızla duruladı, Cennet'i çağırtıp kucağına verdi.

Cennet sedirli odada beni kurulayıp giydirirken, "Ne oldu?” diye sordu. Aklımı kurcalayan şeyleri sorsam, belki de şimdi cevap vermezdi, "Gece anlatırım." dedim.

"Seni bu gece anneannen yanma alır."

"Ben seninle yatacağım."

"Bizim istememizle olmaz ki."

Tiya Eleni içeri girdi. Üzerinde maşlah denilen sarı ipekten bir sabahlık, elinde de bir bohça vardı. "Yıkandı mı yoksa bu güzel çocuk?" diye sordu.

"Yıkandı ya."

"Ah mana mu!"

Koklaya koklaya öptü. Soyunmak için bohçasını açarken, Cennet beni kucaklayıp nineme götürdü. Bu evde yıkanınca büyüklerin elini öpmek adetmiş. Ninem sıcaklığı kalmamış elleriyle yüzümü okşadı, akide şekeri verdi, biraz gramofon dinletti, ayrılırken de avucuma pırıl pırıl parlayan bir altın koydu.

"İnşallah talihin de böyle olur yavrum."

Erkekler kitaplıktaymış. Cennet kapıyı vurup beni içeri bıraktı. Paşa amcamla dayım tartışıyorlardı. Beni görünce sustular, büyükbabamın gözleri parladı.

"Gel bakalım cimcime."

Üçünün de ellerini öptüm. Onlar da para verdiler. Büyükbabam dizlerine oturttu beni. Sırtında kolsuz kürk hırkası vardı. Duvarlar tavana kadar yaldızlı kitaplarla doluydu.

"Ninenin de elini öptün mü?"

"Evet."

"Ne verdi?"

Çıkarıp altınımı gösterdim. Uzun bir "Ooooo!" çektiler. Büyükbabam, "Bugün annemin cömertliği üzerinde demek ki." dedi. Dayım itiraz etti.

"Ne münasebet. Beni bir kuru akide şekeriyle savdı."

Paşa amcam, çocuk gibi dudağını kıvırarak, "Vallahi beni de." diye yakındı. Büyükbabam, beni yavaşça koltuğa bıraktı.

"İyi ki sizinle birlikte girmemişim annemin yanma. Bir de ben talihimi deneyeyim."

Hızla çıktı, daha hızla geri döndü, avucunu açtı, bir tane akide şekeri vardı. Paşa amcam göbeğini hoplata hoplata gülüyor, dayım bağırıyordu.

"Bu bacaksızın yerinde olmak için neler vermezdim?"

Aspasia kahve getirdi. Yeniden tartışmaya giriştiler. Paşa amcam, dedemin övdüğü Mustafa Kemal Paşaya kızgındı, "Bu adamın inadı yüzünden İngilizlerin sabrı taşacak, İstanbul da elimizden gidecek." diyordu. Benim cinlerden korkmam gibi, o da İngilizlerden korkuyordu galiba. Dayım Mustafa Kemal Paşayı koruyordu. Büyükbabam, "Cumaya geç kalıyoruz beyler!" deyip ayağa kalkınca tartışma bitti.

Çıktılar.

Yapayalnız kaldım. Düşündüm. Koca büyükbabamla bile annesi vardı! Mutsuzluk içinde evi dolaşmaya çıktım. Paşa amcamın da! Dayımın da! Teyzemin de! Halamın da! Bunların babaları da sağdı üstelik. Kedisi Minnoşla oynamak için teyzemin odasına girdim. Minderinde uyuyordu. Yavaşça yaklaşıp dokundum, tıslayıp gerildi. Zorla kucağıma aldım. Kaçmak için çırpmıyordu. Başını, teyzemin öğrettiği gibi yavaş yavaş okşamağa başladım. Yatışıp gözlerini kapadı. Acaba niye öyle katıla katıla gülmüşlerdi bana bugün hamamda? Gülünecek ne yapmıştım ki? Arka merdivenden kadın sesleri geliyordu. Benimle alay eden hainlerin ellerini öpmemek için odadan fırladım, paldır küldür ön merdivenden aşağı indim. Sessizce bahçeye çıktım. Sarmaşıklarla duvarın arasına girip gizlendim. Beni burada hiç kimse bulamazdı. Erkekler namazdan dönünce yemeğe oturacaklar. Biri soracak elbette.

"Çocuk nerede?"

"Burada yok!"

"Yukarda olmasın?"

"Orada da yok!"

"Aman Allahım! Nereye gitti bu?"

Aramak için dört bir yana dağılacaklar ama bulamayacaklar. Sonra onlar da benim için ağlayacaklar.

Oh olsun!

Yusuf Ağanın hanımını görmemişim. Bahçede çalışıyormuş. Cennet beni aramak için bahçeye fırlayınca, seslendi.

"Çocuğu arıyorsan, şunların ardında."

Yemekte ne anneannemle konuştum, ne paşa yengemle. Onlar da kırgınlığıma saygı duyarak beni rahat bıraktılar. Yemekten sonra da Neveser, Cennet, hizmetçiler hamama girdiler. Hava kararana kadar kitaplıkta büyükbabamla konuştuk, oynadık. Akşam büyükler misafirliğe gittiler. Tiya Eleni de yemeğini odasında yiyecekmiş. Sofrada dayımla Osman Ağabey vardı yalnız. Teyzem beni götürmek için aşağıya indi ama yanlarında kalmak istediğimi anlayan dayım karşı çıktı.

"Yoo, bırakmam, ikimizin de bu delikanlıya ihtiyacı var.

Bize, kızları peşinde koşturmanın sırrını öğretecek."

Despina sofrayı mezelerle donatmıştı. İçki içtiler. Osman Ağabey orta boylu, gür bıyıklı, dayımla yaşıt bir erkekti. Pek az konuşurdu. Dayım fıkralar anlattı, taklitler yaptı, o suskun Osman Ağabeyi bile güldürdü. Dayıma bayılıyordum. Vakit su gibi aktı. Sonunda Cennet gelip beni aldı.

"Arkanı dön."

Dediğini yaptım. Soyunup geceliğini giydi. Lambayı söndürdü. Yatağa girer girmez, üstüne atıldım.

"Ağda ne demek?"

"Ah yaramaz. Niye bana sormadan yedin?"

"Aspasia karamela dedi."

"Kandırmış seni pis kadın."

"Karamela değilse, ne?"

"Büyüyünce öğrenirsin."

Daha sokuldum.

"Söylemezsen ölümü öp!"

"Yemin verme, ne olur."

"Ölümü öp! Ölümü öp! Ölümü öp!"

Sarıldı.

"Peki, sus, söyleyeceğim."

"Haydi ama!"

"Yapışkan bir şey işte. Kadınlar onunla tüylerini alıyorlar." "Nerelerinde tüy çıkıyor ki kadınların?"

"Bacaklarında filan. Haydi artık uyu."

"Dur! Bir şey daha oldu."

"Ne?"

Anlattım. Eliyle ağzını kapatıp sarsıla sarsıla gülmeye başladı. Hayal kırıklığı içinde doğrulup yatakta oturdum.

"Ama sen de alay ediyorsun!"

Sarılıp yorganın altına çekti.

"Hiç Cennet ablan seninle alay eder mi?"

Gönlümü almak için telaşla açıklamaya girişti.

"Nigar Hanım senin şeyini örtmeni istemiştir."

"Neyimi?

"Şeyini işte, pipini."

Pipinin ne olduğunu biliyordum ama ayıp bir şey olduğunu kimse söylememişti.

"O da mı ayıp?"

"Ayıp ya."

"Senin görmen neden ayıp değil?"

"Anne gibi yakınlara ayıp olmaz."

"Başkalarına neden ayıp?"

"Çünkü.. Yo, anlatamam. Sakın yemin verme!"

Beni susturmak için memesini çıkardı. Telaştan, gözümü yumdurmayı da unutmuştu. Seyrederek Minnoş'u sever gibi şefkatle okşadım.

"Cennet abla! Bu da benim kedim olsun!"

"Peki canım."

"Benim kedim, teyzemin kedisinden daha güzel, değil mi?"

Gururla gülümsedi.

"Üstelik onun bir kedisi var, senin iki!"

"Hani?"

"İşte!"

Usulca ötekini de çıkardı. Küçük memeleri, ay ışığında, kedi yavruları gibi mırıl mırıl oynaşıyorlardı. Sevinçten gülmeye başladım.

"Ah canım. Cennet ablan feda olsun sana."

"Benim kedilerimin adı yok ama."

"Yok ya."

Birini gösterdim.

"Bunun adı Pamuk olsun mu?"

Kıkır kıkır güldü.

"Olsun."

Başka kedi adı duymamıştım. Öbürünü göstererek, "Bunun adını da sen koy." dedim. Düşündü, "Kartopu." dedi. Sarılıp öptüm. Çok güzel bir ad bulmuştu kedime. Tek sorunum kalmıştı.

"Hep benim olacak bunlar, değil mi?"

"Evlenip de gidinceye kadar senin.”

Ödüm patladı.

"Ne zaman evleniyorsun?"

"Bilmem ki. O güne kadar bunlar senin ya, ona bak sen!”

Ben kedileri konuştura konuştura oynadıkça Cennet şaşkınlıkla gülüyordu. Oyun kurmayı unutmuştu zavallı. Yorulunca başımı Pamuk'la Kartopu'nun arasına koydum. Öyle uyumuşum. Sabah neşeyle uyandım. Kimseye kırgınlığım kalmamıştı. Kahvaltıda cır cır ötmem, anneannemi çok sevindirdi.

O gece anneannemle büyükbabamın arasında yattım.

Ertesi gün, salonda kurşun askerlerimle oynuyordum. Şeyda içeri girdi. Barışmak için gülümsedim. Yaklaştı, "Hamamda pipini gördüm,” dedi tıslar gibi, "tıpkı sümüklü böceğe benziyor. O ne çirkin, gülünç şey öyle!” Döndü, çıktı. Bir anda bütün sevincim söndü. O günü derin bir mutsuzluk içinde geçirdim. Çok yaralanmıştım. Gece Cennet bana, 'arkanı dön' demeden soyunup geceliğini giydi, lambayı azıcık kısıp yattı. Sessizliğimi yadırgamıştı.

"Ne oldu yine?"

Anlattım. Köpürdü.

"O kız yalancı bir domuz!”

"Yo. Ben de bugün kaç kere baktım. Doğru söylüyor. Sahiden sümüklü böceğe benziyormuş. Demek hamamda benimle bu yüzden alay etmişler."

Yatıştırmaya çalıştı.

"Hele biraz daha büyüsün.”

Şaşaladım.

"Eyvah! Daha da mı büyüyecek?”

"Tabii."

Umudum iyice kırılmıştı, gözlerim yaşardı.

"Daha da çirkin olacak öyleyse."

Kendimden iğrenerek tepindim. Elini şefkatle, geceliğimin üzerinden pipime koydu, haykırdım.

"Dokunma o pis şeye!”

Kaygıyla yüzüme baktı. Gözlerimi kaçırdım. Benden soğuyacak diye ödüm kopuyordu. Cennet gibi iyi yürekli birini bir daha nasıl bulurdum? Ben istemeden kedileri salıverince biraz yatıştım.

"Kadınların da mı pipisi var, Cennet abla?"

Sızlandı.

"Sen de böyle ayıp şeyleri hep bana soruyorsun?"

"Kime sorayım?"

Düşündü, "Haklısın.” dedi.

"Söyle öyleyse."

"Yalnız erkeklerin pipisi olur."

"Sizin?"

"Başka bir şeyimiz."

"Neye benziyor?"

Çaresizlikle baktı.

"Bilmem."

"Sen de soyunsan öğrenirdim."

İrkildi.

"Hayır!"

"Ama ben senin her dediğini yapıyorum !"

"Sakın ısrar etme!"

"Ölümü öp."

"Canımı iste, bunu isteme."

Pek acıklı bakıyordu, "Pamuk'la Kartopu yetmiyor mu sana?" diye yalvardı. Isrardan vaz geçtim. Gelecek yıl yine gelecektim. O zaman razı ederdim nasıl olsa.

Sabah, beni yıkarken yüzü ekşidi, "Buna ne olmuş böyle?" dedi. Pipim iyice büzülmüştü. Bütün gece rüyamda, Şeyda pipimle alay etmiş, ben de bu pis şeyden kurtulmaya çalışmıştım. Sümüklü böcek gibi sarkacağına böyle büzülmesine çok sevindim ama Cennet tuhaf tuhaf bakarak neşemi kaçırdı.

Akşama doğru, mor salkmalı, cumbalı evlerin sıralandığı taş döşeli, serin yollardan geçerek Sakızağacı'na gittik. Yüksek, geniş bir açıklığın ortasındaki ulu meşe ağacının altına kilimler, küçük hasırlar serildi. Hafif bir rüzgâr esiyordu. Büyüklerle oturup denizi, çeşit çeşit oyunlar yapan yunus balıklarını seyrettim. Kızlar, saçaklı şemsiyelerini açarak çimenlikte gezindiler. Ağacın çevresine bizim gibi birkaç aile daha yerleşmişti. Büyükbabamla paşa amcam da faytonla gelince, anneannem, üstü kapaklı sepeti açıp hepimize poğaçalar, muska börekleri, un kurabiyeleri dağıttı. Tepenin kıyısında bir kır kahvesi vardı. Oradan çay getirttik. Ben büyükbabamın kucağına yerleşmiştim. Birden çocuklar bağıra çağıra koşmağa başladılar. Şekerci gelmiş. Rengarenk horoz şekerlerini yalaya yalaya döndüler. Paşa amcam Cennet'e, "Kızım," dedi, "haydi, bu külhani ile Şeyda'ya da birer tane al. Pek imrenerek baktılar."

Kızlar, "Biz de isteriz!" diye şımardılar. Paşa yengem, "Aa, bizim başımız kel mi?" deyince paşa amcam söylenerek yerinden kalktı.

"Ailemizde, Allaha şükür, kimse yaşlanmıyor."

Kadınlar keyifle güldüler. Horoz şekerlerini güle oynaya kapışıp yalamaya başladık.

Ah, ne güzel eğleniyorduk.

Birkaç mavi elbiseli adam göründü. Fransız askerleriymiş. Geçip gideceklerine karşımızda durup sırıtarak bizi seyretmeye koyuldular. Paşa amcam dik dik baktı ama aldırmadılar bile. Anneannem, "Haydi gidelim!" dedi. Toparlanıp döndük.

Yemekten sonra yukarıya çıktım. Teyzem, yüksek sesle, Pol ve Virjini adındaki hikâyeyi okumaya başladı. Herkes heyecan içinde dinliyordu. Uykusu gelince, "Bugünlük bu kadar. Yarın devam ederiz." dedi, itirazlar arasında kitabı kapadı. Gülistan, "Benimle yatar mısın?" diye sordu. Bir daha gücendirmemek için "Evet." dedim. Zaten Cennet'e de bozulmuştum. Kucağına aldı. Çoktan geceliğimi giydiğim için terliklerimi atıp yatağa sıçradım, yüzümü duvara dönüp yattım. Yatağa girdi.

"Niye arkanı döndün hayatım?"

"Uyuyacağım."

"Sen böyle uyumazdın."

Cevap vermedim.

"İstersen."

Arkasını getirmeyince meraklandım.

"İstersem?”

"..Mememi tutabilirsin."

Döndüm. Herhalde önünü önceden açmıştı, kolayca ulaştım. Cennet'inkilerden büyüktü. Bu cömertliğin bir rüşvet olduğunu ancak yıllarca sonra anlayacaktım.

Mırıl mırıl anlattı. Babası yokmuş, annesi de ölüp ortada kalınca bir komşularının yanına sığınmış. Ninem bu durumu öğrenince, Neveser'e, "Yeğenini buraya getir," demiş, "koca ev, aramızda kaynar gider." O da dört yıl önce köşke gelmiş. Okumayı biraz biliyormuş ama yazmayı beceremiyormuş. Sonra, herkesin ne kadar iyi olduğunu söyleyerek, sözü Osman ağabeye getirdi. İçini çekti.

"Çok hoş bir erkek."

Bir an sustu.

"Böyle dediğimi kendisine anlatmazsın değil mi?”

Cevabımı beklemeden, "Ama sen çocuksun," dedi, "eğer dilini tutamazsan, kızmam tabii."

Yanağımı okşadı.

"Bari pat diye söyleme, olur mu? Mesela dersin ki, 'Gülistan ablam seni çok beğeniyormuş, bir gün ağzından kaçırdı, sonra da çok utandı.' Anladın mı?"

Sokuldu.

"İlle söyleyeceksen gitmeden önce söyle, e mi hayatım?"

İçimden güldüm. O da kulaktan kulağa oynamak istiyordu. Neşelendim. Okşamak isteyince, "Olmaz," dedi, "tuttun ya, yeter.”

Kahvaltıdan sonra, teyzemin patlak gözlü Fransızca öğretmeni Ermeni madam geldi. Ders başlamadan, kahvesini içerken, hikâyeler anlatıp bizimkileri güldürüyordu.

"..Komşu evin beyi, pek kibar, pek ince bir adamdı, lâkin karısı pek kavgacıydı. Hiç susmaz, çenesi dikiş makinesi gibi işlerdi. Sonunda, adamcağız o kadar yıldı ki, ayrıldı, dilsiz bir kadın aldı. Şimdi çok rahat. Artık yalnız o konuşuyor."

"Kah kah kah.”

"Bir gün..."

Ben yukarı çıkıp Osman ağabeye baktım. Gitmiş. Tavan arasına göz attım. Şeyda'nın, o tek pencerenin altında kurduğu ev hâlâ duruyordu. Aşağıya indim, boş boş dolandım durdum. Akşam yemeğinden sonra, teyzem Pol ve Virjini’yi okumaya devam etti. Gülistan yanıma oturdu. Bir ara eğildi, "Ne var, ne yok?" diye fısıldadı. Ben de ağzımı kulağına yapıştırdım.

"Daha gelmedi."

Aksilik işte, Osman ağabeyden önce uykum geldi. Kimse erken yatmak istemediğinden, beni alması için Cennet'i çağırdılar. Yatağa girer girmez, sarmaş dolaş olduk. Kedileri öpmek istedim. Korku içinde geri çekildi.

"Hayır!"

Gözleri tostoparlak olmuştu. Sokuldum.

"Ne olur Cennet abla? Ne var bunda?"

"Olmaz, olmaz!"

"Hiç mi öptürmeyeceksin?"

"Hiç."

"Gelecek yaz?”

"Hayır!”

"Öbür yaz?"

"Hayır!"

"Daha, daha öbür yaz?"

Güldü.

"Hele o zaman gelsin.."

Ooooh! Demek öptürecekti. Yeniden sarıldık.

Öğle yemeğini, anneannemle odasında yedik. "Sana da bir oda hazırlatacağım,” dedi, "gelecek yıl, bayramdan sonra, bütün yaz bizde kalırsın."

"Ben yalnız yatamam ki. Korkarım."

"Biliyorum güzelim. Bir odan olsun da. Sen geceleri yine kiminle istersen gider onunla yatarsın.”

Yaşasın!

Aralıkta ellerimizi yıkadık. Anneannem beni yatırdı. Kendi de soyundu, dökündü.

"Sen uyu. Benim biraz işim var."

Tırnaklarını bir tozla uğmaya başladı.

"Ne yapıyorsun anneanne?”

"Tırnaklarımı parlatıyorum güzelim. Haydi uyu sen."

Sonra yüzüne bir şey sürdü.

"O ne?"

"Krem."

"Niye sürüyorsun?"

Yerinden kalktı, kapıdan "Cennet!" diye seslendi, bana döndü.

"Senin gözün bende, burada uyuyamayacaksın."

Cennet kapıda durdu.

"Ablası, bu sana emanet. Yalnız bırakma. Sen de yanma uzanıver de uyusun."

Yukarı uçtuk.

Odaya girince Cennet kapıyı sürmeledi. Arkasını dönüp uzun entarisini, şalvarını çıkardı. Altında, uzun kollu fanila ile dizlerine kadar inen, paçaları büzgülü iç çamaşırı vardı. Anneanneminkini de görmüştüm. Ama onunkinin paçaları fırfırlıydı. Halamınki ise ta bileklerine kadardı. Geceliğini giydi, sevinç içinde yanıma uzandı. Kedileri bırakıverdi.

O akşam, büyükbabamın canı rakı içmek isteyince, Neveser ince kilerden, küçük tabaklar içinde hiç bilmediğim yiyecekler koşturdu. Despina da rakı sürahisi ile beyaz peynir, kavun, çiroz salatası, bir de kadeh getirdi. Paşa amcam göğüs geçirerek, "Birader, siz insanı yoldan ve baştan çıkarıyorsunuz." dedi. Paşa yengem neşe ile bağırdı.

"Paşaya da bir kadeh getirin!"

Despina, paşa amcamın önüne de billur bir kadeh bıraktı. Karşısında oturduğum için dayımı görüyordum. Acıklı acıklı bakıyor ama içki istemeye cesaret edemiyordu. Üzüldüm. Osman ağabey yine yemeğe gelmemişti. Ona da kızdım. Florya'da açılan deniz hamamlarından söz edilirken anneannem bana döndü, "Yarın hamam günü. Yine ortalıktan kaybolma sakın!" dedi, benim tedirgin olduğumu görünce, ekledi.

"Sana da mini mini bir peştemal diktim güzelim." Güldü.

"Artık kimse bir şey diyemez."

Aklımdan bir sürü şey geçti. Utanarak önüme baktım. Gözüm, tabağımın yanında duran tiya Eleni'nin eline kaydı. Sütbeyaz, tombul, üstelik gamzeliydi. Dayanamadım, elimi elinin üzerine koydum. Kuş tüyü gibi de yumuşaktı. Okşadım. Başını yavaşça benden yana çevirdi, fısıldadı.

"Canimu."

Birden gözleri dolup taştı. Beni koklayarak öptü, koşar gibi gitti. Anneanneme sokuldum.

"Tiya Eleni niye ağladı anneanne?"

"Ah benim meraklım."

Başımı okşadı.

"Biraz büyü, o zaman anlatırım."

Büyükbabam, bir kitap alıp gelmişti. Paşa amcam, "Kimden okuyacaksınız bu akşam?" diye sordu.

"Nedim'den."

"Bu akşama da o çapkın yakışırdı."

Anneannem, "Sen yat istersen." dedi.

"Kiminle yatayım?"

"Sıkılmadınsa Cennetle yat."

Kulağıma eğildi.

"Öteki şımarıklarla ne uğraşıyorsun? Onun göğsünü tutmayı denesene. İyi kızdır. Belki elini itmez."

"Söyledim ama o da tutturmuyor."

"Ah bu hain kızlar!"

Büyükbabam kitabın sayfalarını karıştırırken, Cennet beni sessizce aldı. Anneanneme verdiğim cevabı çok beğendi.

"Aferin. Ben de gelecek yaz, sana mememi öptüreceğim."

Sevinç içinde kedilerle koyun koyuna uyudum.

Anneannem, kahvaltıdan sonra beni yanından ayırmadı. Hamamdan çıkan büyükbabamın giyinmesine yardım etti. Sonra birlikte aşağıya indik. Cennet odada bekliyordu. Beni soyup belime küçük peştemalı doladılar. Anneannem de püsküllü peştamalına sarındı. Elimden tuttu. İçeri girdik. Beni gören kızlar çığlığı bastılar. Anneannem azarladı.

"Maşallah deyin!"

Hamamı çınlattılar.

"Maşallaaah!"

Ellerinden zorlukla kurtulup sekiye koştum, bu sefer paşa teyzem yakaladı beni, "Aa," dedi, "yumuk yumuk bir şey bu. İnsan sevmeye doyamıyor ayol."

Tiya Eleni yine yoktu. Nigar Hanım da hastaymış.

Anneanemle paşa teyzem de ter atmak için peştemallarını bellerine indirdiler. Kurnayı doldurup suyla oynamaya başladım. Kulağım bizimkilere kaydı.

"Sevmeye, sevilmeye ne kadar ihtiyacı var bu çocuğun."

"Ee, hem yetim, hem öksüz olmak kolay mı? Yine iyi." "Doğru."

"Büsbütün yanıma almak istiyorum ama ötekilerin de tek tesellisi bu. Vermezler ki."

"Vermezler ya."

"Burada büyüse sevgiye doyardı. Ötekiler biraz kuru."

Gülistan yanıma geldi, çömeldi, yavaşça, "Bugün evde," dedi, "eğer konuşursan, gece benimle yat, bu sefer okşatırım.” Biraz oyalanıp kalktı. Bacakları da boyu gibi upuzundu. Nalınlarını tıkırdata tıkırdata gitti. Nemli peştemal bedenine iyice yapışmıştı. Çıplak gibiydi. İçim bir tuhaf oldu. Anneanneme sokuldum. *

"Beni artık yıka."

"Birdenbire ne oldu?"

"Bir işim var!"

"Öyleyse hay hay efendim."

Köpürte köpürte yıkamağa koyuldu.

"Tiya Eleni niye gelmedi, anneanne? O da mı hasta?"

"Yo. Biz gelene kadar yıkanıp çıkmış bile. Hamam sıcak geliyor, uzun kalmaktan hoşlanmıyor."

Bir onu çıplak görmemiştim.

Anneannem beni peştemala sarıp dışarı yolladı. Cennet odada bekliyordu. Yeni elbiselerimden birini getirmiş. Onu giydirdi. Saçlarımı taradı.

"Haydi canım, ninene gidelim."

"Ben yalnız giderim. Sen anneannemi bekle."

Odadan fırladım. Çatı katma çıkıp Osman ağabeyin odasına daldım. Yoktu! Tam aşağıya iniyordum, tavan arasından sesler geldi kulağıma. Meraklandım. Kapısını sessizce açtım. Bir çıtırtı oldu. Galiba birileri saklanmış, ebeyi bekliyorlardı. Bensiz saklambaç oynayanları yakalamaya karar verdim. Dışarı çıkmış gibi yapıp kapıyı kapattım. Bekledim. Fısıltılar yeniden yükseldi.

Aptallar!

Koltukların, sandıkların arasından sessizce emekleye emekleye ilerledim. Önce aynadan gördüm. Ne olduğunu anlayamadım. Birkaç adım daha yaklaştım. Dayımla Nigar Hanım, Şeyda'nın serdiği halının üzerinde, inleyerek, çırpınarak boğuşuyorlardı. Korku içinde seyrettim. Yoo, boğuşma değildi bu. Galiba ayıp bir şey yapıyorlardı. Nigar Hanım çığlıklar atmağa başladı birden. Dayım da, canı yanmış gibi sarsıla sarsıla kadıncağızın üzerine kapandı, kaldı. Sessizce geri dönmeye çalıştım ama başaramadım. Nigar Hanım beni görünce, bir feryat kopardı. Dayım eşyaların arkasına kaçtı. Hemen sıvıştım oradan. Cennet, üstümü başımı kirlettiğim için sitem etti. Yeniden süsleyip önce nineme götürdü, sonra da kitaplığa. Meğerse Osman ağabey oradaymış. Ellerini öptüm. Büyükbabam kucağına aldı.

"Yüzün sapsarı. Neyin var çocuğum?"

"Hiç."

Paşa amcam, "Osman!" dedi, "Bu çocukla biraz ilgilen, oğlum. Sultan Abdülmecid gibi kadınların elinde solacak

Gülüştüler.

Onlar Cumaya gitti, ben de anneannemin yatağına girdim. Gördüklerimi düşündüm. Ah anneciğim! Ne kadar zor, can yakıcı, acı oyunları vardı bu büyüklerin. Anneannem beni yatağında bulunca çok şaştı.

"Ne oldu güzelim?"

"Hiç."

"Hasta mısın yoksa?"

"Yo."

Ateşime baktı, içi rahatladı. Giyindi, süslendi. Erkekler cuma namazından gelince sofraya oturduk. Dayım yemeğe inmedi o gün. Paşa yengem sofraya sinir içinde geldi.

"Size bir haber ayol. Nigar, kızını alıp kaçar gibi gitti."

"Aaa! Deli mi ne? Veda bile etmeden niye gitti?"

"Ne bileyim? Şöyle yarım ağız bir teşekkür etti, o kadar." "Allah Allah!"

"Ne oldu birdenbire, hiç anlamadım."

Herkes bu apar topar gidişi konuşurken tiya Eleni'nin yan gözle beni izlediğini seziyordum. Bir şey belli etmemek için başımı önüne eğdim. Kulaklarım cayır cayır yanmaya başladı.

Osman ağabey beni yemekten sonra balıkçılar kahvesine götürdü. Ağların arasından geçerek içeri girdik. Herkes ayağa kalktı. O yerini almadan hiçbiri oturmadı. Kahveci büyük bir fincanla kahve getirdi, benim önüme de bir tabak gül lokumu bıraktı. Fesinin yanından beyaz saçları fırlamış, kırmızı yüzlü, şişman bir adamdı.

"Ne var, ne yok Hristo?"

"İyilik."

"Bir sandal hazırlatıver."

"Malista beyimu."

Pencereye koştum. Balıkçı Yani, küçük bir sandalı, ıslak ızgaraların üzerinden kaydırarak denize indirdi. Küreklerini taktı. Tahta iskeleye yanaştırdı. Osman ağabey, beni karşısına oturttu. İki elimle oturduğum yere yapıştım. Dizlerim titriyordu. Yavaş yavaş açıldık. Evimiz gittikçe uzaklaşıyordu. Deniz ayna gibiydi. Korkum biraz azaldı. Çekine çekine de olsa eğilip denizin içine baktım. Altımızda rengarenk balıklar kaynaşıyordu. "Bu sabah," dedi, "dayını yaramazlık yaparken yakalamışın, ha?”

Büzüldüm.

"Birine söylersin diye çekiniyor. Söyledin mi?"

“Iıh."

"Aferin. Bu olay bir erkek sırrı olarak aramızda kalsın, Ufaklık. Olur mu?"

Sesimi çıkarmadım. Yüzüme baktı, kimseye anlatmayacağıma inanmıştı. Sert eliyle başımı okşadı. Kıyıya çıkıncaya kadar da pek az konuştuk. Gülistan in işini açmaya cesaret edemedim.

"Eve yalnız gidebilir misin?"

"Giderim."

"Haydi öyleyse. Koş! Ben burada kalacağım."

İlk defa bir başıma kalmıştım sokakta. Bahçenin duvarını izleyerek döndüm, çıkmaz sokağımıza girdim. Taşların arasından otlar fışkırmıştı. Pisi pisi otu topladım. Yolun sonundan biraz denizi seyrettim. Bir balıkçı kayığı, denize açılıyordu. Akşam sisi içinde eriyip görünmez oldu. Aaa! Ne çabuk da akşam olmuş! Eve koştum. Bu saatte yalnız geldiğimi görünce, ne kadar şaşacaklardı kimbilir. Ama bütün keyfim kaçtı, çünkü zilin mandalına boyum yetişmiyordu. Allah kahretsin! Cinlere yakalanacaktım. Kapıyı yumrukladım, tekmeledim, tepinerek bağırdım. Sonunda Despina koşup kapıyı açtı. Güya fiyaka yapacaktım. Kendimi içeri dar attım.

Dayım akşam yemeğine de inmedi., hastaymış. Boyum zilin mandalına yetişmemişti ama dayımın yemeğe gelmemesinin sebebini de sofrada bir ben biliyordum! Büyükbabam, "Soğuk aldı çocuk herhalde." dedi. Gülmem geldi, kendimi tuttum. Tiya Eleni usulca elini elimin üzerine koyup okşadı. Avucu sımsıcaktı. Yemekten sonra, beceriksizliğimden dolayı Gülistanda karşılaşmamak için anneannemin yanında oturdum. Başımı beline yasladım. Sabah gözümü yatakta açtım. Büyükbabam gitmişti. Anneannemi seyrettim. Daha uyuyordu. Yavaş yavaş döndü, gözlerini açmadan sarıldı.

"Ah güzelim. Hep yanımda kalabilseydin."

Demek ki ayrılma vakti gelmişti. Kahvaltı ederken söyledi, gece ikide bir sıçrayarak, bağırarak, ikisini de hiç uyutmamışım. Rüyamda dayımla Nigar Hanımı görmüştüm de ondan. Kahvaltı bilmeden teyzem çıkageldi, coşku içindeydi.

"Anne! Şimdi Aspasia söyledi. İstasyon yolunda Fransız, İngiliz malı danteller, kumaşlar, yünler satan bir bonmarşe açılmış."

"Ne diyorsun?"

Uzun uzun hazırlanıp yüzlerine tül peçelerini indirdiler, ikindi üzeri, hep birlikte çarşıya çıktık. Tiya Eleni gelmemişti. İstasyona kadar yanyana birçok dükkân vardı. Bonmarşeden bir sürü şey aldılar. Dönüşte, dört yol ağzında kalabalık toplanmıştı. Çarşaflı hanımlar bağrışıyorlardı. Paşa teyzem ne olduğunu anlamak için yanaştı. Kalabalıktan ayrılınca öfke içinde anlattı. Kadınlar çarşı hamamından çıktıkları zaman, Fransız askerleri aralarına karışıp bazılarına sataşmış, sonra da savuşmuşlar. Bizimkiler çok sinirlendiler. Koşar adım eve geldik.

Paşa yengem yemekte, "Gitgide azıtıyor bunlar paşacığım," dedi, "bugün onlara, yarın bize. Sokağa da mı çıkamayacağız? Artık bir şey yapsanız iyi olur."

O heybetli paşa amcam ezildi, büzüldü, "Ben ne yapabilirim?" diye kekeledi, "Bunlar, dostları olan Padişahımızı bile dinlemiyorlar. Dinleseler, bu iş çoktan biter, Ankara’nın da defteri dürülmüş olurdu."

Osman ağabey ile dayım da sofradaydılar. Dayım kaç gündür ilk defa aramıza katılmış, yemek boyunca da bana hiç bakmamıştı. İkisi de kıpkırmızı kesildi. Ama sesleri çıkmadı. Misafir gelecekmiş, yemekten çabuk kalktık. Cennetle kalacaktım bu gece de. Yatağa girer girmez, "Sana bir şey anlatacağım ama hiç, hiç, hiç kimseye söylemeyeceğine yemin et!" dedim.

"Söylersem ölünü öpeyim."

Böyle büyük yemin edince, tavan arasında ne gördümse, hepsini anlattım. Boynuna sarıldım.

"Ben de büyüyünce böyle şeyler yapmak zorunda mıyım?"

"Tabii. Yoksa çocuğun olmaz."

"Öyleyse büyümek istemiyorum."

"Neden?"

"Canımın yanmasından korkuyorum."

"Yanmaz."

"Sen öyle san! Görsen sen de korkardın."

"Bir kere uzaktan gördüm."

"Korkmadın mı?"

"Yoo."

"Nasıl olur?"

Yemin verdim, anlattı.

"Bizim köyde, yaşlı anasından başka kimsesi olmayan dul bir kadın vardı. Güzeldi de. Gece olunca erkek misafirler gelip gidiyormuş evine. Babam 'bu kadın orospu' diye tutturdu."

"Orospu ne demek?"

"Evine birçok erkeğin girip çıktığı kadın demek. Babam, 'Bütün erkekler, bu karının peşinde kedi gibi dolanıyor' diye söylenirdi öfke içinde, 'Her gün, sürelim bu kadını burdan, köyün namusu iki paralık oldu diyorum da birinin bile kılı kıpırdamıyor, alçakların. Ben bu kadını vurmazsam namerdim!' Babam ters bir adam, dediğini yapar mı yapar. Anamın uykuları kaçtı. Bir gün, kardeşlerimle dere kenarında oynuyoruz. Bir baktık, babam geliyor. Evden uzaklaştık diye döver korkusuyla bir yana sindik. Aksilik, o kadınla karşı karşıya gelmezler mi? Eyvah, babamın elinden bir kaza çıkacak diye aklımız gitti. Aaa! Kadın, babamı görünce geri dönüp kaçacağına yaklaştı, güldü, kırıttı, bir şeyler dedi, elinden tutup bir ağacın altına çekti, o da kedi gibi yalana yalana peşinden gitti. Uzaktan gördük. Dayınla Nigar Hanım gibi yattılar. Sonra babam bir keyif sigarası yaktı, kadın da saçlarını döküp taradı. Konuştular, şakalaştılar. Babamı hiç böyle güler yüzlü görmemiştik. O günden sonra da görmedik. Demek ki insanın canı yanmıyor. Tam tersine.."

Cennet beni avutmaya çalışıyordu. Ne derse desin, Nigar Hanımın bacaklarının arasındaki pembe yarayı hatırladıkça midem ağrıyor, inlemeler, çığlıklar aklıma geldikçe ürperiyordum. Bizim oyunlarımız ne güzeldi. Uykumuz gelene kadar, canımız yanmadan, neşe içinde oynadık.

Kahvaltıdan sonra bahçeye iniyordum, arkamdan tiya Eleni seslendi.

"Canimu!"

Siyah dantel eldivenlerini giymişti. Elimden tuttu, merdivenden birlikte indik.

"Nereye gidiyorsun?"

"Kiliseye."

"Kilise ne demek?"

"Bizim camilerimize de kilise deniyor."

Eğilip saçlarımdan öptü. Peçesini indirdi. Uzun, siyah mantosunun etekleri dalgalanarak uzaklaştı. Köşede durup baktı, hâlâ kapının önünde beklediğimi görünce, sevinçle elini salladı.

Kapıyı kapattım. Bahçeye çıktım.

Osman ağabeyle Menekşe Hanım havuzun kenarında durmuş, kavga ediyorlardı. Menekşe Hanım ince sesiyle, "Yoo, vallahi vermem!" diye bağırıyordu, "Anladım, çapkınlık yapacaksın hınzır! Rezilliğine ortak edecek başka birini bulamadın mı mendebur?"

Osman ağabey, Menekşe Hanıma hiç kızmıyordu. "Onun için değil canım," dedi, "birine şaka yapacağım."

"Sen şaka nedir bilir misin haydut? Niye annenin çarşafını istemiyorsun?"

"Onunkiler pek alafranga. Ayakkabısı da çok küçük. Haydi nonoşum, yorma beni!"

"Bak, verdiğim gibi tertemiz isterim, ha!"

"Söz."

Menekşe Hanım söylenerek içeri girdi. Osman ağabey, "Merhaba Ufaklık." dedi, "Gel."

Oturduk.

Tam vaktiydi galiba, apansız, "Gülistan Ablayı niye sandalla gezdirmiyorsun?" dedim. Afalladı.

"Allah Allah. Niye sordun?"

"Seni çok beğeniyor da."

Yüzü kızardı, sesi de yumuşadı, sahiden hoş bir insan oldu.

"Nerden biliyorsun?"

"Konuşuyorduk, ağzından kaçırdı."

"Bana niye söylüyorsun?"

"Biri beni beğenirse çok seviniyorum. Sen de sevinirsin diye."

Baktı, bulanık gözleri bile güzelleşmişti.

"Ulan Ufaklık! Öyleyse sevin! Çünkü sana bayılıyorum!”

Menekşe Hanım bir bohça, bir torbayla geldi.

"Al yezit!"

Osman ağabey bohçayla torbayı kaptığı gibi çekti gitti. Menekşe Hanım arkasından bakakaldı.

"Yirmi yıldır nazmı çekerim. Alçağın, bir defa olsun teşekkür ettiğini duymadım."

Yemekten önce kızların odalarını dolaştım. Teyzem Fransızca çalışıyordu. Zişan, yatağının içinde bağdaş kurup geceliğini kucağına toplamış, kaşlarını alıyordu. Hamamda hepsini çıplak gördüğüm için hiçbiri bana aldırmıyordu. Gözlerini aynadan ayırmadan, "Gelsene!" dedi.

"Geziyorum."

"Sen bilirsin."

Melike hâlâ uyuyordu. Gülistan'ın odasına girdim, giyinmiş dikiş dikiyordu pencerenin önünde. Beni görünce dikişi atıp kollarını açtı.

"Koş!"

Koştum, sarıldık.

"Ne haber?"

"Söyledim."

Pembeleşti.

"Ne dedi?"

"Gece anlatırım."

O gece Gülistanla yattım.

"Haydi, anlat!"

Elimi, 'vardı kara geliyor, tasasına eriyor' oynar gibi ağır ağır ilerlettim. Güldü.

"Ah cingöz."

Geceliğinin önünü açtı.

"Haydi anlat ama!"

Bir kere anlatmam yetmedi. Birkaç kere daha anlattırdı. "Hakkettin," dedi, "haydi biraz okşa."

Okşadım. Kaskatı kesildi. Değişik bir kızdı bu. Sabah yorganı tekmeleyip kalktım. Uyuyordu daha. Sarı saçları, karyoladan aşağı sarkmıştı. Anneannem beni bekliyormuş. Kucağına tırmandım.

"Nerede kaldın güzelim? Bugün son günümüz."

"Aaa!"

"Tabii, Temmuza girdik. Deden 'on beş gün' demişti. Gelecek yıl izin vermezse ne yaparız?"

Kahvaltı ederken Cennet geldi, elbiselerimi toplamaya başladı. Anneannemle biraz ağlaştılar. Öğleye kadar orada kaldım. Sonra kızlar da aşağı indi, yemeği birlikte yedik. Bana armağanlar almışlar. Hepsini öptüm. Öğleden sonra anneannem, "Bugün uyumayacak mısın?" diye sordu.

"Uyuyacağım!"

"Gece nasıl olsa benimlesin. Sen Cennet'le yat şimdi."

Sevincimi saklayamadım ama bir şey demedi. Cennet'i çağırdı. Odamıza koştuk. Hem dertleştik, hem oynadık.

"Ben dönene kadar kedilerime iyi bak, olur mu?"

"Olur canım."

"Beni unutmazlar değil mi?"

"Hiç unuturlar mı?"

İçini çekti.

"Seni çok özleyecekler."

"Ben de onları çok özleyeceğim."

Buradaki herkesi, her şeyi çok özleyecektim.

"Yaz çabucak gelir değil mi yeniden, Cennet abla?"

"İnşallah."

Akşam yemeği için en güzel elbisemi giydirdi. Osman ağabey sofrada yoktu. Dayım biraz geç geldi ama gelir gelmez de bütün evi ayağa kaldırdı.

"Bizim Osman'la arkadaşları bu sabah, bir araya gelip çarşı hamamına gitmişler."

"Hamama sabah kadınlar gider ayol!"

"Onlar da çarşaflanıp peçelenip öyle gitmişler zaten."

"Aaaaaa!"

"Fransız askerleri yine oralarda gezinmeye başlayınca topluca dışarı çıkmışlar."

"Ooooooo!"

"Namussuzlar, buharı tüten, çarşaflı, peçeli, levent gibi kadınları görünce aralarına dalmışlar ama.."

"Eeeeeeee?"

"Birdenbire sıyrılan çarşafların altından bıyıklı, sakallı Bakırköy kabadayıları çıkınca.."

"Kah kah kah."

"Kaçmaya yeltenmişler ama nafile."

"Kah kah kah."

"Hepsini, evire çevire, tadını çıkara çıkara, Osmanlı ve Osman usulü dövüp ..."

"Kah kah kah."

"Gelirken çarşıdan geçtim. Bayram yeri gibiydi. Birkaç dükkân da Türk bayrağı asmıştı."

"Kah kah kah."

Paşa yengem öyle candan gülüyordu ki, sonunda koltuktan yuvarlandı. O gece geç saate kadar bütün aile birlikte oturduk. Anneannem piyanoda marşlar çaldı. Büyükbabam şiirler okudu.

Ne güzel bir geceydi.

Dönüş

Kahvaltıdan sonra aşağıya indik. Evdekiler taşlıkta toplanmışlardı. Hepsinin elini öptüm. Tiya Eleni de nefes nefese yetişti, havalandırıp göğsüne bastırdı beni. Burnumun ucundan öptü.

"Canimu!"

Yusuf Ağa, tahta çantamla birlikte üç de yeni bavul yerleştirmişti faytona. Neveser Kalfa arkamızdan maşrapayla su döktü.

Ortalıkta mavi elbiseli tek erkek bile yoktu.

İstasyonun önündeki geniş köprüden geçip İncirlik yoluna girdik. İncir, ceviz ağaçları, geniş bahçeler, çatıları saçaklı evler geriye doğru akıyor, atlarımızın çıngırakları çın çın ötüyordu. Evimiz uzaktan görününce kalbim çarpmaya başladı. Dedemi, babaannemi, halamı, Kıvırcık'ı ne kadar özlemişim!

Anneannem bir kahve içimi oturdu, burnu kızarmıştı, gözlerini silerek kalktı. Fayton kaybolana kadar arkasından el salladım.

Dedem öğlene kadar beni kucağından indirmedi.

"Sensiz bu evin hiç tadı yokmuş, çocuk."

Halam bavulları boşaltıyor, ne görse çığlığı basıyordu. Çeşit çeşit papuçları, süslü elbiseleri, çamaşırları, terlikleri, çorapları, oyuncakları çok beğendiler. Çikolata dolu, resimli, kadife kaplı, biçim biçim kutular halamı çıldırttı.

"Kutuları bana verir misin?"

"Senin olsun."

"Yaşa!"

Babaannem, annemin güzelliğini, kibarlığını, hele babamın ölümünden sonra dedemin törelerine uymada gösterdiği uysallığı hep överdi.

"Dedenden izin almadan babasının evine gitmezdi fukara."

Ama annemin ailesindeki kadınların rahatlığını, kocalarıyla sizli bizli konuşmalarını, hiçbir işe el sürmemelerini yadırgardı. Çocuğu olmadığı halde Rum gelini evde tutmalarını ise affetmiyordu.

Dedem bahçeye çıkınca beni soru yağmuruna tuttular.

Ninemin gramafon dinlemesini, büyükbabamla paşa amcamın açıkça rakı içmesini, şarkı akşamlarını, teyzemin Fransızca dersi almasını, yüksek sesle hikâye okumasını şaşarak dinlediler. Hamam sefalarına, kadınların alış veriş için çarşıya çıkmalarına, İstanbul'a inmelerine imrendiler. Ama teyzemin saçlarımı kurdeleyle topladığını söylediğim zaman babaannemin yüzü bembeyaz kesildi.

"Aa, çocuğu kıza benzetecek bu densizler!"

Dedem, daha o akşam, halama saçlarımı kestirdi. Makas şakırdayıp saçlarım tomar tomar önüme döküldükçe kahroluyordum. O kadar ağladım ki sonunda öfkelendi, "Sus!" diye gürledi ilk defa, "Sen erkeksin! Erkekler ağlamaz!"

Yemekte hiç konuşmadım. Babaannemin, koca lokmaları eliyle ağzıma tıkıştırmasından da rahatsız oldum. Halam kalktı, bir tabakla çatal getirdi, sessizce önüme koydu. O günden sonra da kendi tabağımdan yedim. Gece erkenden yattık. Halam sarılınca, geri çekildim.

"Seninle de konuşmuyorum."

"Deden 'kes' deyince, ben karşı çıkabilir miyim?"

Haklıydı. Burnumu çeke çeke kollarına sokuldum. Bütün gece, gözkapaklarımın altından rengarenk, sıcak, güzel yaz resimleri aktı durdu. Sabah erkenden uyandım. Hiçbiri kalkmamıştı. Bir iskemleye çıkıp sofadaki aynaya baktım. Başım, yer yer kel olmuş, kalan saçlarım kirpi kılları gibi dikilmişti.

Ağlamayacağım! Ağlamayacağım! Ağlamayacağım!

Oyuncaklarımı dipteki odaya taşıdım. Kapımı da sürmeledim. Bir daha dışarı çıkmayacaktım. Şeyda bir de bu kel halimi görse, ne kadar alay ederdi kimbilir. Halam gitti geldi, kapıyı açmamı istedi. Sesimi çıkarmadım. Bir ara dedemin öfkeyle bağırdığını duydum.

"Yüklen!"

Halam, omuz vurunca kapı ardına kadar açılıp duvara çarptı. Beni ağlarken yakaladılar. Saklanacak bir yerim yoktu ki. Kucakladı, kulağıma, "Sabırlı ol," diye fısıldadı, "saç hemen uzar."

Düşünüp taşındım, dedemi üzmek için ne yapacağımı kararlaştırdım. Sabah çorbasını içtikten sonra, biraz bekledim. Dedem sedire oturdu. Halam kahvesini getirince, höpürdeterek bir yudum aldı, sigarasını tellendirdi. Ben de işleyecek gibi gergefin başına geçtim. Göz ucuyla dedemi seyrediyordum. Beni öyle görünce, fincan elinden düştü, bağırmak istedi ama sesi çıkmadı, öksürüğü tuttu, boğulacaktı az kaldı.

Mutfağa kaçtım.

Bir muzurluk yaptığımı anlayan babaannem, "Haydi," dedi, "çabuk bahçeye çık!"

"İstemiyorum."

"Bayılıyordun çocuklarla oynamaya."

"O zaman kel değildim."

‘'Berbere götür dedim ama telaş etti sağ olası. Sen büyüdün artık oğlum. Kız gibi uzun saçla gezmen doğru olmaz."

Dedem o öfkeyle köye inmiş. Yukarı çıktım. Halam eski bir hırkasının ucunu söküp bir şey örmeye başladı. Babaannem üzüntüyle, "Bakalım giyer mi?" dedi, "Bunun huyu değişmiş. Baksana, ortadan yemiyor artık."

"Hep bizim gibi köylü kalacak değil ya."

"Ne demek istiyorsun kız?"

"Öbür evdeki kadınlar neler yapıyormuş, dinlemedin mi? Biz daha çarşıyı görmedik."

"Ne ihtiyacımız varsa, hamdolsun, baban hepsini alıp getiriyor."

"Gönlümüze göre alsak, biraz dünyayı görsek, iyi olmaz mı?"

"Olur olmasına da.."

"Ee?"

"Söyledim ama.."

"Bir daha söyle. Baksana, ne dükkânlar varmış."

"Razı gelmiyor kızım, ne yapayım? Şehir hayatından da, şehirlilerden de ürküyor."

Sustular. Halam başlık örüyormuş. Bitince başıma geçirdi. Kaygı içinde ne diyeceğimi bekliyorlardı.

"Aynayı indir, hala."

Kendimi seyrettim. Balıkçıların giydiği yün başlığı andırıyordu. Kenarlarını da yukarı kıvırdım. Kimse saçlarımın kırpıldığını anlayamazdı artık. Bahçeye koştum. Çocuklar beni görünce toplandılar.

"Başındaki ne?"

"Balıkçı başlığı."

"Balık tutun mu?"

Yalan söyledim.

"Tabii. Hem de kaç kere."

Bana da, başlığıma da gıpta ile baktılar.

"Kıvırcık nerede?"

Kıvırcık daha da büyümüş, tüyleri uzamış, eskisinden güzel olmuştu. Önce hiç yüz vermedi. Tanıdı mı, alıştı mı, bilmiyorum, akşama doğru yeniden arkadaş olduk.

Ah canimu!

Yanımdan ayrılmadığı için ipini de çözdüm. Akşam ahıra bırakmaya kıyamadım, evin taşlığına bağlamak istedim. Babaannem de, halam da kıyameti kopardılar. İkisine de küstüm. Dedem köyden, geç vakit, yüzü allak bullak döndü. Hepimiz pistik. Şöyle bir göz attı, başlığımı gördü, bir şey demedi. Yemekten sonra pencerenin içine oturdu. Babaannem de yanma ilişti.

"Affedersin, bir yaramazlık mı var, bey?"

"Evet."

"Kötü bir şey mi?"

"Çok."

"Nedir?"

"Yunan ordusu yine harekete geçmiş."

"Bir daha köteği yer, dönerler."

"İnşallah ama bu defa Kral, seferberlik ilan edip bütün gençleri İzmir'e toplamış."

"Allah canını alsın!"

"Bizim ordunun dört misli bir ordu kurmuş. Başına da kendi geçmiş. Eski paşaların filan geldiği bir ekabir kahvesi var, oraya gittim, 'Mustafa Kemal'in ordusunu, bu sefer ezip geçer bunlar' diyorlar."

Sustular. Biz de ses etmeden odamıza çekildik. Yalnız kalır kalmaz halam, kızların saçlarını, elbiselerini, geceliklerini, terliklerini, odalarını soruyor, ben de ballandıra ballandıra anlatıyordum. Sonra benim sorularım başlıyordu.

"Hala, biz niye yer sofrasında yemek yiyoruz?"

"Öyle alışmışız."

"Babamla annem de yer sofrasında mı yerlerdi?"

"Yoo, onlar yukarda, masada yerlerdi."

"Şimdi biz de o masada yemek yesek, ne olur?"

"O evin bir şeyine dokunmaya kıyamıyoruz ki çocuk."

Konuşma bitip de halam arkasını dönünce, ben de Güvercinli Köşkü düşünüyordum. Dedem her gün köye inmeye başlamıştı. Her akşam biraz daha ümitsiz dönüyordu eve.

"Dedikleri çıktı şom ağızlıların. Yunan ordusu, Afyon'u aldıktan sonra cepheyi yarıp Kütahya'ya da girmiş!"

"Yapma bey."

"Bakırköy'ün yerlileri söylüyor, buranın Rumları, bugüne kadar pek kimseyi incitmemişler. Ama onların bile bakışı, duruşu değişti."

"Ah."

Birkaç gün sonra, sofraya yığılır gibi oturdu.

"Dün de Eskişehir'e girmişler. Ordu çökmüş."

Başını eğdi. Omuzları sarsılıyordu. Bıyıklarını kemirdi, kendini tutamadı, ağlamaya başladı. Ağladığını hiç görmemiştim. Dargın olduğum halde, burnum sızladı. Gözyaşıyla parlayan derin çizgili, kaba yüzü öyle güzelleşmişti ki. Dayanamayıp fırladım, boynuna sarıldım. O da beni kucakladı.

"Erkeklerin bile ağlamaktan utanmayacağı günler vardır çocuk. Şimdi o günlerdeyiz."

Yemekten sonra namaza durdular. Namazın sonunda, herkesin titrediği dedemin, suçlu bir yanaşma gibi boynunu bükerek yalvarıp yakarması, af dilemesi çok gücüme gitti. Gece halama söyledim.

"Allah'a yalvarıyor."

Şaşırdım. Allah'ı masal padişahı gibi biri sanıyordum.

"Allah hâlâ yaşıyor mu?"

Ertesi sabah, babaannem beni karşısına oturttu, böylece din derslerim başladı. Meğerse çok ulu bir güçmüş Allah. Ama görmediğim, dokunmadığım, sesini bile duymadığım için kavramakta zorluk çekiyordum.

"Hala!"

"Haydi uyu."

"Allah kaç yaşındadır?"

"Çok oldun."

"Dedemden bile yaşlı mı?"

"Hiçbir şey yokken o vardı."

"Onun sakalı yere kadar uzamıştır öyleyse."

"Allah erkek değil ki sakalı olsun."

"Kadın mı?"

"Çok oldun! Duanı et de uyu artık."

Gözlerimi yumdum.

"Kulhüvallahi ahad şimdi Cennetin koynunda olsaydım Allahüssamed hemen Pamuk'la Kartopu'nu çıkarır lemyelid ben de velemyüled."

"Sen uyumuyorsun ama!"

"Şey. Allah insanın kafasından geçenleri de bilir mi?"

"Elbette."

"Eyvah!"

"Ne oldu?"

"Dua ederken ayıp bir şey düşünüyordum da."

Halam eliyle ağzını kapayarak gülmesini boğdu.

"Uyu haydi, şaşkın!"

Günlerim Kıvırcıkla geçiyordu. Bayramdan birkaç gün önce halam beni giydirdi.

"Ne var?"

"Deden seni köye götürüyor."

"Niye?"

"Bilmiyorum."

"Kıvırcık! kim gezdirecek?"

'^Çocuklar gezdirirler. Haydi yürü, dedeni bekletme, kızar."

Dedem yolda hiç konuşmadı. İstasyonu geçtik. Kapısında, ipe dizili mavi boncuklardan perdesi olan bir dükkâna girdik. Beyaz gömlekli, kısa sakallı, güler yüzlü biri bizi karşıladı.

"Buyrun efendim. Hoş geldin küçük bey."

Dedem yere kadar inen pencerenin önüne oturdu. Adam koltuklardan birinin iki kolu arasına bir tahta uzattı, beni kucaklayıp onun üzerine yerleştirdi.

"Küçük beyin ilk traşı olacak bu galiba?"

"Evet." '

Başlığımı çıkardı. İyice uzamış saçlarım, mısır püskülü gibi fışkırdı.

"Ooo, maşallah."

Dedem şaşırdı, "Erkek traşı yap," dedi, yutkundu, "ama pek köylü işi de olmasın." Aynada gözlerimiz buluştu.

Canım dedeciğim!

Ah kerata, beni de şehirli ettin sonunda!

Evdekiler saçınım yeni biçimini çok beğendiler. Sahiden güzel olmuştu. Öğleden sonra Kıvırcıkla oynaya zıplaya, gelinciklerle dolu çayırdan geçerek Aya Mama deresine doğru gittik. Oturduğum zaman, yanıma yatıyor, başını dizime yaslıyordu. O da Minnoş gibi başının okşanmasından çok zevk alıyordu. Gece halama sordum.

"Kıvırcık! yaratan da Allah mı, hala?"

"Tabii.”

"Allah'ı çok seviyorum öyleyse."

Bayram

Bayram sabahı dedem beni de camiye götürdü. Büyükbabam, paşa amcam, dayım, Osman ağabey, Yusuf Ağa da oradaymış. Sevinçten öyle bir bağırdım ki herkes bize baktı. Yanlarına koştum.

"Anneannem nerde?"

Hay Allah! Bayram namazım yalnız erkekler kılarmış. Dedemle büyükbabam beni aralarına aldılar. Ben de onlara bakarak eğildim, doğruldum, yere kapandım. Namazdan sonra bayramlaştılar. Ben de hepsinin elini öptüm. Cebim parayla doldu. Osman ağabeye, "Gülistan'ı sandalla gezdirdin mi?" diye sordum yavaşçacık. Yanağımı okşadı, "Hayır," dedi, "sensiz beceremedim."

Büyükbabamla birbirimizden zor ayrıldık .

Evdekiler tertemiz giyinmiş, bizi bekliyorlardı. Bayramlaşıp sabah çorbamızı içtik. Biraz sonra kâhya, yanaşmalar, hanımları, çocukları eve doluştu. Benim de elimi sıkıp bayramımı tebrik ettiler. Bu seferki bayram çok hoşuma gitmişti. Biraz sonra dedem, kâhyaya "Haydi!" deyince hepsi ayağa kalktı. Ben de kalkınca babaannemle halam bakıştılar. Halam beni kucakladı.

"Sen biraz evde kal."

"Neden?"

"İşte."

"Ben de onlarla bahçeye çıkmak istiyorum."

"Şimdi olmaz."

Benden gizli bir şey yapacaktı bunlar. Oyuncaklarımı almak bahanesiyle odamıza gittim. Pencere açıktı. Baktım, bir yanaşma Kıvırcık'ı getiriyordu. Seveceklerdi herhalde. Kâhya ile dedem, okşayarak yere yatırdılar. Zavallıcık biraz meledi, sonra gözlerini kapadı. İçime bir ateş düştü. Ama pencereden ayrılıp aşağıya koşarsam, o arada, ne yaptıklarını göremeyecektim. Kâhya bir şeyler mırıldandıktan sonra, "Allahüekber!" dedi, elinde bir şey ışıldıyordu, eğildi, birdenbire Kıvırcık'ın boynundan kan fışkırmağa başladı.

Aaaaaaaah! Çığlık ata ata koşmaya başladım.

"Hayır! Hayıır! Hayıııır!"

Halam, merdivenin başında yakaladı beni, kucağına aldı.

"Gitme. Bitti artık."

Yatağa girdim, akşama kadar ağladım. Yemeğe oturunca, dedem saçlarımı okşayarak gönlümü almaya çalıştı, "Oğlum," dedi, "Allah seni bize bağışlasın diye.."

"Hiçbirinizle konuşmuyorum. Allah'a da dargınım."

"Tövbe de çocuk!"

"Ben onun her istediğini yaptım, erkenden yattım, tabağımda yemek bırakmadım, yerde ekmek görsem hemen öpüp başıma koydum, her gece duamı ettim. Ama o benim hiç bir isteğimi yapmıyor."

"Ne istiyorsun?"

"Annemle babamı! Onlar olsaydı, Kıvırcık'a kimse elini süremezdi."

Dedemin gözleri doldu. Sofradan kalktı. Ben de. Halam yemeğimi tepsiyle yatağa getirdi.

"Yemek yemek istemiyorum."

"Beni seviyorsan bir lokma al."

Sahana baktım, yemeği görünce ağlayarak kusmaya başladım.

"Onun eti değil bu yavrum! Vallahi değil."

Ertesi gün akşama kadar sedirde yatıp tavanı seyrettim. Dedem bitkin geldi.

"Düşman, arife günü, Ankara'ya doğru yürüyüşe geçmiş. Ne acı bir bayram bu!"

Yatsı namazın yine topluca kıldılar. Dedem dua etti.

"Eğer yaptıkları rızana uygunsa, Mustafa Kemal Paşanın yolunu aç, yoksul ordusunu muzaffer eyle ya Rabbi."

"Amin!"

"Amin!"

"Ya Rabbi, eğer..."

Her akşam yeni haberlerle geliyordu.

"Düşman rahat rahat ilerliyormuş. Ah kurban olduğum Paşam, durdur şunları.. Tüü, adamlar ilerledikçe ilerliyor, bizimkilerden ses seda yok.. Savaş başlamış.. Allah yardımcıları olsun.. Namussuzlar Sakarya Nehrini geçmişler.. Bugün biraz geri çekilmişiz.. Bugün biraz daha geri çekilmişiz.. Palikarya galiba Ankara'ya girecek.. O zaman ne olur biliyor musun kadın? İzmir'e, Edirne'ye, İstanbul'a, Edremit'e, daha kimbilir nice yerlere elveda."

Hiç bahçeye çıkmıyordum. Halam, "Böyle küskün durma ne olur," dedi, "içimiz parçalanıyor." Babaanneme döndü.

"Kâhyanın kızını eve çağıralım da onunla oynasın bari."

Babaannem, "O deli karının pis kızını eve almam!" diye tutturdu ama sonunda razı oldu. Elmas ufak tefek, sıska, koca gözlü, tuhaf bir kızdı. Babaannem, her gelişinde kızın elini, ayağını, yüzünü yıkatıyor, bir sürü tembihle gözünü korkutuyordu. Bize yandaki odayı verdiler. Elmas, belki kızarlar diye beni uzun zaman kucağına bile alamadı. Bütün gün hikâye anlatıyordu.

"...Kızı görür görmez aşık olmuş."

"Aşık olmak ne demek?"

"Çok sevmek demek."

"Niye çok sevmiş kızı?"

"Çünkü çok güzelmiş."

Babaannem, Elmas gidince sordu.

"Ne anlatıyor bu kız?"

"Hikâye."

"Nasıl hikâye?"

"Kerem ile Aslı'yı anlatıyor."

"Öyleyse iyi, bir zararı yok."

Dedem bir gün erkenden, titreye titreye geldi, hemen yatırdılar. Bazı genç Rumlar, Yunan bayrakları taşıyarak köyde gösteri yapmışlar. Birkaç gün evden çıkmadı. Ümitsizlik içinde, odadan odaya dolanıyor, Kur'an okuyor, ayağına takılan kilime sövüyor, dua ediyor, durmadan sigara içiyordu. Babaannemle halamsa, yanaşmaların hanımlarıyla birlikte, kış hazırlıklarına başlamışlar, salça yapıyor, erişte kesiyor, turşu kuruyorlardı.

Elmas'ın çekingenliği biraz azalmıştı. Beni kucağına alıyordu artık. Rahatsız eden bir kokusu vardı.

"...Babası, sonunda Aslı'yı, Kerem'e vermeye razı olmuş."

"Aferin."

"Ama kızma, düğünden önce sihirli bir gömlek giydirmiş. Düğün gecesi gerdek odasına çekilmişler. Kerem kızın gömleğini çıkarmak istemiş."

"Niye?" .

"Yatıp sevişecekler ya."

Sahi, Nigar Hanım da çıplaktı.

"Çözdükçe, kızın gömleğinin düğmeleri yeniden iliklenirmiş. Sabaha kadar uğraşmış, çözmeyi başaramamış. Kederinden öyle bir aaaaah çekmiş ki, ahının ateşinden yanıp kül olmuş."

"Ölmüş mü yani?"

"Evet."

"Kız ne yapmış?"

"O da oğlanın küllerini saçıyla süpürürken, külün yalazından alev alıp.."

"Ne olur, kötü bitirme! Güzel bitir.”

"Ama hikâye böyle."

"İstemiyorum! Kimse ölmesin! Lütfen!"

"Peki. Bunun üzerine Aslı, 'Sen zahmet etme,' demiş, 'ben çözerim düğmelerimi.' Gömleğini çıkarıp atmış. Sarmaş dolaş olup yatmışlar. Dokuz ay on gün sonra da nur topu gibi bir çocukları olmuş."

İçim rahatlamıştı, sarılıp öptüm.

Dedem öğleden sonra kâhyayı köye yolladı. Kâhya ah al, moru mor döndü.

"Beyim, kahveler bomboş, Türkler dükkânlarını kapatıp evlerine çekilmişler. Rum gençler, dört yol ağzında sirtaki oynuyorlar."

"Neden?"

"Haber gelmiş. Düşman orduyu ezmiş, Ankara'ya yürüyormuş."

"Aaaaaaaaah!"

Dedemin de tutuşup kül olacağını sandım, öyle can yakıcıydı sesi. Bir daha ne o konuştu, ne biz ses çıkarmaya cesaret edebildik. Akşam usulca çöktü. Rumların sevinç çığlıkları bize kadar geliyordu artık. Dedem inleyerek yerinden kalkıp aşağıya indi. Kâhyaya seslenip bazı emirler verdi. Çomar'ı da zincirinden çözüp erkenden serbest bıraktılar. Kapının kol demirini vurup yukarı çıktı. Çiftesini doldurup cumbaya oturdu. Rumların evleri yağmalamaya, ateşe vermeye gelecekleri korkusuyla, hiç gözünü ayırmadan köy yoluna bakıyordu.

Günlerce eli tetikte bekledi.

Bir gece, yağmur çiseliyordu. Birden bir silah sesi duyuldu. Dedem çiftesini kucağına aldı, seslendi.

"Lambayı söndürün!"

Halamın kucağına sığındım. Ev kapkaranlık oldu. Yalnız dedemin hışırdayan nefesi duyuluyordu. O koyu sessizlik içinde, bir ses dalgalanmaya başladı. Kulak kesildiler.

"Bu ne bey?"

"Biri salâ veriyor."

"Hayırdır inşallah."

Bir atlı’ yukarı doğru dört nala akıp gitti, çığlığı camları sarstı.

"Heeeey! Galibiiiiz! Zafer biziiiim! Yunanı yendiiiik!"

Dedem deli gibi pencereyi açtı, coşkuyla çiftesini ateşledi. Ardarda yükselen silah sesleri geceyi paramparça etti. Issız yolumuz bir anda, eli fenerli insanlarla doluverdi. Tekbirler, kahkahalar, naralar birbirine karıştı. Dedemle babaannem, şükür secdesine kapandılar.

Bütün lambaları yaktık.

Herkes bizim gibi yaptı ki köyün üzerindeki kara yağmur bulutu bile ağardı.

Sonbahar

Dedem sigarasını türkü mırıldanarak sarıyordu artık. Ama sonbahar yağmurları benim içimi karartmıştı. Elmas'ın annesiyle çarşıya indiği bir gün, boynu bükük oturduğumu gören halam seslendi.

"Haydi, atla sırtıma da seni gezdireyim!"

Atladım. Bütün evi bağıra çağıra, dolu dizgin dolaştırdı. Babaannem hayretle baktı. Akşam sofra toplanırken, dedeme eğildi, yavaşça "Bey," dedi, "bu kızı gelin etme vakti geldi."

"Ne oldu ki?"

"Artık kişniyor."

Dedem güldü. Oynar gibi yaparak kulak kesildim.

"İsteyen var da vermiyor muyuz, kadın?"

"Kızı gören yok ki kim isteyecek? Evin hayaleti gibi, bir bize görünüyor."

"Ne yapalım?"

Babaannem içini çekti.

"Bilmem ki. Edremit'te olsaydık, istemek için kapımıza üşüşürlerdi. Güzel kız. Burada pek çaresiz kaldık. Belki çarşıya insek, insan içine çıksak, komşulara geçsek..”

Dedem duymazlıktan geldi.

Elmas'ın hikâyeleri tükenmişti. Sonu güzel biten uyduruk şeyler anlatıyordu artık.

"...Bir beyin, Sürmeli Bey adında, senin gibi yakışıklı bir oğlu varmış.."

“Ee?"

'Bir gün neşe içinde, atma binip gezmeye çıkmış. Dağ tepe dolaşmış. Ormanın içinde, o güne kadar hiç görmediği küçücük bir göle rastlamış. Yüzünü yıkamak için atından inmiş. Bir de bakmış ki saçları duvak gibi kalçalarına kadar inen çok güzel bir kız, çırılçıplak sudan çıkıyor. Su tanecikleri inci dizisi gibi ak teninden aşağıya süzülmekteymiş. Kıza gönlü akmış.”

"Aşık olmuş yani."

"Evet. Dayanamayıp ortaya atılmış. Ama kız, Sürmeli Beyi görür görmez, birdenbire bir ak kuş olup pır demiş, uçmuş."

"İstemem! Kız kaçmasın!"

"Hikâye biter o zaman."

"Peki, sonra ne olmuş?"

"Sürmeli Beyin aklı kızda kalmış, kendisi konağa dönmüş. Gözünü kapasa kızın rüyasını görüyormuş, açsa hayalini. Bahçeye çıkınca bülbüller başına üşüşür olmuşlar. Anası bülbülleri görünce anlamış, Hey oğul, sen birine aşıksın.' demiş. Oğlan da kızı anlatmış. Kadın, 'Senin gördüğün güzel, periler padişahının kızı Züleyha'dır,' diye dertlenmiş, 'bir daha sana kendini göstermez! Hiç ümitlenme. Aklından sil onu!' Oğlan üzülmüş."

"Züleyha'yı yine görecek mi?"

"Evet."

Çok sevindim.

"Sürmeli Bey bir gün yine atına binip.."

İlk Komşularımız

Kış başında, karşımızdaki boş evin pancurları açıldı. Ev baştan aşağı temizlendi. Önce iki at arabası eşya geldi, sonra da evin yeni sahipleri. Fayton bahçe kapısından girip taflanların, şimşirlerin arkasında kayboldu. Kaç kişi olduklarını bile anlamadık. Pancurlar yeniden kapatıldı. Bir daha da açılmadı. Sabahları alışveriş için köye inen palabıyıklı hizmetkardan başka kimseyi göremiyorduk. Dedem bile meraklandı, kâhyayı görevlendirdi. Kâhyanın öğrendiğine göre evi, kocası yeni ölmüş asil, kibar bir hanım tutmuş. Yetişkin üç kızı varmış. Bir de dilsiz orta hizmetçisi.

Babaannem hayıflandı.

"Vah vah! Taşındıkları gün yemek yollamamakla çok ayıp ettik."

"Yollasaydın."

"Senden çekindim."

Dedem yumuşak bir sesle, "Kadın," dedi, "geç değilse, bugün yolla. Erkeksiz aile. İlgilenmemek günahtır."

Babaannem, sonunda bir komşu edinebilmiş olmanın keyfiyle, bir tepsi donatıp yanaşmalardan birinin karısı ile yolladı. Ertesi gün de onlar, tabakları meyveyle, kuru yemişle doldurarak geri gönderdiler. Halam, bildiğimiz meyvelere bile, ilk defa görüyormuş gibi hayran bakakaldı.

"Anne! Bu ne görgülü aile."

Dedem karşı evi gözucuyla günlerce tarttıktan sonra, "Kızla birlikte bir hoşgeldine gidin bakalım." dedi, "Ben anlarım. Namuslu insanlar bunlar. Temiz aile."

Haber salındı. Hanımefendi biraz gönülsüz, "Buyursunlar." demiş. Babaannem hemen kadına hak verdi.

"Acılı insana misafir ağır gelir."

Sevinç içinde karşıya geçtiler. Hava kararmadan da etekleri zil çalarak döndüler. Biri bıraktı, öteki anlattı. Kadının giyimine, konuşmasına bayılmışlar, eşyasının sadeliğine şaşmışlardı.

"Kadının, erkek kardeşleri, dayıları, amcaları filan varmış ama üç kızıyla hiçbirine yük olmak istememiş, kocasından kalan büyük evi satıp ucuz diye burayı kiralamış. Anlaşılan ailesi ile arası iyi değil. 'Erkeksiz sayılırız. Karanlık basınca, kızlar korkudan titriyorlar. Aman bize gözkulak olun' diyor zavallı."

Dedem ağır ağır başını salladı.

"Söyle, hiç korkmasınlar. Bundan böyle benim himayemdeler."

Kendimi tutamadım, "Eee, kızları görmediniz mi?"diye sordum. Hepsi güldüler.

"Soğuktan hasta olmuş, yatıyormuş zavallılar."

Sabah, sandık odasına kaldırılmış iki bakır mangal, parlatılıp yeni komşularımıza gönderildi. Karlı bir ikindi vakti, köpek durup dururken havlamaya başlayınca, halamla pencerelere saldırdık, bizim kapının önünde bir fayton durdu. Arabada iki erkek vardı. Şamatamız üzerine babaannem de koştu. Fayton döndü, karşı evin bahçesine girdi.

"Ooo! Kadının ağabeyleri geldi sonunda.”

"Gördün mü, paltolarının yakalarında kürk vardı."

"Biri de altın gözlüklü."

"Varlıklı adamlar."

"Pek suratsızlar ama anne."

"Öyle. İnşallah barışırlar."

Yemekten sonra halam, sobanın üzerine çaydanlığı yerleştirdi. Çaydanlık cızırdamadan önce, ince sesli bir kadının söylediği, hayal meyal duyulan bir şarkı başladı. Pencereye atıldım. Pancurlarından sarı ışık sızan ev, kar aydınlığında, bir masal sarayına dönmüştü. Babaannemle halamın ağızları kulaklarına vardı. Dedemin bile yavaş yavaş yüzü gevşedi, gülümseyerek, "Bizimkilerin neşeleri yerine geldi." dedi.

"Yaaa, çok şükür. Demek araları düzeldi. Allah kimseyi erkeksiz bırakmasın! Erkeğin gölgesi bile evi şenlendirir."

Bizimkiler sütbeyaz sessizlikte eriyen şarkıları, kısık kahkahaları, küçük çığlıkları keyifle dinlediler. Ev karanlığa gömülünce, huzur içinde yattık. Sabah fayton geldi, erkekleri aldı, istasyona götürdü. Birkaç gün sonra da Palabıyık, hanımefendinin ziyarete gelmek istediğini bildirdi. Hanımefendi azıcık oturdu. Artık aileden bir erkeğin sık sık geleceğini, bu yüzden kızların yatıştığını, merak etmemize gerek kalmadığını söyledi. Babaannem sevinince güldü, geldiği gibi uçtu gitti. Babaannemle halam arkasından hayran bakakaldılar.

Elmas da , uyduruk hikâyesini sürdürüyordu.

"...Oğlanla Züleyha'nın düğününe bütün Kazdağ halkı ile periler katılmış. Kırk gün kırk gece şenlik yapmışlar. Kırk birinci günü, evli evine dönmüş, köylü köyüne."

"Sonra?"

"Bir çocukları olmuş."

"Ne yapmışlar da olmuş?"

"Onu söylemem."

"Bilsen söylerdin."

Bilmiyor olmak çok gücüne gitti.

"Allah canımı alsın, biliyorum."

Övündüm.

"Ben de biliyorum."

Bildiklerimizi birbirimize anlattık. Aklımız daha da karıştı. Cennet'e her şeyi sormadığıma ne kadar pişmandım. Yalnız kaldıkça, fısır fısır bu konuyu konuşuyor ama bir türlü işin içinden çıkamıyorduk.

Kış boyunca, ailenin erkekleri, komşularımızı sahiden yalnız bırakmadılar. Çomar da gelenleri tanıdığı için artık havlamıyordu. Ne zaman bir fayton sesi duysak, pencerelere üşüşüyorduk.

"Bu amca bey."

"Oo! Dayı yine elleri kolları dolu geldi."

"Bunlar yeğenler olmalı. Aferin çocuklara, uğramayı hiç ihmal etmiyorlar."

"Bunlar da kim acaba?"

"Maşallah geniş aile."

"Ağabeylere ne oldu ayol? Kaç zamandır görünmüyorlar."

Bir akşamüstü, ağabeyler de görününce babaannemle halamın içi rahat etti. Birkaç kere dedem de gelen erkeklere göz attı, çok beğendi.

"Belli, asil insanlar."

Birden» Cennet'in köyündeki dul kadın aklıma geldi, "Babaanne," dedim, "sakın bunlar, orospu olmasın?"

Aklı sıçradı.

"Sus! O ne biçim söz? Ağzını burarım senin! Nerden öğreniyorsun bu pis sözleri? Aklının ermediği işe karışma bir daha, dürzü!"

Sustum.

Amca ya da dayı beyler geldiği zaman, babaannem mutlaka ağır bir yemek yapıp yollamayı adet edindi. Hanımefendiden teşekkür gelince, aferin almış çocuk gibi yüzü pembeleşiyor, sabırla daha sıkı fıkı olunacağı günleri bekliyordu. Sanırım dedem de. Böyle bir aileye kız verilebileceğine akılları yatmıştı galiba.

Bir akşam üstü Çomar çılgına döndü. Kâhya koşarak geldi, bir polisin dedemi görmek istediğini söyledi. Babaannem ile halam korkudan taş kesildiler. Dedem, polisle birlikte girişteki odaya kapandı. Çıtımızı bile çıkarmadan sonucu bekliyorduk. Az sonra aşağıdan dedemin öfkeden çatlamış sesi yükseldi.

"Neeeeee? Hayıııırrr! Olamaaaaaz! Vay namussuzlaaaar!"

O akşam halamla beni sofraya almadılar.

Sabah polisler komşularımızı, getirdikleri iki faytona zorla bindirdiler. Babaannem, pencerenin içinde durmuş, o kadar beğendiği hanımefendi ile kızlarına, lanetler yağdırıyordu.

"Biz meğerse.. Tüü! Boyunuz devrilsin! Tepsi tepsi yemek yollayıp.. Tüü! Orospular!"

Gece de halam söylendi.

"Kedi fareyle oynar gibi oynamış hepimizle, kaltak. Bizim gibi aptal köylüleri aldatmak marifet mi? Dünyadan haberimiz yok. Evin içinde dolanıp duruyoruz sadece. Kümesteki tavuklar gibi."

Arkasını döndü. Sokuldum, yanağımı öfkeden ürperen sıcak, geniş sırtına yasladım.

Ne kadar tecrübesizdi zavallıcıklar.

Bahar

Bir sabah ağaçlar çiçekleniverdi.

"Hala, yaz mı geldi?"

"Önce bahar gelir."

"Yaz?"

"Daha sonra."

Şilteler sökülüp yünleri güneşe serildi, tahtalar sıcak sularla ovuldu. Halılar dövülüyor, pencerelere hamurla yapıştırılmış kâğıtlar sökülüyordu.

Dedem köyden ağzı kulaklarında döndü.

"Sağlam yerden duydum. Gazi Paşa, iki haftaya kadar taarruza geçecekmiş. Allah kılıcını keskin, talihini açık etsin! Ne dersin kadın? Düşman çekip giderse, yine Edremit'e döner miyiz? Ben diyorum ki...”

Günlerce hülyaya daldılar. Bir gün Elmas gözleri parlayarak geldi.

"Balkız'ı aşsın diye yarın bir aygır getireceklermiş buraya. Konuşurlarken duydum."

Anlamamıştım.

"Aşmak ne demek?"

"Atlarda o ayıp işe öyle deniyor. Yarın dışarı çıkıp gizlice seyredelim. Sakın evdekilere bir şey söyleme. Yoksa sana izin vermezler."

Babaanneme koştum, "Biz yarın bahçeye çıkacağız." dedim. Yüzü güldü.

"Tabii çocuğum, hava alırsın. Ne bekliyorsunuz, haydi, şimdiden çıkın!"

Çıktık. Oğlanlar beni görünce bağrıştılar. Ham kiraz yedik, sincap kovaladık, bostan dolabını çeviren eşeğe bindik. Elmas akşam üzeri, "Yarın erkenden geleceğim. Hazır ol." dedi. Beni babaanneme teslim etti, salınarak uzaklaştı. Babaannem, arkasından baktı.

"Allah Allah! Bu kız birdenbire büyüdü mü, ne? Pek değişti."

"Hep çocuk kalacak değil ya, anne."

"Anası gibi edalı bir şey olup çıkmış. Ben bu yaştaki kızlardan korkarım."

Halam güldü.

"Aman anne, sen de babam gibi herkesten kuşkulanır oldun."

Elmas sabah erkenden geldi. Babannem arkamızdan seslendi.

"Aman kızım, koşup terlemesin. Öğleyin eve gelin."

Kimseye görünmeden, su yollarının içinden koşa koşa çayıra çıktık. Of! Her yan papatyaydı. Bir çukura girip saklandık. Bir süre sonra sesler duyulmaya başladı. Dedemle kâhya, bir yabancı adamla birlikte göründüler. İki yanaşma Balkız'ı getirdi. Kalçaları kıpır kıpır, al renkli, ne güzel bir kısraktı. Elmas heyecanlandı.

"Gelin hanım geldi."

Balkız kulaklarını dikti, başını kaldırıp havayı kokladı, eşinmeye, kişnemeye başladı. İki adam da aygırı getiriyordu. Alnı akıtmalı, yağız, iri, kısa kuyruklu, sabırsız bir attı.

"Damat bey de geldi. Adı Rüzgâr'mış."

Övgü sesleri yükseldi. Adamlar aygırı Balkız'a yaklaştırdılar. Atlar birbirlerini kokladılar. Aygır burnunu boynu boyunca gezdirerek Balkız’ı sevdi. Yeleleri birbirine karıştı. Soluk almaları değişti. Balkız başını silkeleyerek, acı acı kişnedi, burun delikleri büyümüştü. Yanaşmalar arkasını çevirdiler. Kalçalarının gergin, parlak derisi titriyordu. Kuyruğunu dikti. Adamlar bağırıştılar. Rüzgâr'ın ağzı köpüklenmişti. Kükreyerek şahlandı, Balkız'ın üzerine abandı, dişleriyle yelesini kavrayıp kalçalarının arasına sokuldu.

"Ah! Balkız'ın canını yakacak!"

Elmas telaşıma güldü. Balkız'ın tere bulanmış kalçaları kabarıp sönüyor, Rüzgâr dalgalanıyordu. Birden, kişneye kişneye silkindi, Balkız'ın yelesini bırakıp geri çekildi. Koştular. Kâhya, teri tüten Balkız'ın üzerine örtü attı.

"Haydi gidelim!"

Koşa koşa eve döndük. Babaannem "Neredeydiniz?" diye sordu. Elmas hiç şaşırmadan cevap verdi.

"Çayırın sonundaki dutun altına gittik. Orada oynadık."

"Aferin."

Gizlice bakışıp gülüştük. Yemekten sonra rahat rahat konuşabilmek için yine bahçeye çıktık. Bu sefer sahiden karadut ağacının yaprakları altına girip bildiklerimizi, gördüklerimizle birleştirdik. Yine de bazı şeyleri açıklayamadık. O da, ben de, kendi vücudumuzdan başka bir vücudu yakından görmediğimiz için bocalıyorduk. Söylemeye cesaret edemedim. Şimdiye kadar göğsünü tutmama bile izin vermemişti. Hiç soyunur muydu?

Elmas'ın annesi, bir akşam üstü, köydeki bonmarşeden aldığı dantelleri, kurdeleleri göstermek için bize uğradı. Gider gitmez halam, bahar ağacı gibi patlayıverdi.

"Yarın ben de tek başıma köye inip o dükkândan bir şey almazsam, kahrolayım!"

Babaannem o gece dedemi nasıl razı ettiyse, halamla birlikte sabah çarşıya indiler. "Aman siz evde kaim, deden bir şey isterse Elmas hizmet eder." demişlerdi. Mum gibi oturduk. Dedem zaten sinir içindeydi, bizimkiler dönene kadar sofada gezindi, hart hart yüzünü kazıdı.

Halam gece odamıza çekilince, aldığı parlak kumaşlardan birini kesip biçmeye koyuldu. Kendine çarşaf dikiyormuş. Bir sabah, dedem gider gitmez, çarşaflanmış ortaya çıktı, pek yakışmıştı. Kararlı bir sesle, "Ben köye iniyorum anne," dedi, "yeni Fransız kumaşları gelecekti ya. Bir bakacağım." Babaannem tutuştu, arkasından koştu ama yetişene kadar sokak kapısı açıldı, güm diye kapandı. Halam, dedemin demirden sert yasalarını, edalı edalı çiğneyerek uzaklaştı gitti. Öğleyin yanakları al al döndü.

"Sen delirdin kızım! Baban duyarsa, ikimizi de keser."

"Çarşı kadın dolu anne. Bir Allahın kulu da dönüp bakmıyor bile."

Kaçamak sokağa çıktığı gün, bir de dergi almış. Okumasını bilmiyordu. Resimlere baka baka, bir şeyler biçip dikmeye oturdu. Diktiği şeyi, bir gece odamızdayken üzerine koyup gösterdi.

"Nasıl? Seninkilerin giydiklerine benzemiş mi?"

Uzun etekli, çok güzel bir elbiseydi. Belinin üstünde, uçları yere kadar sarkan kocaman bir fiyonk vardı. Heyecanla bağırdım.

"Tıpkı!"

Çok sevindi.

"Anneme de söyleme. Bir gün giyip ikisini de şaşırtacağım.”

Babaannemin öğütlerine, sızlanmalarına kulak asmadan birkaç kere daha köye indi. Hatta bir seferinde faytonla geri döndü. Babaannem az kaldı bayılacaktı.

Ramazan başladığı için büyükler sahura kalkıyor, oruç tutuyorlardı artık. Öğleleri yalnız Elmasla ben yemek yiyorduk. Elmas bazen hikâye uyduruyordu, bazen da ayıp şeyler konuşuyorduk.

Bir akşam iftardan sonra halam, uzun elbisesini giymiş, sırtına saçaklı bir şal almış, başında renkli bir örtü, ayaklarında da topuklu terlikler, kahve getirdi. Çok güzeldi. Gülerek bakıyor, şaşmalarını bekliyordu. Dedemin sakalı diken diken oldu, öfkeyle yerinden fırladı, halamı iki eliyle saçlarından yakaladı. Bana da emretti.

"Gel, sök şunun kuyruğunu!"

Fiyongu gösteriyordu.

"Sök diyorummmm!"

Halam, elinde kahve tepsisi, kalakalmıştı. Fiyongu çekip kopardım. Yüzü bir anda soldu, gözlerinden yaş fışkırdı, tepsiyi sedire bırakıp kaçtı. Dedem acı içinde babaanneme döndü, "Sen benim böbürlendiğime bakma, kadın," dedi, "biz de İstanbul'un yanaşmasıyız, anladın mı? Şu karşıki karıların ne mal olduklarını, çocuk bile anladı da.biz anlayamadık. Haddimizi bilmez, töremizi korumazsak, perişan oluruz."

Halam gece yatakta da ağladı. Sokuldum, ıslak yanağını öptüm.

"Halacığım, affedersin."

"Senin ne suçun var, çocuk?”

Sabahleyin, biçtiklerini, diktiklerini bir bohçaya, düğmeleri, kurdeleri çikolata kutularına koyup kaldırdı. Bir daha da el sürmedi.

Bir gün yemekten sonra, Elmas'ın kucağına oturmuş, yeni uydurduğu bir hikâyeyi dinliyordum. Dedem köye inmiş, babaannemle halam öğle uykusuna yatmışlardı. Ev sessizlik içindeydi. Elmas sustu, bulanık bulanık baktı, benim bir türlü söylemeye cesaret edemediğim şeyi yapmamızı istedi. Telaşlandım.

"Biri görür!"

"İkisi de uyuyor."

"Öyleyse önce sen soyun. Ben utanırım."

Burnunu kıvırdı.

"Sen kız mısın?"

"Erkeğim."

"Niye utanıyorsun öyleyse? Erkek utanır mı hiç?"

Utançtan kıvrana kıvrana istediğini yaptım. Görünce, "Aaa," dedi şaşarak, "ne kadar küçükmüş. Ben de sanmıştım ki.." Pis pis gülmeye başladı. Gururum kırıldı. Ne kadar zamandır aklımdan silmiştim, dayanamayıp ben de baktım. Büsbütün büzülüp küçülmüştü sahiden. Çok da çirkindi. Gösterdiğime bin pişman oldum. Elmas beni ne kadar yaraladığının farkında bile değildi. Entarisini boynuna kadar sıvayarak sivilce içindeki memelerini açtı. Ekşi bir koku yayıldı. Şalvarını uğraşa uğraşa biraz aşağıya indirdi. Göbeği de çıbana benziyordu. Koku çoğalmıştı. Midem bulanmaya başladı,

"Yaklaşsana şaşkın!"

Tiksine tiksine yaklaştım. Şalvarını dizlerine kadar indirmişti ki keskin bir çığlık odayı doldurdu.

"Vay edepsiiiiiz!"

Donup kaldık. Babaannem kızın üzerine saldırıp vurmaya başladı. Öldürecekti neredeyse. Ağlayarak aralarına atıldım. İnanılmaz bir şey oldu. Döndü, o öfkeyle bir tokat da benim suratıma patlattı. Burnumdan kan boşandı. Haykırmaya başladım. Halam yetişip kaçırdı beni. Telaşla yüzümü yıkadı, arka üstü yatırdı. Dışarda kıyamet kopuyordu. Gürültüler, bağırmalar yavaş yavaş azaldı, sonunda kesildi.

Cennet'le birlikte kurduğumuz o güzel dünya yıkılıp gitmişti.

Babaannem akşam, "Sofraya!" diye seslendi. Eskiden olsa nazlanırdım. İçimden nazlanmak bile gelmedi. Bir şey söylemeden sofradaki yerimi aldım. İftar yemeğini sessizce yedik. Dedemin de hiç neşesi yoktu.

"Paşalar, 'Türk ordusu üç yüz yıldır taarruz edemedi. Bu derme çatma ordu hiç edemez. Mustafa Kemal milleti oyalıyor. Boşuna bekleme!' diyorlar. Eğer dedikleri doğruysa, bir daha başımızı yerden kaldıramayız."

Yemek bitince babaannem, "Haydi, siz yan odaya geçin." dedi halamla bana. Geçtik. Önce alçak sesle konuşuyorlardı. Sesleri gittikçe yükselmeğe başladı.

"...Biz nasıl büyüdük sanıyorsun, kadın? İnsan bir anda erkek olmaz, böyle böyle olur. Kimseye de söylenmez bu. Oğlanı daha fazla ürkütme!"

"Benim derdim oğlanla değil ki, o küçük orospuyla. Yarın bunları kovacaksın!"

"Kovamam!"

"Ne demek? Sen hepimizin beyi değil misin?"

"Bilmez gibi konuşma! Malı kâhya satıyor, parayı kuruş kuruş o topluyor. Ben onun yaptığını yapabilir miyim? Çerçi gibi ona buna el açabilir miyim?"

"Hiç bahçeye çıkmayacak mı bu çocuk?"

"Tabii çıkacak!"

"İşte buraya yazıyorum. Kovmazsan, bu rezilliğin arkası gelir. O çok bilmiş kaltak incitir çocuğu, sonra yanarız."

"Aaaaaa, çok büyüttün sen bu işi, kadın!"

Babaannem ağlamaya başladı.

Halam, beni soydu, "Haydi yavrum, duanı et, uyu." dedi. İçimden hiç dua etmek gelmiyordu. Belki de Allah yoktu. Olsaydı, bu özlemlere, acılara, utançlara izin verir miydi? Gece yarısı, korkunç bir gürültüyle, uyandım. Yarım perdenin üzerinden görünen karanlık, keskin bir ışıkla bembeyaz oldu, sonra korkunç bir şaklama duyuldu. Halamın sırtına yapıştım. Ortalık yine bembeyaz kesildi, o korkunç şaklama evi bir daha salladı.

"Hala korkuyorum."

Döndü, sarıldı.

"Ben yanındayım."

Sonra gök gürlemeye başladı. Allah, olmadığını düşündüğüm için çok kızmıştı herhalde. Gürledi durdu.

Azarlamakta haklısın ama Allah'ım, ben de senden şikayetçiyim! Beni sevmiyorsun çünkü! Ne kadar güçlükle büyüyorum, farkında mısın? Hiç bana yardım etmiyorsun. Ne olur, artık beni de sev! Lütfen.

Sabah geç uyandım. Halam kalkmıştı. Yan odaya geçip sessizce sokağı seyrettim. Halamın getirdiği peynir ekmeğe el bile sürmedim. Hiç iştahım yoktu. Sonra kâhyanın karısı çıkageldi. Avaz avaz bağırıyor, yeminler ediyordu.

"Ben de bir gün, o oğlanı paralamazsam, kızlarımın ölüsünü göreyim!"

Bütün gün odadan çıkmadım. Yemek de yemedim. Gece korkunç rüyalar gördüm. Sabah halam yeni elbiselerimden birini giydirdi. Saçlarımı taradı. 'Niye' diye sormadım. Babaannem odasından çıkmamıştı. Aşağıya indik. Eski püskü bir fayton bekliyordu kapıda. Yanaşmalar bavullarımı faytona yerleştirdiler. Halam da birlikte geldi. Dedem beni kucağına aldı.

"Nereye gittiğimizi merak etmiyor musun, çocuk?"

Omuzlarımı silktim. Kaygıyla başımı okşadı. Halama baktı, "Eğer çocuğu örselemişse, ananı yakarım," dedi, "bizim gibi düz insan değil bu."

Güvercinli Köşkün önünde durduk. İçimde küçücük bir sevinç kıpırdar gibi oldu.

İkinci Yaz

Halam potinlerinin uçlarını birbirine bitiştirmiş oturuyordu. Kahverengi yeldirmesi, çenesinin altından düğümlediği siyah başörtüsü ile pek sönüktü. İçime dokundu. Anneannemin, paşa yengemin elbiselerine, avizeye, koltuklara, duvarlara, kadife perdelere, vitrinlere, asma saate, fanuslu lambalara göz gezdiyor, hiç durmadan yüzünün terini siliyordu. Dedem, kadınlara bakmamak için gözleri yerde, "Siz hiç zahmet etmeyin," dedi, "inşallah yaz sonunda gelir, çocuğu kendim alırım. O zamana kadar, evel Allah sonra size emanet."

Anneannem bizimkileri kapıya kadar geçirdi. Geldiğimiz faytonu savmışlar, kapıda Yusuf Ağa bekliyordu. Halam gözleri dolu dolu öptü beni, Dedem kucağına aldı, kulağıma "Çocuk," dedi, "olur böyle şeyler. Sakın büyütme!"

Araba köşeyi dönene kadar bekledik.

Kapı kapanır kapanmaz kızlar bir ponpon, küpe, bilezik, ipek, koku, etek, dantel seli halinde merdivenden aşağı aktılar. Tiya Eleni merdivenin başından bağırıyordu.

"Canimuuu!"

Cennet geldiğimi daha duymamıştı herhalde. Salona doluştuk. Her kafadan bir ses çıkıyordu.

"Daha güzel olmuş bu!"

"Ama biraz süzülmüş."

"Sahi ayol."

"Boy atıyor da ondan."

Ortalık yatışınca teyzem, "Niye böyle durgunsun?" diye sordu, "Ne oldu sana?"

Paşa yengem kahkahayı bastı.

"Çocuk şamatanızdan ürktü ayol."

Anneannem, "Dedesi de durgundu," dedi, "bir şey olmuş ama neyse. Zamanla anlarız." Elimi tuttu, "Gel bakalım, odanı beğenecek misin?" Kızlar da peşimizden geldiler. Benim için kendi bölüğüne bitişik misafir odasını hazırlatmış. Yavaşça içeri itti. Büyük, mavi bir odaydı. Yatak süslü, elbise dolabının kapağı aynalıydı. İsteksizce dışarı baktım. İğde ağacının yaprakları arasından bahçe görünüyordu. Başucuma annemle babamın başbaşa fotoğrafını koymuşlardı. Bir sehpanın üzerinde ninemin gramofonu duruyordu. Odamı beğenmiştim. Başımı anneannemin bacağına yaslayıp iki kolumla sarıldım. Sevinçten zıplamamı bekleyen kızlar, hayal kırıklığı içinde kayboldular. Odadan çıkınca, gramofona teşekkür etmek için ninemin kapışma yürüdüm. Anneannem telaşlandı.

"Dur! Önce yemeğini ye. Sana anlatacaklarım var! Evi sonra gezersin."

Öğle yemeğini, anneannemin odasında yedim, daha doğrusu yiyemedim.

"Senin bir derdin var, söyle bana güzelim."

"Bir şeyim yok."

"Hasta mısın?"

"Yo."

Üstelemedi. Yemekten sonra birlikte yattık. Geçen yazdan beri neler olduğunu anlattı. Minnoş doğurmuş, yavruları pek güzelmiş, komşular kapışmışlar. Teyzem kışın evlenecekmiş. Zişan'a da söz kesilmiş. Ninem de kış başında ölmüş.

Ağlamaya başladım. Anneannem güzel sözlerle avuttu beni. "Peki, Cennet nerede anneanne?" diye sordum korka korka.

"Aa! Onu söylemeyi unuttum. Bir gün yezit babası gelip kızı almak istedi. Vermek istemedik ama adam çok inatçıymış ayol! Çaresiz boyun eğdik. Zavallı, ağlaya ağlaya gitti. Sana pek iyi davranırdı, değil mi? Onun gibi birini de bulamadık daha."

Kaskatı kesilmiştim.

"Başkasını istemem zaten!"

"Ama sana bakacak biri olmazsa.."

"İstemiyorum!"

İçimdeki küçücük sevinç de sönmüştü. Gözlerimi kapadım. İçime ağladım. Uyumuşum. Çok kötü rüyalar görüyordum. Bağırarak uyandım. Anneannem sokulup sarıldı, birden yatağın içinde oturdu.

"Aman yarabbi, sen altını ıslatmışın!"

Elimle yokladım. Yatak sırılsıklamdı. Utançla büzüldüm.

"Kimseye söyleme ne olur!"

"Hiç söyler miyim, güzelim?"

Süklüm püklüm kalktım. Çarşafı topladı. Pencereleri açtı. Üstümü değiştirdi.

"Haydi sen evi teftiş et. Bakalım herkes ne yapıyor?"

Kimseyi görmek istemiyordum. Salonun cumbasında oturup denizi seyrettim. Erkekler arka arkaya gelmeye başladılar. Hepsi dedem gibi neşesizdi. Softaya eksiksiz oturduk. Top patlayınca paşa amcam yüksek sesle dua etti, tiya Eleni de bizimle birlikte "Amin!" dedi. Oruçlarını suyla açtılar.

Biraz çorba içtim. Başka bir şey yiyemedim. Despina küçük tabaklar içinde, bilmediğim bir tatlı dağıtıyordu. Anneannem, "Bari tadına bak, güzelim." diye yalvardı

"Ne bu?"

Sevinçle, "Tavukgöğsü." dedi.

Aklımdan bir anda, Elmas'ın göğüsleri, babaannemin attığı tokat, burnumdan kan boşanması, Kıvırcık'ın ölümü, saçımın kesilmesi, halamın fiyongunu koparmam filan geçti ardarda, öğürmeye başladım. Büyükbabam kucaklayıp helaya götürdü beni. Geri döndüğümüzde sofra sessizliğe gömülmüştü. Yemekten sonra erkekler, sıkıntı içinde teravih namazına gittiler. Gece anneannem, "Sen," dedi, "memişkomu tutmadan uyuyamazdın. Ne oldu güzelim?"

İnledim.

"İstemiyorum!"

"Peki canım, tamam, nasıl istersen."

Sabah korkuyla yatağı yokladım. Yine sırılsıklamdı. Aspasia ile Despina, tavan arasından yeni şilte indirdiler. Utançtan bütün gün odamda oturdum.

Akşam, Doktor Sadi Bey geldi. Kısacık boylu, koca mavi gözlü, bıyıkları ağzını örten, suratlı, yaşı belirsiz bir adamdı. Soluya soluya beni muayene etti. Durmaksızın bir şeyler söyleyip soran anneannemi dışarı çıkardı. Beni karşısına oturttu.

"Turp gibisin köftehor!" dedi, "İstediğini elde etmek için hasta taklidi yapmana da gerek yok. Ninen hastayken her gün uğradım, senden başka bir şey konuşulmuyor bu evde. Ne istesen anında yerine getirecekleri belli." Acele etmeden, çantasını açıp kolonya çıkardı, ellerini yıkadı.

"Öyleyse, buraya gelmeden önce, senin canını çok sıkan bir şeyler olmuş."

Yüzüme bakmadan, çantasını kapadı, gidecekmiş gibi ayağa kalktı. Köşe kapmaca oyunundaki gibi şaşırtmaca veriyordu bana. Aldanmamak için hiç kımıldamadan durdum. Fesini başına yerleştirdi.

"Ben gidiyorum. Çok işim var. Ama neler olduğunu anlatırsan, o zaman iş değişir, merakla dinlerim. Çok heyecanlı bir olay geçti herhalde başından."

Sustum.

"Kimseye söylemem. Doktor sözü."

Gözlerimi yerden kaldırmadım.

"Bak, beni dinle."

Yeniden oturdu. Beni konuşturmak için şaklabanlık yaptı, korkuttu, okşadı, homurdandı, sonunda pes etti. Anneannemi çağırdı.

"Konuşmuyor kerata."

Sesini düşürdü.

"Üstüne vardıkça da kapanıyor."

Öfkeyle gitti.

Altımı ıslattığımı duydukları için kızlar beni geceleri koyunlarına almıyorlardı. Zaten ben de, onlarla yatmak, memelerini filan görmek istemiyordum. Ama her gece, anneannem gibi, ıslanan geceliğini değiştirmek zorunda kalan büyükbabamdan utanmaya başlamıştım. Yalvardım.

"Kendi yatağımda yatmak istiyorum artık."

"Yalnız korkmaz mısın?"

Boynumu büktüm.

"Sen de orada yatarsan, korkmam."

Odama bir kanepe koydurdu. Artık ben yatağımda yatıyordum, o zavallıcık da hiç şikayet etmeden, kanepede. Çarşafımın altına bir muşamba yayıyorlardı her gece. Despina ile Aspasia'nın bile yüzüne bakamaz ölmüştüm. İki kişi fısıldaşsa, altımı ıslattığımı konuştuklarını sanıp utanç içinde kıvranıyordum.

Birkaç gün sonra sofrada, tiya Eleni elini elimin üzerine koydu. Yavaşça, "Bu gece benimle yatar mısın, cicimu?" dedi. Hiç sesimi çıkarmadım. Yüzüme ateş basmıştı. Tiya Eleni'ye rezil olmaktansa, eve dönerdim daha iyi. Başımı kaldırmadım. O da bir şey söylemeden elimi okşadı. Uyumadan önce, anneannemin koynuna girdim. Kanepeye zor sığıştık ama pek sevindi. Öptü, okşadı.

"Tiya Eleni geçen yaz niye ağlamıştı anneanne?"

Gülümsedi.

"Unutmadın mı hâlâ?"

"Anlatacağına söz vermiştin."

Bir an sesi çıkmadı. Sonra içini çeke çeke anlattı.

"Rahmetli büyük dayın sakin, ciddi bir çocuktu. Kolay büyüdü, sıkıntı vermeden okudu. Eleni'yi, annesini hastaneye götürürken trende tanımış. Anlaşılan, birkaç kere de gezmeye gitmişler. Eleni, annesi ölüp de bir başına kalınca, dayın onunla evlenmek istediğini söyledi. Önce biraz mırın kırın ettik. Hele Neveser, Hıristiyan diye hiç istemedi. Ama kızı görünce razı olduk. Terbiyeli, görgülü, güzel bir kızdı. Evlendikleri zaman anladık, pek de neşeliymiş. Daha çok gençti yavrucak. Şarkı söyler, taklitler yapar, evi neşeye boğardı. Kimsesi olmadığı için bizi ailesi gibi benimsedi. O da her kadın gibi bir çocuğu olsun diye çıldırıyordu elbette. Ama dayıcığın, evlendikten altı ay sonra, bütün gençler gibi cepheye gitti, Çanakkale'de şehit düştü."

Göğüs geçirerek, "İstanbul acılı anneler, dullar, yetimler şehri oldu güzelim." diye devam etti, "Biz kadere inandığımız için daha dayanıklıyız. Eleni yıkıldı. Çabucak toparlandı ama biliyorsun işte, artık odasından pek çıkmıyor, az konuşuyor, hiç süslenmiyor, bizimle gezmeye gelmiyor. Bir çocuğu olsa oyalanır, avunurdu, yalnızlık acısı çekmezdi kızcağız. Seni görünce içi gitti zavallının ama sana alışmaktan korkuyor."

"Niye korkuyor?"

Sesi titredi.

"Yalnız o değil, hepimiz korkuyoruz. Yarın deden gelip seni alırsa.."

Ağlamaya başladı. Anneanneme mi acıdım, yoksa tiya Eleni'ye mi, bilmiyorum, benim de gözlerim yaşardı. Sonra anneannem beni yatağıma yatırdı. Gece çok karışık rüyalar gördüm. Ertesi gün arifeymiş. Anneannem, öğleye doğru, "Haydi güzelim hamama iniyoruz." diye gülerek beni almaya geldi. Yerde oyuncaklarımla oynuyordum. Hemen yatağa girdim.

"Ben yıkanmak istemiyorum."

"Hiç olur mu? Haydi, kalk bakayım."

"Hayır! Kalkmayacağım! Yıkanmayacağım!"

"Olmaz yavrum."

Çırpınmaya başladım.

"Olur! Olur! Olur!"

"Neden yıkanmak istemiyorsun, güzelim?"

Kekeledim.

"Çünkü... çünkü..."

"Evet?"

".. .Kimseyi çıplak görmek istemiyorum!"

Anneannem ne diyeceğini şaşırdı. Yatağa ilişip yatışmamı bekledi. Çekine çekine, "Herkes çıktıktan sonra da gelmez misin?" diye sordu.

"O zaman gelirim."

Hamamda kimse kalmayınca, Neveser beni aşağıya götürdü. Anneannem yalnız başına beni bekliyormuş. Tatlı tatlı konuşarak soydu. Yıkarken peştamalı açılıp dizlerine düştü. Memeleri sallandıkça, içim bulanıyordu. Boynuna sarıldım.

"Ne olur örtün anneanne!"

"Peki yavrum, peki."

Telaşla örtündü. Durmadan yüzüme bakıyor, sıkıntımın sebebini anlamaya çalışıyordu. Gece yatağıma girince, bir şey sormasın diye uykum varmış gibi gözlerimi kapadım. Ev çıtırdamaya başladı. Büzüldüm.

Sıcak bir koyunda, güven içinde, başım derde girmeden uyumayı ne kadar özlemiştim Allahım!

Sabah erkekler namazdan dönünce salonda toplanıldı. Bayramlaştık. Tiya Eleni de gelmişti. O da büyüklerin elini öptü. Anneannem biraz ağladı. Hediyelerimi odama taşıdım. Misafirler gelmeye başlamışlardı bile. Dışarı çıkmadım. Öğlene doğru kapım aralandı.

"Canimu."

Eyvah! Islak yorganım hâlâ pencerenin içindeydi. Ayağa fırlayıp önünü kestim.

"Buraya girme! Lütfen!"

"Öyleyse sen bana gel."

Çaresiz razı oldum.

"Peki."

Elimi tuttu, koridor boyunca konuşmadan yürüdük. Kapısını açtı, oturma odasına girdik.

Yeni Dünyam

Oda serindi. Pencerelerin üzerindeki renkli camlardan içeri, deniz mavisi, altın sarısı, menekşe moru ışıklar sızıyordu.

Cumbanın içindeki koltuklardan birine oturttu beni. İçi badem ezmesi dolu billur şeker hokkasını masaya bıraktı. Üzerinde, her zamanki siyah, bol elbisesi vardı. Başındaki dantel örtüyü kanepenin üzerine attı. Siyah saçlarını tek örgü halinde toplayıp topuz yapmıştı.

Denize bakan cumbada, etekli iki koltuk ile dantel örtülü, küçük, yuvarlak bir masa vardı. Cumbanın pencerelerini, ağız ağıza vermiş kuş motifleriyle bezeli, saçaklı örgü perdeler örtüyordu. Aynalı, üstü mermer konsolun üzerinde iki yeşil karpuzlu lamba ile çalışmayan fanuslu bir saat duruyordu. Oymalı, koyu yeşil kadife kanepeyle iki koltuğun ortasındaki sehpanın üzeri, şamdanlar, gümüş heykeller, sedefli, fildişi, sırça süslerle doluydu. Çiçekli kâğıt kaplı duvarlara birçok yaldız çerçeveli resim asılmıştı. Köşede büyük, kahverengi bir çini soba yükseliyordu.

Odanın yan duvarında bir kapı vardı. Artık sandık odası olarak kullanılan yandaki küçük odaya açılıyormuş. Tiya Eleni, bu kapının önüne yüksek ayaklı bir duvar masası dayamış, üzerine tavus kuyruklarıyla dolu kocaman bir vazo yerleştirmişti. Karşıma geçip oturdu. Neden bilmem, kalbim küt küt atıyordu.

"Yavrimu," dedi, "geçen yaz, Nigar Hanım koşa koşa bana geldi. Dayınla birlikte görmüşün. Seni susturmam için bir şeyler yapmamı istiyordu. Böyle bir işe karışmayacağımı söyledim. Herkese yayarsın diye korktu, kaçtı. Ama sen olgun bir erkek gibi davrandın, gördüklerini hiç kimseye anlatmadın." Saçlarımı karıştırdı, "Aferin sana!" Sevinçle kızardım.

"Benim sırlarımı da saklarsın, değil mi?"

Yüreğim ağzıma geldi.

"Yoksa sen de mi dayımla.."

Öyle güzel bir kahkaha attı ki içim rahatladı. Yerinden kalktı, konsolun çekmesinden bir kutu çıkardı. Kapağını açınca çok güzel bir ezgi duyuldu. İçinden bir sigara aldı, yaktı. Kutunun kapağı kapanınca oda yeniden sessizleşti.

"Benim sırlarımdan biri işte bu."

Yan pencereyi aralayıp yerine oturdu. Bir kadının sigara içtiğini ilk defa görüyordum. Şaşkınlığımı fark edince, açıkladı.

"Başka tutunacak dalım yok ki, canimu."

Yemin bile vermeden güvenmişti bana. İçim gururla doldu.

"İki sırrım daha var. Akşam benimle kalırsan, birini daha öğrenirsin."

Kirpiklerinin arasından baktı.

"Senin benimle paylaşacak hiçbir sırrın yok mu?"

Az kalsın "Var!"diye bağıracaktım. Gözlerimi kaçırıp sustum.

"Ben de sır arkadaşın olacağım diye seviniyordum."

Kapı vuruldu. Acele etmeden sigarasını söndürüp tablayı kaldırdı, kapıyı açtı. Aspasia, yemeğimizi getirmiş. Tiya Eleni kapıdan tepsiyi aldı, konsolun üzerine koydu. Şarkı mırıldanarak, gide gele sofrayı kurdu. Neşeyle oturdu. Yemek boyunca beni eğlendirmek için gülünç hikâyeler anlattı. Sofrayı topladı. Bütün yemekleri silip süpürmüş olduğumu ancak o zaman anladım. Yatak odasının kapısını açtı, "Gel!" dedi yumuşak bir sesle.

İç bayıltan bir koku sinmişti odaya. Kırmızı perdeler kapalı, halı tüylüydü. Kapıyla pencere arasında, pirinç topuzlu, başucu aynalı, cibinlikli, geniş bir karyola vardı. Yatağın başucuna bakan dar bir kapıyı açtı, ışık gelsin diye açık bıraktı. Yeri çinko kaplı, küçük aralıkta, birbirimize su dökerek ellerimizi yıkadık. Kurulanırken odayı gözden geçirdim. Yıkanma yerinin yanından odanın sonuna kadar, kapıları aynalı, parlak beyaz renkli bir gardrop uzanıyordu. Ortada kırmızı kadife örtülü, yuvarlak bir masa ile iki alçak koltuk, deniz tarafındaki pencerenin yanında, üstü şişeler, kutular, fotoğraflarla dolu aynalı, alçak bir konsol, pembe fanuslu lambalar, bir küçük sandığın üzerinde de borusu işlemeli bir gramofon duruyordu. Pembe, beyaz çizgili kâğıt kaplı duvarlarda, kucağında güzel bir çocuk olan başı ışıklı bir kadının resminden başka resim yoktu. Altındaki rafa bir kandil yerleştirilmişti. Perdelerden sızan, aynalardan yansıyan ışıklar, renkli bir buğu gibi odayı dolduruyordu.

Sessiz, yarı aydınlık, hayale benzeyen bir dünyadaydım.

"Belki bir gün benimle kalırsın diye, gece fistanı diktimdi sana."

Konsolun çekmelerinden birini çekti, küçük bir gecelik çıkarıp yatağın üzerine attı. Eğildi.

"Benimle uyur musun?"

Dişimi sıkarak, "Hayır!" dedim. Gücendiğini belli etmedi. Oturma odasına yürürken, "Neden ama canimu?" diye sordu gülerek.

"Ben gündüz uyumaktan nefret ederim."

Oturdu. Gözlerini yüzüme dikti.

"Bence yatağımı ıslatmaktan korkuyorsun sen."

Kalakaldım. Uzanıp beni kucağına çekti. "Üzülme." dedi okşayarak, "Her çocuk altını ıslatır. Sen gururlu bir erkek olduğun için utanıyorsun. Ben ne zaman karpuz yesem, koskoca kız olduğum halde, yatağımı göle çevirirdim. Annem de bana 'ördek' derdi."

Beni kandırıyordu galiba.

"Uyduruyorsun!"

"Pa, pa, pal O ne biçim söz? Niçin uydurayım, pedi mu? Üstelik yatak göle dönse ne çıkar, çabucak yıkanır, üstümü değiştiriveririm."

Karşı çıkmak için aklıma başka şey gelmedi, "Soğuk suyla yıkanınca hastalanırsın." diye mırıldandım. Gülerek yanağını yanağıma dayadı. Beni kucağından bırakmadan yatak odasına geçti. Artık yapabileceğim bir şey kalmamıştı.

Ne olur Allahcığım beni utandırma!

Kendi diktiği geceliği giydirdi. Cibinliği aralayıp yatağa çıktım, ince yorganın altına kaydım. Başım beyaz, kuş tüyü, lavanta kokan yastığa gömüldü. Beni adam yerine koymadığı için sakınmadan soyundu. Cibinliğin arkasından da az çok görünüyordu. Hemen gözlerimi kapayıp yüzümü duvara çevirdim. Geceliğini giyip yatağa girdi. Kolunu başımın altından geçirdi. Topuzunu çözmüştü. Uzun saç örgüsünü, üzerimden aşırıp kollarımın arasına sarkıttı, "Bu yatağın iki yanı da açık. Düşmemek için buna tutun." diye fısıldadı. Kıkırdadım. Enseme vuran ılık nefesi içimi gıcıklıyordu. Uyuyup rezil olmamak için başımın altından geçirdiği elini seyrederek oyalanmaya karar verdim. Eli tombul, küçük, avucunun içi tozpembe, parmaklarının eliyle bitiştiği yerler tomurcuk tomurcuktu. Altın bir yüzük vardı ortanca parmağında.

Uyumuşum. Uyanınca, kaygıyla şilteyi yokladım. Kupkuruydu. Sevinçle tiya Eleni'ye döndüm. Kalkmıştı. Çıplak ayak oturma odasına koştum. Koltuğa oturmuş, dışarıyı seyrediyordu. Deli gibi boynuna atıldım.

"Tiya Eleni! Tiya Eleni! Yatağı ıslatmamışım!"

Coşkum gözlerini yaşarttı. O akşam sofrada mızıldanmadan yemeğimi yediğim için herkesin ağzı kulaklarına vardı. Anneanneme eğildim, "Akşam da tiya Eleni ile yatayım mı?" diye sordum.

"Sen bilirsin güzelim."

Tiya Eleni'ye minnetle baktı. Misafirler sökün edince, odamıza kaçtık. Büyük lambalardan birini yaktı. Oda kapısını kilitledi.

"Bekle, geliyorum."

Geceliğini giymiş, döndü. Çıplak ayaklarında ponponlu terlikler vardı. "Şimdi," dedi, "ikinci sırrımı öğrenme vaktin geldi." Salınarak yürüyüp konsoldan yeşil bir şişe, küçük bir bardak, içinde kuru yemiş bulunan bir kase çıkardı. Bardağa altın rengi bir sıvı boşalttı. O kadar merakla bakıyordum ki güldü, "Konyak." dedi.

"Önedir?"

"Bir içki. Burada hiçbir kadın ağzına içki koymadığı için gizli içiyorum. Bilseler de bir şey demezler ama bu evin adetlerine saygı duyuyorum."

Kadehini bana doğru kaldırdı.

"Stiniya su canimu!"

Büyük bir yudum aldı. Rahmetli dayımla nasıl tanıştıklarını anlattı. Gözleri gittikçe koyulaşıyordu. İkinci kadehten sonra, "Haydi yatalım artık." dedi. Kalktık. Başucundaki lambayı iyice kıstı. Arkamı dönüyordum, "Hemen dönme," dedi, "biraz daha konuşalım."

Ne kadar yalnızdı sesi. Ben de dedemden, babaannemden, halamdan söz ettim. Öyle sevgiyle dinliyordu ki artık dayanamadım, bütün sırlarımı açtım. Beni şaşırtan, üzen, korkutan, tiksindiren her şeyi bir bir açıkladım.

Tombul kollarıyla beni sardı, "Korkma insancık!" dedi, "Korkma! Göreceksin, her şey yeniden güzelleşecek! Bütün korkuların geride kalacak."

Ölüm yolcuğum o gece başladı.

Tiya Eleni

Sabah yatak yine kuruydu. Yüreğim sevinçle dolup taştı. Ah! Yazık ki tiya Eleni uyuduğu için farkında değildi. Gürültü etmeden yataktan indim. Yorganı kendime çektiğim için üstü açık yatıyordu. Hiç bakmadan dışarı çıktım. Anneanneme koştum. Daha uyanmamışlardı. Koynuna dalıp sarstım.

"Anneanne! Anneanne!"

"Oh güzelim."

"Yatağımı yine ıslatmamışım!"

Mutluluğumu sevinç çığlıkları atarak paylaştı. Korkuyla uyanan zavallı büyükbabam az kaldı yataktan düşecekti. Çok güldük. Anneannem aralıkta yüzümü yıkadı.

İştahla kahvaltı ettiğimi gören büyükbabam, "Bu kız büyücü gibi," dedi, "oğlanı bir günde iyi etti." Anneannem, "Aman aman, ikisine de nazar değmesin!" diye tahtaya vurdu, bana döndü, "Biz bugün dedenlere gideceğiz. Sen de gelirsin değil mi?"

Birden canım sıkıldı.

"Neden gidiyorsunuz?"

"Bayram."

Benim bildiğim, hiçbir bayram, birbirlerine gelip gitmemişlerdi. Beni üzen olayları öğrenmeye çalışacaklardı herhalde. Babaanneme çok kırgın olduğum için, "Ben gelmem!" diye kestirip attım, tiya Eleni'nin yanma kaçtım. Dış kapının açıldığını duyunca, yatak odasından seslendi.

"Canimu?"

Uyanmış, yatak keyfi yapıyordu. Taşkın bir sevinçle kollarını açıp koynuna çağırdı. Kahkahalar atarak geniş yatağın içinde yuvarlandık. Çıplak bacaklarıyla geceliğinden taşan memelerinin arasında kayboldum.

"Pedi mu! Ağori mu! Yavrimu! Paşamu!"

Tiya Eleni'yi hiç böyle neşeli görmemiştim. Sonra kalktık.

"Gel de yüzünü yıkayayım."

"Anneannem yıkadı."

"Öyleyse ben bil' su dökünüp geleyim."

Oturma odasına geçtim. Biraz sonra, peştamal gibi kollarının altından geçirdiği bir havluya sarınmış olarak geldi. Cumbada oturduk.

"Sen kahvaltı ettin mi?"

"Ettim."

Üzgün baktı.

"Bir daha geç kalkmayacağım."

Kapının önündeki sehpaya bırakılan tepsiyi aldı. Sofrayı kurdu.

"Bir dilim tereyağlı, ballı ekmek hazırlasam."

"Bal yemem!"

"Neden?"

"Babaannem o kadar zorladı ki tiksinme geldi."

"Ama haklı. Bal yiyen çabuk büyür."

"Ben büyümek istemiyorum."

Tatlı tatlı güldü. İştahla kahvaltı etti. Konsoldan bir tabak dolusu meyve çıkardı. Konuşa konuşa meyve yedik. Ellerimi sildi.

"Ee canimu, bugün ne yapıyoruz? Bahçeye mi inelim, yoksa burada mı kalalım?"

"Burada kalalım."

"Peki."

Sigarası bitince yatak odasına geçti, az sonra seslendi.

"Gel canimu!"

Mavi, bol bir elbise giymiş, saç örgüsünü, kaim bir kurdele gibi başının çevresine sarmıştı. Hayranlıkla baktım.

"Resim gibi olmuşsun tiya Eleni."

Yüzünden bir ışıltı aktı. Gramofonu masanın üzerine taşıdı, denize bakan pencerenin perdesini açtı, güneş ışığı aynaları tutuşturdu. Oturduk. Bana Rumca, Türkçe şarkılar dinletti. Gözümü yüzünden alamıyordum. Gözleri kocamandı, simsiyahtı. Uykusu varmış gibi bakıyordu hep. Burnu ufak, hafif kalkık, dolgunca dudakları avucunun içinden de pembeydi. Ağzını araladıkça, kar gibi beyaz dişleri parlıyordu. Bu çok güzel kızı sevdiği için dayıma bütün yüreğimle hak verdim. Öğle yemeğinden sonra uzandık. Ben yine arkamı dönüp yattım. Saçlarımla oynuyordu, uyumuşum.

Tiya Eleni'den önce uyandım. Yüzünü seyretmek için ona döndüm. Bir kolunu başının üzerine kaldırmış hâlâ uyuyordu. Kolunun altında tüyler olduğunu görünce afalladım. İncecik, kıvrım kıvrım tüylerin içinde, tıpkı saçları gibi kıvılcımlar oynaşıyordu. Hiç kimsede görmediğim bu başkalıktan, o güne kadar tanımadığım bir zevk duydum. İçimden gelen amansız isteğe uyarak, okşamak için elimi yavaşça uzattım. Gözgöze geldik. Uyanmış bana bakıyordu. Elimi utançla geri çektim.

"Ne oldu canimu?"

"Hiç."

Kızıp küsecek diye korku içinde bekledim. Ne yapmak istediğimi anlamamıştı herhalde, bir şey demedi.

"Kalkalım mı?"

"Olur."

"Öyleyse hazır ol! Bakalım hangimiz daha önce kalkacağız?

Ayde!"

Kahkahalar atarak yataktan fırladık. Az daha cibinlik tavandan kopup üstümüze düşecekti. Cumbada oturduk. Kerem ile Aslı hikâyesini anlattım. Merakla dinledi. Sonunu istediğim gibi bitirince, kuşkuyla baktı.

"Sahiden böyle mi bitiyor bu hikâye?"

"Hayır. Ben böyle bitmesini istiyorum."

İçini çekti.

"İnşallah her şey istediğin gibi olur."

Silkindi, "Ayde, süslü elbiselerinden birini al da gel!" dedi, "Bu akşam en güzelimiz yine sen ol!" Hevesle koştum. Odama dalıp dolabımı açtım. Bir kucak dolusu elbise yüklenip zorlukla geri döndüm. Tiya Eleni beni öyle iki büklüm görünce gülmekten katıldı. Elbiselere baktı, "Hepsi yeniymiş," dedi, "silinmeden giymen doğru olmaz."

Yatak odasının küçük bir balkonu varmış. Güneşte bıraktığı kovayı içeri aldı. "Soyun!" dedi, aralığa girip çömeldi, bir bezi sabunlamaya başladı. Geceliğimi çıkardım. Başını çevirip baktı.

"Tamamen soyun canimu!"

Sızlandım.

"Hayır!"

Aldırmadı bile.

"Soyun da gel!"

Kolumdan tutup çekti. Çırılçıplak soydu. İki elimle sıkı sıkı pipimi örttüm.

"Çek ellerini."

"Utanırım!"

"Ben senin tiyanım."

"Tiya ne demek?"

"Siz teyze, hala, yenge diyorsunuz ya. Tiya hepsi demek."

Öyleyse ona ayıp olmazdı. Ellerimi ağır ağır çektim. Baktı, galiba bir şeye canı sıkıldı.

"Ne zaman sünnet olacaksın?"

Korktuğumu söylemek istemediğim için, "Ben sünnet olmayacağım." dedim. Gülümsedi.

"Sen bilirsin."

Ilık suyla duruladı, havluya sarıp yatağa yatırdı, evire çevire, gıdıklaya gıdıklaya kuruladı. Popomu ısırdı. Ben naz çığlığı atınca, "Kızma ne olur!" dedi, "Seni çıplak görünce dişlerim kamaştı." Giydirdi. Saçımı kolonya ile ıslatıp uzun uzun taradı. Geri çekilip gözden geçirdi.

"Bir harika oldun, pedi mu!"

O giyinirken, ben de pencereden dışarısını seyrettim. Konsolun aynasına gözüm kaydı. Kolu, omuzu, sırtı aynada bir görünüp bir kayboluyordu. Çıplaklığı beni eskisi kadar ürkütmedi. Alışıyor muydum ne?

"Ben de hazırım."

Her zamanki siyah elbisesini giymişti. Bacaklarına sarıldım.

"Bu akşam sen de güzel giyin tiya Eleni, lütfen!"

"Bu elbise güzel değil mi?"

"Değil!"

Gardropun kapaklarını açtım. Rengarenk elbiselerle doluydu. İşlemeleri yanıp sönen bir elbiseyi gösterdim.

"Bunu giy!”

"Hiç olur mu? Yakışık almaz."

Gösterdiklerimin hiçbirini giymek istemiyordu.

"Peki, bu?"

Siyahlı, beyazlı, kapalı bir elbiseydi. Kararsızlık içinde baktı.

"Hatırım için, ne olur!"

Çıkardı, havada evirdi çevirdi, "Peki." dedi. İki kolumla bacaklarına sarılıp yumuşacık karnından öptüm. Başımı okşadı. Giyinmesi için yalnız bıraktım. Sehpaların üzerindeki süslerle oynarken, yatak odasının kapısı aralandı. Başımı kaldırdım, nefesim kesildi, "Asıl sen harika olmuşun, tiya Eleni.." diye fısıldadım, "Gözlerini de boyasana!"

Ne güzel gülüyordu. Birden ciddileşti.

"İşte o hiç olmaz!"

Öyle kesin söylemişti ki üsteleyemedim. Resimli dergilere baktık. Meyve yedik. Tiya Eleni, "Anneannenler dönmüştür artık. Bir görünsen iyi olur.." dedi, "Yemekte buluşuruz." Dedemlere gittikleri aklımdan çıkmıştı. Ellerimi silerken, "Ama böyle geleceksin sofraya, söz mü?" dedim.

"Söz!"

Apar topar koştum. Şıklığıma bayıldılar. Büyükbabam dizlerine aldı beni. Anneannem terliklerimi çıkarıp rugan ayakkabılarımı giydirerek süsümü tamamladı.

"Nasıllar?"

"Hepsi iyi. Bizimle gelmediğin için haklı olarak kırıldılar ."

"Sen ne dedin?"

"Doğrusunu söylemedim elbette güzelim, 'Öğle uykusuna yatmıştı. Kusura bakmayın, uyandırmaya kıyamadık.' dedim."

Uzanıp anneannemi öptüm. Bir şey öğrenemedikleri anlaşılıyordu. Keyif içinde şeker yerken, büyükbabam, "Eleni'yi sevdin mi?” dedi. Birden içim köpürdü, onu düşünüyordum zaten, "Evet!" dedim. Pek sevindiler. Daha da sevindirmek için, "Büyüyünce onunla evleneceğim!" diye ekledim.

Büyükbabamın öyle kahkaha attığını hiç görmemiştim. Anneannem de avaz avaz gülerek, beni kapıp kucağına aldı, havalarda dolaştırdı. Sonra da neşeyle, "Bu niyetini kendisine açtın mı? Ne dedi?" gibi sorular sordu.

"Daha açamadım."

"Neden?"

"Utanıyorum."

Anneannem öperek, "Sen üzülme güzelim," dedi, "biz sana yardımcı oluruz." Benimle alay ediyorlardı galiba. Canım sıkıldı.

"Hayır, kendim söylerim!"

"Peki yavrum. Kızma!"

O akşam, tiya Eleni'nin değişik bir elbise ile sofraya gelmesi herkesi şaşırttı. Paşa amcam bir bana, bir tiya Eleni'ye baktı, "Yahu, bunlar birbirinin ilacıymış." dedi.

Tiya Eleni ile bakışıp gülüştük.

Yemekten sonra kızlar da aşağıya indiler. Sanki yeni gelmişim gibi biri bırakıp öteki kucaklıyordu. Teyzemin kucağında kaldım en son. "Bu akşam, lamı cimi yok, benimle yatacaksın! "dedi.

"Artık hiçbirinizle yatmayacağım!"

"Neden?"

"Beni şevseniz, altımı ıslatırken de koynunuza çağırırdınız."

Birden bir gürültü koptu. Kimi kahkahayla gülüyor, kimi alkışlıyordu. Anneannem, "Aferin güzelim!" diye bağırdı, "Çok iyi dedin. Bunlar hazıra konmaya alışmış. Zahmetsiz muhabbet olur mu hiç?" Dayım, kızları büsbütün kızdırmak için beni havaya kaldırıp omuzlarına oturttu, dans etmeye başladı.

Al bir salon gelini

Koy kalbine elini Sevdim o şen dilini Kalplere vur bir zımba Rumba da rumba rumba

O gece, geçen yıldan beri ilk defa, geç saatlere kadar yiyip içip eğlendik. Yatar yatmaz uyumuşum. Sabah elimi uzattım, tiya Eleni yoktu. Kalkmak için nazlanırken durumu anladım. Geceliğim değişmiş, altım da çıplaktı. Ürkerek oturma odasına geçtim. Kucağına alıp teselli etti.

"Kabahat benim canimu. İki bardak şurup içtiğini gördüğüm halde, seni gece çişe kaldırmayı akıl edemedim. Affedersin."

Kahvaltıdan sonra, odamdan çamaşırlarımı alıp getirdi, yerleştirdi. Çarşafı yıkayıp karyolanın ayak ucuna astı. Pencereleri açtı.

"Merak etme, kimse bir şey anlamaz."

Giyindik. Çıkarken yatak odasının kapısını da kilitledi. İçim rahatladı. Bahçede dolaştık, çiçek topladık, havuz başı keyfi yaptık. Penceremin önündeki iğde ağacının kokusu havayı doldurmuştu. Sesimizi duyan anneannemle büyükbabam da bahçeye indiler. Aspasia, Ekrem Paşanın geldiğini haber verince ikisinin de ağzı kulaklarına vardı.

"Paşayı buraya al kızım. Geldiğini de evdekilere bildir."

Biz kalkmak istedik ama bırakmadılar.

"Oturun, oturun! Eğlenirsiniz."

Biraz sonra herkes havuzbaşına indi. Paşa kırmızı, yuvarlak yüzlü, uzun bıyıklı, kısa sakallı, sarı tespihli bir adamdı. Gözlerini devire devire konuşuyordu. Kahveleri getiren Aspasia uzaklaşınca, sesini alçalttı, "Size çok önemli bir haberim var." dedi, "Aman kimse duymasın!"

Büyükbabam güvence verdi.

"Hiç söyler miyiz paşam?"

"Mustafa Kemal 'sana ihtiyacımız var, gel' diye şifreli telgraf çekince gizlice Ankara'ya gitmiştim, daha yeni döndüm."

"Oooooo!"

"İngilizler peşime adam taktılar. Sersemler bilmiyorlar ki biz ser verir, sır vermeyiz."

"Tabii paşam."

Paşa amcam gülerek, "Niye çağırmış?" diye sordu. Ekrem Paşa iyice öne eğilerek fısıldadı.

"Taarruz planı yapmayı becerememişler.”

"Ya?"

"Ama hak verdim. Yunanı, İngilizi, Fransızı, İtalyanı bir çırpıda yenecek plan yapmak kolay mı? Hepsi ağzıma bakıyor. Acıdım, 'üzülmeyin çocuklar' dedim, bir odaya kapanıp bir günde planı yaptım, önlerine attım."

Dayım, 'Yaşa paşam' diye haykırınca, çocuk gibi utandı, "Vatana canımız feda bey oğlum." diye mırıldandı.

"Ne zaman taarruza geçecekler acaba?"

Dikildi.

"İşte onu söyleyemem. Yeminliyim."

"Aman paşam, bizden de sır çıkmaz."

Heyecanla ayağa kalktı.

"Öyleyse söylüyorum işte! Yarın sabah harekete geçiyoruz. Orduyu gördüm. Allah sizi inandırsın, hepsinin atı kanatlı. Dörtnala giderken uçmaya başlıyorlar. Akşama varmadan, Boğaz'ı gemisiz aşıp bu yana geçerler. Bayrakları hazırlayın!"

Keşke zavallı dedem de duysaydı bu güzel sözleri. Ama bizimkiler, nedense kıs kıs gülüyorlardı. Paşa amcam, dayımla Osman ağabeye döndü, "Ekrem Paşayla aranızda pek fark yok beyler.." diye takıldı, "O da zafer hülyası kuruyor, siz de."

Seslerini çıkarmadılar. Ekrem Paşa da hiç alınmadan başka bir konuya geçti. Tuhaf tuhaf şeyler anlatarak büyükleri eğlendirdi. Paşayı öğle yemeğine alıkoydular. Biz odamıza döndük. Çarşaf da, şilte de kurumuştu. Yatağı ıslattığımı kimseye belli etmediği için tiya Eleni'nin elini öptüm. Çok şaşırdı.

"Oh canimu!"

Yatınca, beni ödüllendirmek için örgüsünü açıp saçını dağıttı. Bir tutamını bıyık gibi ağzının üzerine yerleştirdi, birazını da sakal gibi çenesinden aşağı sarkıttı, Ekrem Paşa gibi konuşmaya başladı. Gülmekten katıldım. Sonra saçlarını üstümüze serdi, altına sokulduk. Yosundan yuvamızda, o anne balık oldu, ben yavru balık. Benden bile daha iyi oyun çıkarıyordu. Çılgınca eğlendik. Kan ter içinde sarıldık. Burnumu ısırdı. Ben de yanağından öptüm. Tadı damağımda uyudum. Kalkınca konsolun önüne oturdu. Taranırken, "Saçımı örer misin?" diye sordu.

"Öğretirsen."

"Öğretirim tabii."

Tarağı uzattı.

"Önce biraz tara bakalım."

Büyük bir zevkle taramaya başladım.

"Kaç yaşındasın tiya Eleni?"

"Yirmi iki."

Taramaya doyunca, öğrettiği gibi saçını örmeye çalıştım. Ne kadar özensem gevşek oluyordu. Ancak üçüncüde başarabildim. Burnumun ucuna bir fiske vurdu.

"Canimu! İnan, Aspasia'dan daha beceriklisin."

Saçını topuz yapıp iki uzun toka ile tutturdu. Giyinip cumbaya kurulduk. Yusufçuk sesleriyle süslü ne güzel bir saatti.

İş işlerken, kısık sesle Rumca şarkılar da söyledi.

Akşama doğru ev gürültüyle doldu. Aspasiya geldi, anneannem beni çağırıyormuş. Gittim. Paşa yengemin kızkardeşi, kocası Azmi Bey, iki kızı ile oğlu gelmişler. Birkaç yılda bir gelir, bir zaman bizde kalırlarmış. Odamı oğlana verip veremeyeceğini sordu. O odayla bir ilgim kalmamıştı ki.

"Ver!"

Kalan birkaç parça elbisem de tiya Eleni'nin odasına taşındı. Karı koca bizim kattaki misafir odasına yerleştiler, kızlar da üst kattakine. Akşam yemeğini bahçede yedik. Masalar birleştirilip upuzun bir sofra kurulmuştu. Herkes şıktı. Ama misafir hanımların elbiseleri daha gösterişliydi. Kulaklarından kocaman küpeler sallanıyor, gerdanlarında, kollarında, parmaklarında altınlar, elmaslar parlıyordu. Azmi Bey tüccarmış. Yemek sırasında, işlerinin nasıl gittiğini soran paşa yengeme, "Allaha şükür iyi.." dedi, "Biliyorsunuz bütün İngiliz birliklerinin erzakını ben sağlıyordum. Birkaç ay önce, buna İngiliz donanması da katıldı. Bir elim yağdaydı, öbür elim de balda oldu. Bir gün giderlerse, ne yaparım bilmem."

Osman ağabey, "Aman enişte," dedi, "Türk askerleri de melek değil. Onlar da yemek yiyorlar. İşini yine sürdürürsün."

Azmi Bey, "Yapma Osman," dedi, "Mustafa Kemal'in ordusu, benden mesela reçel, bal, tereyağ, peynir, balık, çikolata, fındık, fıstık ister mi?"

Dayım söze karıştı.

"Bunları çoktan unuttuklarını sanıyorum. İsteyeceklerini de hiç ummam. Duyduğuma göre, iki yıldır sebze, meyve yiyememekten, hepsinin diş etleri dökülüyormuş."

Anneannem, "Hiiiiii.." diye içini çekti. Azmi Bey haklı çıktığına memnun olmuştu. Osman ağabeye döndü.

"Gördün mü? Böyle yoksul bir ordu beni doyurmaz!"

Cacığını kaşıkladı.

Anne de, kızlar da açık başlı, tombul, güzel, oğlansa zayıf, sivri burunluydu. Yüzü sivilce doluydu. Boncuk gibi küçük gözlerini tiya Eleni'den ayırmıyordu. Rahatım kaçtı. Fısıldadım.

"Tiya Eleni."

"Efendim?"

"Odamıza gidelim."

"Olur. Yemek bitince izin isteriz."

Anne ile kızlar, yeni adetleri, dansları, mağazaları, yeni yapılan elektrikli apartmanları, Perapalas akşamlarını, Boğaz gecelerini anlatmaya başladılar. Büyük kız, "Artık biz de," dedi, "İngiliz usulü saat beşte mutlaka çay içiyoruz. Tabii fincanla."

Anneannem üzerimden tiya Eleni'ye eğildi.

"Bunlar böyle miydi, kızım? Bir tuhaf olmuşlar, değil mi?"

"Evet hanımanne."

Yemek bitince, bizimle birlikte dayımla Osman ağabey de kalktılar. Misafirler gidene kadar da bir daha sofraya oturmadılar. Odamıza koştuk. Kapıyı kilitledim.

Ooooh!

Tiya Eleni konyağını içerken topuzunu çözüp saçlarını döktü. Lambanın sarı ışığı altında yüzü fildişi gibi parlıyor, saçlarının karanlığında ateş böcekleri uçuşuyordu. Yatınca, aradan bir yaz geçmiş gibi büyük bir özlemle sarıldım.

Ertesi gün, akşama kadar odadan dışarı çıkmadık. Konuştuk, oyuncaklarımla oynadım, denizi seyrettim. Yemek yine bahçede yenildi. Bayram bittiği için erkekler sabah işe gitmişler. Azmi Bey, "İngilizler pek sinirliydi bugün," dedi, "Yunanlılar, İstanbul'a yürümek için hazırlık yapıyorlarmış."

"Allah Allah!"

"Daha neler!"

"Bir de bu mu çıktı?"

Azmi Beyin küçük kızı, "Aa! Bu Yunanlılar da çok arsız." dedi, gözü tiya Eleni'ye ilişince, "Ah, affedersiniz, çok özür dilerim." diye kekeledi. Bizimkiler kıpkırmızı kesilmişlerdi. Tiya Eleni gülümsedi.

"Af dilemene gerek yok küçük hanım, ben Yunanlı değilim ki, İstanbullu bir Rumum. Rum olmaktan da bir şikayetim yok."

Paşa yengem konuyu değiştirdi. Yemek boyunca oğlan yine gözlerini tiya Eleni'den ayırmamıştı. Kimsenin bakmadığı bir sırada, aptala dilimi çıkardım. Öyle şaşırdı ki çatalı elinden düştü.

Çok neşelendim.

Rüzgâr çıktığı için birkaç akşam bahçe) v imlemedi. Kızlarla oğlan, üst katta gençlerle birlikte yemek yediler. Azmi Beyin hanımı, gönlünü almak için ikide bir tiya Eleni'yi övüyordu. Bir ara, "Eskiden de güzeldin ama şimdi maşallah, bir içim su olmuşun kızım. İnsan bakmaya doyamıyor. Oğlum, hayran kalmakta haklı." dedi.

Büyükbabam, "Geçmiş ola," diye güldü, "Cimcime dal' a önce istedi. Ona söz verdik." Gülüştüler.

"Bakalım Eleni Hanım kabul ediyor mu?"

Tiya Eleni neşeyle, "Tabii. Bayıla bayıla!" diye cevap verdi. Herkes şakadan kutladı bizi. Kimse ne kadar ciddi olduğumu anlamıyordu. Tiya Eleni bile. Yemekten kalkarken anneannem, Azmi Beyin hanımına, "Hamamı yaktırıyorum. Haberiniz olsun." dedi. Kadın sarılıp öptü.

"Hay Allah razı olsun! Yeni evlerde banyo diye küçücük bir yer yapmışlar. Ağız tadıyla yıkanmak mümkün değil. Sıcak su hemen bitiyor. Çarşı hamamına gitmek de artık bize yakışmaz. Sizin hamamı öyle özlemle anıyorduk ki."

Kızlarına haber vermek için yukarı koştu. Tiya Eleni de gece, "Seni yarın ben yıkayacağım canimu!" diye mıncıkladı, "Bu defa elimden kurtulamazsın." Kurtulmak isteyen kimdi artık? Bütün ürküntülerim uçup gitmişti.

Kokusunda uyudum.

Sabahleyin Aspasia, erkeklerin odalarına çekildiğini bildirince, hazırlanıp aşağıya indik. Hamamdan çığlıklar taşıyordu. Peştamalımı belime dolayıp beni içeri bıraktı. Anneanneme koştum. Misafir kızlar, önlerini hamam tasıyla kapamış, çekinmeden çıplak dolaşıyor, şakalaşıyor, oynaşıyorlardı. Anneleri de, peştamalını göbeğinin altında toplamış, paşa yengemin yanında sereserpe oturuyordu. Bizim kızlar bile daha rahat hareket ediyorlardı bugün. Bir tası suyla doldurup oynar gibi yaparak kaçamak seyretmeye başladım. Az soma da tiya Eleni içen girdi. Sarı çizgili, beyaz bir peştamala sarınmıştı. Tep;, camlarından yol yol aşağıya akan ışıklan hiçe biçe yaklaştı, yanıma oturdu.

"Haydi bakalım cicimu!"

"Ne olur, önce sen yıkan!"

"Peki."

Bizim kurnayı doldurdu, dirseğiyle suyun sıcaklığına baktı, sonra ayağa kalkıp arkasını döndü, yavaşça peştamalını çıkardı. Beli incecik, bacakları sütbeyazdı. Poposu kocaman bir şeftaliye benziyordu. Önünü eliyle örterek dönüp oturdu. Memeleri dimdik, başları çilek gibiydi. Misafir kızlar bile hayran hayran baktılar. Hepsinden, herkesten, her şeyden güzeldi ve benimdi!

Başını yıkarken kollarının altındaki parlak tüyleri bir daha gördüm. Sabunlandı, silindi, durulandı. Yine önünü örterek ayağa kalktı. Peştamalını beline sararken seslendi.

"Gel canimu!"

Yerleşti. Bacaklarının arasına girdim. Konuşa konuşa yıkadı. Tenim kollatma, bacaklarına, göğüslerine değdikçe bir tuhaf oluyordum.

"Biz çıkıyoruz."

"Sıhhatler olsun!"

Paşa yengem yine mıncıklamadan bırakmadı beni, anneannem öptü.

"Güle güle kirlen, güzelim. Bu gece koynuma geleceksin, değil mi?"

Çaresiz "Evet." dedim. Tiya Eleni küçük odada beni giydirdi, kendi de çabucak ıslak peştamalını çıkarıp havluya sarındı. Arka merdivenden odamıza çıktık. Saçımı kurulayıp taradı. Çıplak omuzlarından hâlâ buğu tütüyordu. Şarkı mırıldanarak yatak odasına geçti. Giyinince seslendi.

"Ela yavrimu."

Konsolun önünde oturuyordu. Sularını yere sağa sağa, ben de onun saçlarını taradım, ördüm.

"Efharisto canimu."

Başını bir tülbentle sardı.

"Yemeği burada yiyelim, değil mi?"

Bana kalsa, ölünceye kadar bu odadan çıkmazdım zaten. Sevincimi görünce, "Aspasia'ya söyle öyleyse." dedi. Aspasia salonda sofrayı hazırlıyormuş.

"Biz yemeği odada yiyeceğiz Aspasia abla."

Eğildi, iki eliyle yüzümü okşadı.

"Başüstüne beyimu. Gelin hanım nasıl, mutlu mu?"

Büyüklere de hiç sır vermeye gelmiyor ki. Bir daha kimseye bir şey söylememeye yemin ederek geri döndüm. Yemekte abuk sabuk şeyler konuşarak eğlendik. Yatınca, kolunu boynumun altından geçirip beni kendine çekti. Saçımı, yüzümü, boynumu kokladı.

"Oh yavrimu, mis gibi kokmuşun."

Tiya Eleni'ye dokunmak için can atıyordum. Gözlerimi kaldırdım. Öyle şefkatle bakıyordu ki, sokuldum, canımı dişime takarak, "Tiya Eleni," diye mırıldandım, "Ben.."

"Evet?"

"Şey."

"Ne?"

"Sana elimi sürebilir miyim?"

Bu kadar basit bir şeyi, niye zar zor söylediğime şaşmış gibiydi.

"Tabii. Ne var bunda?"

Elimi yüzünde gezdirdim. Mermer gibi pürüzsüz, kadifeden yumuşak, ipek kadar kaygandı. Dudaklarına dokundum. Kulağını, boynunu sevdim. Elimi daha aşağıya indirmeyi göze alamıyordum. Çaresizlikle baktım. Anladı, "Çok şükür," dedi sevinçle, "tabii tutabilirsin pedi mu." Arka üstü yattı. Elimi ancak geceliğinin dışından, memesinin üzerine koymaya cesaret edebildim. Güldü.

"Korkacak bir şey değil bu canimu, tiyanın memesi, tut haydi."

Elimi geceliğinin açık yakasından içeri itti. Yavaşça tuttum. Avucumdan taşıyordu. Rahat bir soluk aldı.

"Ödümüzü kopartmıştın, maymuni."

Memesi bayram balonu gibi gıcır gıcırdı. Sonsuz bir hazla okşadım. Başı büyümeye başlayınca, şaşkın bir sesle, "Dur, yapma!" dedi, elimi ağzına götürüp öperek memesinden uzaklaştırdı.

"İçimi hoplattın, maskara!"

Yıllardır okşanmamış hayat dolu, genç bedeninin, bir çocuğun eli altında bile arzuyla canlanacağını kestiremediği için şaşırıp kaldığını, nereden bilebilirdim? Hayal kırıklığına uğradığımı görünce telaşlandı, "Sen," dedi, "geçen gün kolumun altına pek dikkatli bakıyordun." Demek farkına varmıştı. Utanarak yüzümü sakladım.

"Göğsümü okşamayı bırak da kolumun altını seyret! Ben de rahat rahat uyuyayım."

Gözlerinden uyku akıyordu ya da öyle bir şey. Arka üstü dönünce, başımın altındaki kolun tüyleri önümde açılıverdi. Birden Kıvırcık'ı hatırladım. Aah! Yüreğimi yakan bir özlemle elimi uzattım. Tıpkı onun tüyleri gibi yumuşacıktı. İçim titreyerek okşadım, sonunda dayanamadım öptüm. Tiya Eleni uykusunda inleyince, başımı hemen koluna yaslayıp ben de gözlerimi kapadım. İstediğim zaman oynayabilirdim nasıl olsa.

Gürültüyle uyandık. Kapılar açılıp, kapanıyordu.

"Ne oluyor acaba?"

Fırladım, koridora çıktım. Misafirlerin bavulları taşınıyordu. Neveser, "Misafirler gidiyor, Eleni'ye söyle!" dedi. Geri dönüp kapıyı kilitledim.

"Neymiş?"

"Hiç. Rüzgâr."

Ses gelmemesi için yatak odamızın kapısını da örttüm. Kalkmış soyunuyordu. Onun da iç çamaşırı dizlerine kadardı ama paçaları dantelliydi. Aynadan beni seyrediyormuş. Başını çevirdi. Gözlerini açarak, "İnsan hiç tiyasına böyle bakar mı, maymuni?" dedi, "Hamamda da böyle bakıyordun sen bana bugün."

Başımı eğdim. Şaka mı yapıyordu, yoksa azarlıyor muydu, anlayamadım. Sonra da hiç telaş etmeden giyindi. Çarşıya çıktık . Fırından simit, şekerciden badem ezmesi alıp döndük.

Akşam yemeğinde herkes sofradaydı. İngilizlerle Fransızlar, Yunan ordusunun İstanbul'a girmesine engel olmuşlar. Paşa amcam, "Ee, İngiliz gibi dostu olanın, sırtı yere gelmez!" dedi. Dayım gülünce paşa amcam çok sinirlendi. Bağırdı, çağırdı. Yemek biter bitmez odasına çekildi. Paşa yengem de kalktı. Tiya Eleni de iyi geceler dileyip gitti. Birazdan geceliğini giyecek, cumbaya oturacak, konyağını alıp sigara yakacak, saçlarında ateş böcekleri uçuşacaktı. Dayımla Osman ağabey de ayrılınca biz bize kaldık. Despina kahve getirdi. Büyükbabam alçak sesle, "Her şey pahalılanıyor, sultanım," dedi anneanneme, "İş yok. Halk sıkıntı içinde." Uykusu gelince topuzunu çözecek.. "Hükümet iflas etmiş durumda, aylıkları zor veriyor." Lambayı kısıp cibinliği aralayacak.. "Emeklilerin durumu büsbütün acı." İnce çarşafı beline kadar çekip gözlerini kapayacak.. "Biraderin bayıldığı İngilizler de, hükümetten işgal masrafı istiyorlarmış. Şu işe bakın! Sanki adamları biz davet etmişiz."

Tiya Eleni'yi özlemiştim bile.

Anneannem, "Anlatmayın!" diye yalvardı, "Çok üzülüyorum.” Büyükbabamın elini tuttu, "Allah size ömür versin. Siz bize yokluk göstermezsiniz." Büyükbabam gözlerini kırpıştırdı.

"Ama sultanım biraz idareli yaşasak iyi olacak." Anneannemin rengi soldu.

"Bundan idareli nasıl olunur?"

Gece aralarında yattım. Elim memişkosuna kayırca, bir an inanamadı, sonra sevinçle bağırdı.

"Ah güzelim! Çok şükür, kendine gelmiş bu!"

"Ne oldu?"

"Göğsümü tuttu ayol!"

Büyükbabam keyifle homurdandı.

"O kız büyücü diyorum da inanmıyorsunuz."

Anneannem çıngıraklı bir kahkaha attı. Sıkıntısı dağılıp gitmişti. Sabah tiya Eleni'yi de çağırdı. Sarılıp iki yanağından öptü.

"Allah senden razı olsun kızım."

Tiya Eleni'nin saçları dağınık, gözlerinin altı gölgeliydi. Kahvaltıdan sonra odamıza gittik. Anneannemin yanında utanıp sarılamamıştım, atılıp bacaklarını kucakladım, karnına başımı yasladım. Hiç ayrılmak istemiyordum. Yavaşça diz çöküp kollarının arasına aldı beni. Kokusu başımı döndürdü.

"Tiya Eleni!"

"Canimu!"

Şarkı dinleyerek saçmı tarayıp ördüm. Sonra o iş işledi. Gözümü ayırmadan yüzünü, ellerini seyrettim. Yemek yedik. Aspasia, sabunlu iki bez koymuştu tepsiye. Ağzımı, ellerimi sildi. Tepsiyi kapının önüne bıraktı. Kilitledi.

"Ayde pedi mu, uykuya!"

Yatağa zıplayıp yattım. Cibinliğin arkasından oda, buğu dolu hamam gibi görünüyordu. Elbisesini bir çırpıda çıkarıp yarı beline kadar çıplak kaldı. Ayak ucunda duran geceliğini alıp giydi. Hem baktığım için azarlıyor, hem de hiç sakınmadan çıplak geziyordu. Serseme dönmüştüm. Ne garip bir insandı bu.

Kolunu başımın altından geçirerek bana döndü. Elimi tutup memesinin üzerine koydu.

"Tut ama okşamak yok!”

"Neden?"

"İşte."

"Ama ben sana her şeyi söylüyorum."

"Gece uyuyamadım," dedi, "uyumak istiyorum. Onun için uslu dur!” Gözlerini kapadı. Denizin düzenli şıpırtısı duyuluyordu. Elim uyuşmuştu. Kımıldatır kımıldatmaz, ağzını açmadan, "hıu.." diye uyardı. Kızdırmamak için elimi çektim, başımı koltuğuna sokup gözlerimi yumdum.

Su sesiyle uyandım. Gözlerimle arandım. Cibinliğin giriş yerini örtmeyi unuttuğu için kapısı açık duran aralık iyice görünmekteydi. Su dökünüyordu.

Periler padişahının kızı Züleyha gibi çırılçıplak, saçlarını beline akıtmış, ayakta duruyordu. Su tanecikleri inci dizisi gibi teninden aşağıya süzülüyor, su almak için eğilip doğruldukça, ıslak kalçaları Balkız'ınkiler gibi kabarıp sönüyordu. Birden yan dönünce, soluğum kesildi Bacaklarının bitiştiği yer de, kollarının altı gibi kıvır kıvır tüylüymüş! Kıvırcık'ın siyah saçlı, perçemli, kâküllü, güzel başına benziyordu tıpkı. Sevdiğim her şey onda toplanmıştı.

Başımda bülbüller uçuşmaya başladı.

Azarlamasın diye usulca arkamı dönüp gözlerimi kapadım. Şimdi onu daha da iyi görüyordum. Sessizce kurulanıp giyindi, ayaklarının ucuna basarak oturma odasına geçti. Kaldırmaya gelene kadar, biribirine dolanan hayaller içinde yattım.

"Paşamu! Bu ne uyku? Akşam oldu."

Başımı çevirdim. Ne güzeldi.

"Yıkandım ama ben de açılamadım. Kalk da deniz havası alalım biraz. Sofraya uyku sersemi oturmayalım."

Giyindik. Bahçenin arka kapısından deniz kıyısına indik. Gün batıyor, martılar dönüp duruyor, akşam esintisi yüzümüzü okşuyordu. Denizle gökyüzü birbirine karışmıştı. O güzellik içinde ne varsa her şey, kayıklar, evler, insanlar, kuşlar, denizin şıpırtısı, çakıltaşları, şeytan minareleri, istiridye kabukları, kıyıya vurmuş deniz yıldızları yavaş yavaş eridi. Geride yalnız, uzun saçları rüzgârda savrulan, etekleri çırpman tiya Eleni kaldı. İçimden avazım çıktığı kadar bağırmak geliyordu.

"Elenimuuu! Elenimuuuu! Elenimuuuuu!"

Sonunda anlamıştım. Tiya Eleni'ye aşıktım ben! İçim ısındı. Fol, Kerem, Ferhat, Sürmeli Bey gibi benim de bir hikâyem vardı artık. Ama pek azının mutlu olduğu aklıma gelince ödüm koptu.

Aşık olduğumu hiç kimseye, hatta tiya Eleni'ye bile belli etmemeye karar verdim.

Sessizlik içinde eve döndük. Bizi sofrada bekliyorlarmış. Tiya Eleni geç kaldığımız için özür diledi. Anneannem, "Daha balayındasınız ayol," dedi, "sizin kusurunuza bakılmaz." Büyükbabam pek güldü. Utandım. Çünkü masada hiç tanımadığım yaşlı bir hanım oturuyordu.

"Kim bu anneanne?"

"Bir ahbap. Saraylı Hanım."

Beyaz başörtülü, beyaz maşlahlı, altın tel gözlüklü, küçücük ağızlı, incecik sesli, mini minnacık bir hanımdı. Tiya Eleni ilk defa topuz yapmadan, dökük saçıyla sofraya gelmişti. Saraylı Hanım, "Aman cicim," dedi, "gözlerinin sürmesi gibi senin duvağın da kendindenmiş.” Güldüm. Herkes de gülmeme güldü. Aptallar! Siz onu, duvağından kalçalarına, kalçalarından bacaklarına inciler yuvarlanıp akarken gördünüz mü? Ben gördüm! Gururla elini tuttum. Başını çevirip uzun bir uykudan uyanmış gibi baktı. İçim bir yerlere gitti geldi.

Yemek bitince kızlar da aşağıya indiler. Büyükbabamla paşa amcam, hanımları yalnız bırakmak için kitaplığa geçmişlerdi. Anneannem, boy aynasının karşısındaki koltuğa buyur edince, Saraylı Hanım birdenbire telaşa kapıldı, "Aman, aman!" diye çığlığı bastı, "Ben aynadan korkarım."

Küçük adımlarla koşarak en uzaktaki koltuğa attı kendini, "Aaa, gülmeyin efendim!" diye azarladı herkesi, "Bilen bilir, her aynanın arkasında ayrı bir alem vardır. Ayna birinden hoşlandı mı, insanı kendi alemine çeker alır. Giden de bir daha geri dönemez. Yaaa? Paşanın küçük hanımı pek dilber bir kadındı. Odasındaki Venedik işi, bronz çerçeveli, ışıl ışıl boy aynasının karşısına geçer, bütün gün, soyunup giyinir, süslenip püslenir, döne döne kendini seyrederdi. Kaç kere uyardımdı ama o da sizin gibi güldüydü. Sonra bir iz bile bırakmadan ortalıktan kayboluverdi. Kıyametler koptu elbette. Aynaya karışıp gittiğini bilmeyenler, zavallının arkasından neler söylemediler neler. Deliler! Ayol insan, o şanlı kocayı, o saltanatı, zenginliği, rahatlığı tepip de sırf yakışıklı diye yoksul bir delikanlıya kaçar mı?"

Tiya Eleni kahveler gelmeden izin istedi, kalkarken elini uzattı, sıkı sıkı tuttum. Birlikte çıktık.

"Tiya Eleni, yoksa Saraylı Hanım da..."

"Evet yavrimu. Ama bunlar güzel deliler. Kimseye bir zararları yok. Hepsi kendi aynasına karışmış, yaşıyor."

Odamıza girdik. Lambayı yaktı.

"Sen otur."

Cumbadaki koltuğuma oturup bekledim. Geceliğini giyip geldi. İçki şişesini çıkardı. Benim önüme de şeker hokkasını bıraktı. Kadehini ağzına kadar doldurdu. Havaya kaldırdı.

"Stiniya su, canimu!"

Dikti, hepsini içti. Kadehi bir daha doldurdu. Bedenini körletmek için böyle hızla içtiğini daha bilmediğimden, bu halini çok yadırgamıştım. Yudum yudum içerdi hep. Belki dün gece de böyle içtiği için hastalanmıştı. Çekinerek sordum.

"Neden uyuyamadın, hasta miydin?"

"Senin yüzünden!"

Öyle alıklaşmışım ki, suratımı görünce kahkahasını tutamadı, sesi çın çın öttü. Kollarını açıp kucağına çağırdı.

"Ela s'emenapedimu!"

Sarılıp öpücüğe boğdu.

"Uykumu ilk defa kaçırmıyorsun ki."

Kadehini yeniden doldururken, büyükmüşüm gibi ciddi ciddi anlattı.

"Senin gibi bir çocuğum olacağını hayal ederdim hep. Görür görmez vuruldum sana. Belki bu yaz sevgini kazanabilirim diye ümitleniyordum. Aksilik, bu defa hasta geldin. Anneannen her gün benimle dertleşiyordu. Çıplaklıktan korktuğunu, o kadar meraklısı olduğun halde memesini bile tutmak istemediğini filan her şeyi anlattı. Ödüm patladı. Sakızağacın'daki evimizin üst katında oturan bir hanımın içli, akıllı, çok güzel bir oğlu vardı. Kimbilir neden, kızlığa özenirdi. Kadınlardan kaçıp erkeklere sokuldu. Sonunda mahallenin maskarası oldu. Çok acı çekti zavallı. Ona benzememen için canımı vermeye hazırdım. Dün göğsümü tutunca, iyileşiyorsun diye çok sevindim. Ama hiç beklemediğim bir şey daha oldu. Sırf seni memnun etmek isterken, başka duygulara da kapıldım. Şaşırdım, üzüldüm? Ne yapmam gerektiğine karar veremedim. Seni bir daha incitip sarsmaya da kıyamıyorum. Bütün gece bocaladım durdum. Uykusuzluğumun sebebi işte bu."

Bir yudum içki aldı. Dudakları gitgide kırmızılaşıyordu.

"Bu akşam deniz kıyısındayken, tabiat ananın o cömertliği, o rahatlığı karşısında, ne kadar bencil davrandığımı anladım, daha çok utandım. Kendi kendime, 'Sen zayıfsan, çocuğun günahı ne vre?’ diye çıkıştım, 'Kırıtacağına, kendine hakim olsana aptal kadın! Bir, iki huylanırsın, geçip gider. Bir insancığı mutlu etmek için bu kadar nazlanılır mı?' Sonunda bocalamam sona erdi."

İçkisini bitirdi.

"Anladın mı?"

Yüreğim tatlı tatlı çarparak, başımı salladım. Galiba memelerini okşamama razı olmuştu.

Züleyha ile Sürmeli Beyin İnanılmaz Hikâyesi

Geceliğinin önünü iki yana açmış, arka üstü yatıyordu. Coşkuyla, "İki tombul kumruya benziyor bunlar, tiya Eleni!" diye bağırdım, "Mışıl mışıl uyuyorlar."

Sesini çıkarmadı. Perdenin aralığından tavana vuran oynak deniz ışığı, yatağımıza yağıyordu.

"Tutsam, kaçarlar mı?"

"Artık kaçmazlar."

Elimi uzattım. Sahici bir kumru gibi sıcaktı, nefes alıp veriyordu.

"Biraz okşayabilir miyim?"

"Okşa. Ben uyuyorum zaten."

Yanağını öptüm.

"Efharisto tiya Eleni."

Kumru, okşamaya başlar başlamaz gerinip kabararak uykudan uyandı, boynuna gömdüğü başını yavaş yavaş çıkardı. Sonra ötekini uyandırdım. Tiya Eleni ardarda içini çekince, merakla durdum.

"Ne oldu?”

Sıkıntıyla, "Bir şey yok,, diye kekeledi. Kumru gibi ses çıkararak oyuna katıldığını sanmıştım. Ama kendini tutamayıp da yanlış bir şey yapmış gibi pişmanlık içinde susuverdi.

"Niye sustun?”

"Beni unut pedi mu, uyumak istiyorum."

"Ama sen de katılınca, oyun çok güzel oluyor. Lütfen tiya Eleni! Ne olur!"

Uzun kirpiklerini birbirinden zorlukla ayırıp sevgiyle, galiba biraz da utanarak baktı.

"Olmaz yavrimu."

O gece öyle sımsıkı sarılıp uyuduk ki canlarımız birbirine karıştı Köşe kapmaca oynar gibi kendi rüyamdan kaçıp onun rüyasına, onunkinden çıkıp kendi rüyama geçtim kaç defa.

Sabah bahçeye indik. Bir yandan nakış işlerken bir yandan da bana sayıları öğretmeye başladı. Öğle yemeğini anneannemin odasında yedik. Yemek biterken Aspasia, bohçacı kadınların geldiğini haber verdi.

"Salona al kızım, geliyoruz."

Az sonra yer yerinden oynadı. Herkes salonda toplanmıştı. Kara yeldirmeli, başörtülü, şişman kadınlar soyunup bohçalarını açtılar.

“Mağazalardan almaya çekineceğiniz, Avrupa işi çamaşırlar getirdik."

Kızlar kısacık donları, askılı iç gömleklerini, adını o gün duyduğum sütyen, jartiyer gibi şeyleri gördükçe hayranlık çığlıkları atıyorlardı. Tiya Eleni birkaç şey almıştı sadece. Alçak sesle, "Gidelim." dedi. Odamıza dönerken, "Ben geliyorum!" diye bağırıp anneannemin odasına daldım, büyük bavulumun kapak cebinde duran para kesemi alıp koştum. Yatak odasına geçmiş, konsolun önüne oturmuştu bile. Kesenin içindeki birkaç altınla gümüş parayı kucağına döktüm.

"Ne bu canimu?"

"Para."

"Ne yapacağım bu paraları?"

Boynuna sarıldım.

"Kızlar neler aldılar."

"İstesem ben de alırdım."

"Ben gördüm. O dantel geceliği, kaç kere eline aldın, sonra yerine bıraktın!"

Ağlamaya başladı. Ne yapacağımı bilemeden bekledim. Yanaklarını elinin tersiyle silerek öptü beni.

"Bunu hiç unutmayacağım."

Konsolun çekmelerinden birini açıp ufak bir kutu çıkardı. Burnunu çöke çeke, "Kitakse yavrimu!" dedi. Baktım. İçi para doluydu.

"Gördün mü, param var. Zaten anneannen para verdirmez bana. O geceliği beğenmedim, sadece merakımı çekti. Çünkü ben aslında gecelik giymekten... Neyse."

Bayram harçlıklarımı yeniden keseye doldurdu. Saçlarımı karıştırıp dışarı koştu. Kolunda o buğu gibi gecelikle geri geldi.

"İçin rahat etsin, aldım işte. Parasını da kendim verdim."

Katladı, arasına küçük bir lavanta çiçeği torbası yerleştirip gardrobunun çekmecesine kaldırdı. Cibinliği açıp yatağa girdi. Üzerimize çarşafı çekti.

"Gündüzleri uslu olacağız."

Uyandığım zaman gardrobun aynasının önünde duruyordu. Karyolayı gıcırdatmadan dönüp gözlerimi aralayarak seyrettim. Yalnız iç çamaşırı vardı üzerinde. Elleri sırtında, eğilip bükülerek, sütyenin kopçalarını birbirine tutturmaya uğraşıyordu. Başını çevirmeden, "Canimu?" diye seslendi.

"Efendim?"

"Sen yine beni gözetliyorsun."

"Buradan bir şey görünmüyor ki tiya Eleni!"

Yüksek sesle güldü.

"Cibinliğin arkasından odamın nasıl göründüğünü bilmez miyim ben? Bir kadını gözetlemekten daha ayıp pek az şey vardır. Ben senden kendimi sakınmıyorum ki. Senin bakmandan ne olacak? Canlı bir oyuncağa bakar gibi bakıyorsun. Kalk otur şu koltuğa da açıkça bak."

İnanamadım.

"Ayde, ela konda mu!"

Yataktan aşağı attım kendimi. Açıkça seyretmeye alışık olmadığım için nereye bakacağımı bilemiyordum. Önümde çömelip sırtını döndü.

"Kopçalasana şunu. Ben tek başıma beceremedim."

Sütyenin iki ucunu zorlukla birbirine tutturken sordum.

"Yatarken de bunu takacak mısın?"

Kahkaha atarak döndü, başını sallayarak, saçlarını arkadan öne savurdu, ikimiz de altında kaldık. Burnunu burnuma sürttü, "Merak etme," diye fısıldadı, "kumrularını kafese kapatmam." Saçını arkaya savurarak ayağa fırladı. Aynada kendini gözden geçirdi. Bir daha diz çöktü.

"Aman aç, aç! Nefes alamıyorum bunun içinde. Bayılacağım."

Açtım. Sütyen sırtında pembe izler bırakmıştı. Okşadım.

"Delirme! Çok işin var. Önce saçımı örecek, sonra da bana elbise seçeceksin!"

Değişik, hoş bir topuz yaptı bu defa. Seçtiklerimin arasından belden sıkma, kabarık etekli, mor bir elbiseyi beğendi. Giydi.

"Nasılım?"

Başı ışıklı kadının resmini gösterdim.

"Ondan daha güzelsin!"

Beni de iyice süsledi.

"Yine alay edecekler bizimle, tiya Eleni."

"Aldırma! Başka eğlenceleri yok, varsın bizimle oyalansınlar."

Dediğim oldu. Alkışlarla karşılandık. Yemekte gülüşe gülüşe hep bizi konuştular. Paşa amcam nedense, bir bana bakıyordu, bir tiya Eleni’ye. Yemek bitince odamıza kaçtık. O gece, güle eğlene, fıkırdıya kıkırdaya, kumrulara ad taktık. Birinin adı Haspa oldu, ötekininki Hoppa. Uyumadan ikisinin de başlarından öpüp iyi geceler diledim.

Allah'ı atfetmiştim artık. Annemi, babamı, Kıvırcık'ı, Cennet'i, ninemi almıştı ama tiya Eleni'yi vermişti bana. Allah'ın da mutlu olması için dua ettim.

Sabah anneannemi ziyarete gittik. Kahveden sonra o, teyzemin aldığı bir kucak dolusu yeni çamaşırı gözden geçirirken, biz de ders çalıştık. Rumcasıyla birlikte günleri öğretti.

"Deftera, pazartesi; triti, salı."

Her sabah ya odamızda, ya bahçede, ara sıra da anneannemin yanında ders çalışıyorduk. Öğle uykusundan kalkınca ıvır zıvır şeyler konuşarak, şarkı söyleyerek, oyun oynayarak yemek saatine kadar eğleniyorduk. Benim çok beğendiğim süslü elbiseler dar gelmişti. Biraz nazlandıktan sonra bazılarını açıp genişletti. Hele açık yakalı, kolsuz, askılı, beyaz, ipek elbisesini giydiği zaman, peri gibi duruyordu. Güvercin olup pırrr diye kaçacak korkusuyla, ya ellerini tutuyordum, ya bacaklarına sarılıyordum. Dişleri ışıldayarak gülüyordu.

"Korkma canimu, bir yere gitmem."

Anneannem, bir gün üçümüz kahvaltı ederken, gülerek, "Neveser Kalfa," dedi, "çocuğu, Hıristiyan yapacağından korkuyor. İlahiler mi söylüyormuşsun, ne?" Tiya Eleni bembeyaz oldu. Dudakları kuruyarak, "Rumca şarkı söylüyorum bazen.” dedi.

"Aman, benimki de boşboğazlık. Öyle şey yapmayacağını bilmez miyim, kızım? Neveser'in kuruntusu işte. Siz keyfinize bakın!"

O günden sonra dikkat kesildim. Neveser soluk gözlerini hiç üzerimizden ayırmıyordu.

Ayırmazsan ayırma aptal! Gecelerimizi göremezsin ya.

Bir gece tiya Eleni uyusunlar diye, saçlarını işlemeli bir örtü gibi Haspa ile Hoppa'nın üstüne sermişti. Ama kıpır kıpır oynayarak örtünün saçakları arasından başlarını çıkardılar. Onların da benim gibi hiç uyumaya niyetleri yoktu. Eğilip sevinçle ikisini de öptüm.

"Bir daha öpebilir miyim?"

"Son bir defa öp de uyuyalım artık."

Özlemle memesine kapandım. Ağzımın içinde yavaşçacık bir gül açtı. Tiya Eleni telaşla kendini geri çekerek, "Haydi, tamam!" dedi. Ötekini öpmeme izin vermedi.

"Ama tiya Eleni."

"Ohi canimu, yeter!"

Kırgınlıkla yüzüne baktım.

"Ben senin sahici çocuğun olsaydım, o zaman doyasıya öptürürdün değil mi?”

Acıyla, "Böyle konuşma.." diye yalvardı, "Senin yaşına gelmiş bir çocuk, annesinin memesini niye öpmek istesin?"

"Ben niye istiyorum öyleyse?"

"Maymunluğundan!"

Bu söz çok gücüme gitti. Yanaşma çocuklarını nasıl imrenerek seyrettiğimi filan bir solukta anlattım. Çaresizlikle baktı. Yakasını kapatıp göğsüne bastırdı beni. Yüreğinin tıpırtısını dinlerken uyuyup gitmişim. Annem ilk defa rüyama girdi o gece. Tıpkı tiya Eleni'ye benziyordu.

Kahvaltıdan sonra, sayıları, günleri, sağımı solumu bildiğimi görüp şaşması için anneanneme uğradım. Aralık duran kapıdan Neveser'in sesi geliyordu. Eşikte durup dinledim. Sonunu duydum yalnız.

"...Deliye çocuk emanet edilir mi?"

Anneannem, "O lafı bir daha duymayacağım. Geldi geçti o günler." diye kızdı. Neveser yine hımhım bir şeyler söyledi ama anlayamadım. Birinin merdivenden indiğini işitince, yakalanmamak için acele kapıyı itip içeri girdim. Beni görünce telaşla sustular. Anneannem yerinden fırladı.

"Ah güzelim!"

Neveser dişsiz ağzını kıpırdata kıpırdata çıkıp gitti.

"Bugün yanımdan ayrılma, e mi? Büyükbaban da çok özlemiş seni, gece de bizimle yatarsın."

"Olur."

Aklım tiya Eleni'de kaldı. Anneannem o gün tırnaklarımı kesti. Saçlarımı düzeltti. Uykudan kalkınca teyzemi de alıp çarşıya çıktık. Dönüşte, "Tiyanın yanma git," dedi, "Özlemişindir. Yemekte görüşürüz."

Canım anneanneciğim! Seni de çok seviyorum, hem de pek çoooooook!

Yemeğe giderken Despina, Neveser'in yanımızdaki odaya taşındığını söyledi. Sandıklar da eski odasına yerleştirilmiş. Tiya Eleni sakin sakin, "Bana ne? " dedi. Ama eleleydik, elinin titrediğini hissettim.

"Kızmayın kiria Eleni, gece gürültü duyarsanız, şaşırmayın diye söyledim."

Tiya Eleni yemekte çok durgundu. Yemek biter bitmez kalktı. Öpüp gitti. Arkasından içim kabararak baktım. Başımı çevirince paşa yenge ile gözgöze geldik. Anneanneme döndü.

"Kızın arkasından bir bakışı var, kadın olarak imrendim vallahi."

Paşa amcamla dayım güldüler. Yine alay etmeye başlayacaklardı. En iyisi, cumbaya kaçıp pencereden denizi seyretmekti. Seslerini azalttılar. Benden söz ettiklerini anlayınca kulak kesildim. Paşa yengem, "Düpedüz aşık bu ayol!" diyordu, "İşin şakasındayız ama bence doğru yapmıyoruz artık." Paşa amcam, "Benim de dikkatimi çekti.." diye söze karıştı, "Bağlılığı gün geçtikçe artıyor. Hep yanımızda kalsa, üstünde durmaya değmez. Çocukluk aşkı kızamık gibi gelir, geçer. Nitekim biz de bir zamanlar, biraderle birlikte Neveşer'e aşık olmuştuk."

Kahkahalar patladı.

"Aa, vallahi inanmam!"

"Doğru mu baba?"

Büyükbabam kıs kıs güldü.

"Doğru, doğru."

"Yapmayın Allah aşkına!"

"Neveşer'e de aşık olunur mu?"

"Öyle demeyin! Çabuk çöktü kadıncağız. Yoksa, biz çocukken, Gülistan gibi lepiska saçlı, uzun boylu, nazlı bir Çerkez güzeliydi."

Yeniden kahkahalar.

"Ama bizim oğlan zaten fazla hassas."

"Öyle."

"Üstelik, kısa bir zaman sonra, bizden ayrılıp dede evine dönecek."

"Evet."

"Ayrılık bu bağlılığı daha da körükleyecektir."

"Aklı kızda kalırsa.."

"Kalmaz mı ayol? Aşık Garip'e dönmüş zavallı."

"Bence Eleni'yle bir konuşmalı."

"O da tam akıllı sayılmaz ya."

"Öyle deme hemşire!”

Pat pat pat, bir motor geçmeye başladı. Allah kahretsin! Konuşmaları tam duyamaz oldum.

"...biraz çocuktan uzak durursa..".

"Uzak dur demeye utanırım ben."

"Ama.."

"Yeni kız gelince..."

"...Bence gelse bile.."

"Doğru."

"...En iyisi yine Eleni ile konuşup.."

O kadar sakladığım halde aşık olduğumu anlamışlardı ha! Birbirimizden ayıracaklardı bunlar bizi! Her hikâyeden bildiğim o kötü an gelmişti işte sonunda.

Paşa yengem bir şey fısıldadı. Erkekler yine gülünce anneannem sesini yükseltti.

"Aaa! Zaten üzülüyorum, rica ederim kapatın artık bu konuyu."

Başka konulara geçtiler. Cumbadaki kanepeye kıvrıldım. Cennet bir de 'canın yanmaz' demişti. Ne yalancıymış.

Uyandığım zaman yatakta yalnızdım. Fırladım. Büyükbabam gitmişti. Anneannem de yoktu. Aspasiya kapıdan başını uzattı.

"Kalimera küçük beyimu!"

"Anneannem nerede?"

"Paşa hanımla birlikte salonda oturuyorlar. Tiyan da geldi."

Tehlikeyi haber vermekte geç kalmıştım. Bardağıma çay koydu, tereyağlı ekmeğimi hazırlayıp gitti. Hiçbir şeye elimi sürmeden, öylece oturdum. Pencerenin içine konan güvercini seyrettim. Başını çabuk çabuk, bir o yana, bir bu yana eğerek, kırmızı gözleriyle camdan içeri bakıyordu. Öbür güvercinler de üşüştüler. Sığışamayınca hep birden uçup gittiler. Ne kadar neşeliydi hepsi. Bense kaygılar içinde eriyordum. Birden kapı açıldı, tiya Eleni başını uzattı.

"Canimu!"

Koştum. Kucaklayıp havaya kaldırdı.

"Ayde, derse geç kaldık."

Başımı omuzuna yasladım. Çıktık. O sırada Neveser de salona giriyormuş. Bizi görünce durdu, arkamızdan baktı. Dilimi çıkardım. Şaşkınlıktan başını kapıya çarpacaktı. Çok keyiflendim. Bahçeye inip kameriyede oturduk. Ne konuştuklarını sordum .

"Ne olacak? Bana aşık olduğunu daha yeni anlamışlar."

Aaaah! Meğerse tiya Eleni de biliyormuş!

"Buradan ayrıldıktan sonra, beni düşünerek üzüleceğinden, açıkçası hastalanacağından korkuyorlar. Bundan ben de korkmuyor değilim pedi mu. Ne yapılabileceğini konuşuyorduk. Ben de 'bana doyunca, bu halin geçeceğini' söyledim."

İtiraz edecektim, susturdu.

"Geçer canimu. Ama paşa yengen başka bir çare bulmuş. Seni hemen kendimden soğutacakmışım. Nasıl yapılabilir ki bu? Olsa olsa, seni kırarak, üzerek, inciterek. Ayde vre! Ben sana nasıl kıyarım? Anneannen bile razı olmadı. Ama onun da niyeti bizi yavaş yavaş ayırmak galiba. Artık akıllı davranmamız gerekiyor."

"Nasıl?"

"Sofrada ikide bir elimi tutma artık. Yemekten sonra salonda kalırsak, başkalarının kucağına, yanma otur. Ara sıra yukarı, kızlara çık. Bazı geceler de onlarla yat."

"Haayıuır!"

"Yeniden birlikte olunca acısını çıkarırız. Mesela dün akşam birlikte değildik, bugün öğle uykusunda uslu durman gerekmiyor."

Yüzüm güldü. O zaman böyle kısa ayrılıklara katlanabilirdim.

"Peki, herkesin yanında bana nasıl bakacaksın?"

Nasıl baktımsa, çok güldü.

"Teyzene, kızlara böyle mi bakıyorsun, maskara? Onlara baktığın gibi bakamaz mısın?"

"Bakarım."

"Haydi, bak!"

Yine becerememiş olacağım ki eliyle saçlarımı dağıttı.

"Sen bu işi beceremeyeceksin!"

İşledikleri kabahati saklamak için çare arayan iki çocuk gibiydik. O neşeyle odamıza döndük. Neveser kapısını açık bırakmıştı, içerden seslendi.

"Hanımefendi, çocuğu yemeğe bekliyor!"

Tiya Eleni ile gözgöze geldik. "Git," dedi yaralı bir sesle, "akşama görüşürüz.” Anneannem beni sahiden sofrada bekliyormuş. Aspasia çıkar çıkmaz, "Güzelim,” dedi, "bugün Neveser'in canını sıkmışın. Ben de biliyorum, olmayacak şeyler yapıyor, can sıkacak sözler ediyor. Ama sana bakacak birini bulmakta bile ne kadar zorluk çektik..”

"Buldunuz mu yoksa?"

"Yaa, çok şükür, birkaç güne kadar gelecek."

Eyvaaaah!

"...Neveser'in yerini tutacak insanı hiç bulamayız. Evi bu haline rağmen, kırk yıllık alışkanlıkla, iyi kötü çekip çeviriyor işte. Bir gün kızıp da, 'benden bu kadar' derse, apışıp kalırız. Ev işlerine hiçbirimizin aklı ermez, güzelim. Rezil oluruz vallahi. Onun için Neveser'e iyi davranmanı istiyorum."

"Peki."

Yemek bitene kadar sustuk. Birinin bulunduğu haberi, bütün neşemi silip süpürmüştü. Elimi, yüzümü yıkarken, "Benimle mi uyuyacaksın, yoksa Eleni'yle mi?" diye sordu. Nasıl davranacağımı tiya Eleni öğretmişti.

"Sen bilirsin.” dedim. Yüreğim ağzımda bekledim.

"Paşa yengen kızcağızı bu sabah biraz üzdü. İçime çok dert oldu. Haydi, onunla uyu. Seni neden çağırttığımı da söyle, olur mu? Yanlış anlamasın."

Tiya Eleni yemeğini yemiş, tepsiyi sehpanın üzerine bırakmıştı. Kapımızı üç kere tıklattım. Neden sonra kapıyı açtı, beni görünce gözleri dünya kadar büyüdü.

"Canimuuuuu!”

Biraz sonra yataktaydık. Kapı kapalı, perde örtüktü. Yanağını öptüm. Kaymak gibiydi. O da yüzümü sevdi.

"Niye mahzunsun pedi mu? Ne oldu?"

Anneannemin söylediklerini anlattım. Birinin bulunduğunu duyunca, çok bozuldu.

"O aptali, benden iyi mi bakacakmış sana?"

Başımı boynuna dayayıp sızlandım.

"Senden ayrılmak istemiyorum!"

Birilerine nispet verir gibi hırsla geceliğinin önünü açt.

"Benim içime de bu dert olmuştu, yavrimu. Ela."

Memelerinin sıcaklığı yüzüme vurdu. Kaç yıllık açlıkla atıldım. Ağzım çilek şerbetiyle doldu taştı. Kimbilir ne kadar sonra yorgun, şaşkın, mutlu, başımı koluna koydum.

"Sen artık benim annem oldun, değil mi tiya Eleni?"

Gözleri yaşararak saçını çözüp yorgan gibi sırtıma örttü. Fısıldadı.

"Evet pedi mu."

Sabah birlikte uyandık. Memesinin pembe başı, nefes aldıkça, ağzıma yaklaşıp uzaklaşıyordu, hevesle uzandım ama nazla geri çekilip yataktan indi.

"Ah obur! Doymadın mı? Oyalanma da kalk haydi."

Eline su döktüm, havlusunu getirdim, saçını ördüm. Ona hizmet etmekten büyük zevk alıyordum. Koltuğun üzerinde duran siyah, ipek bir elbiseyi havaya kaldırıp gösterdi.

"Bunu giyeyim mi?"

Hoşlanmadım.

"Bu da siyah!"

"Ama gece oturup biçimini değiştirdim. Görünce çok beğeneceksin."

Durdum.

"Haydi sen içerde bekle. Giyineyim de öyle gör. Beğenmezsen çıkarırım."

"Orada Neveser konuştuklarımızı duyar."

"Bağırmazsan duymaz."

Oturma odasına geçtim. Haklıymış. Ara kapıyı bir kadife perdeyle örtmüş, bütün saatleri önündeki masaya yerleştirmiş, çalışmayan büyük saati de kurup en başa koymuştu. Üzerinden fanusunu aldığı için en çok da o gürültü yapıyordu. Neveser kapıya kulağını dayasa, bir sürü haşarı saatin patırtısını duyacaktı yalnız. Çok güldüm. Seslendi.

"Geliyorum."

Girdi, odada dönerek yürüdü. Elbiseyi iki incecik askı tutuyordu. Göğüslerinin yarısı, gerdanı, boynu, elbisenin üstünden süt gibi kabarıp taşmış, omuzlarından aşağı, iki kol olup akmıştı. Derin yırtmacı aralandıkça çıplak bacağı görünüp kayboluyordu.

"Nasıl buldun?".

Var gücümle, "Ne güzelsin tiya Eleni!" diye bağıracaktım. Allahtan sesim çıkmadı. Dilim tutulmuştu. Bütün yüreğimle baktım. Başımı karnına çekti, "Oh canimu!" diye şefkatle inledi, "Ne yapacağım ben seninle? Bu kadar sevgiyi o küçücük yüreğin nasıl taşıyor?"

Sonra o koltuğa oturdu, ben yere. Bacağının yarısı açıkta kalmıştı. Dizi bir bebek yüzü kadar güzeldi. Dayanamayıp öptüm. Her yerinin başka bir tadı vardı. Elbisenin yırtmacını burnumla ağır ağır açarak, dizinden kalçasına kadar çıplak bacağını, Rüzgâr gibi boydan boya kokladım. İlerledikçe taze çimen kokusu artıyordu. Hiçbir şeye kızmayacak gibi duruyordu. Kıvırcık'ı okşamak için yavaşça elimi uzattım, bileğimi yakaladı.

"Pa, pa, pa!"

Kucaklayıp beni dizlerine alıverdi, "Trelos ise?" diye azarladı, "Beni korkutuyorsun! Şimdiye kadar ne istedinse yaptım. Çünkü hepsinin çocukça bir anlamı, sebebi vardı. Ama bu öyle değil. Başka bir şey bu. Ayıp değil mi? Utanmıyor musun?"

Gözlerini üzerime dikmiş, cevabımı bekliyordu. İçim götürmediği için Kıvırcık'tan hiç söz etmemiştim. Kıvırcıkla nasıl arkadaş olduğumuzu, güzelliğini, ona olan tutkunluğumu, neler yaptığımızı anlatmak zorunda kaldım. Hiç sesini çıkarmadan dinliyordu. Sıra ölümüne gelince, keskin bir çığlık attı.

"Hriste ke Parın ya!"

Çok sarsılmıştı.

"Tıpkı Kıvırcık'ın başına benziyor tiya Eleni. Onun gibi taze çimen kokuyor. Elimi sürüp okşamak istedimdi sadece. İki gözüm çıksın kızacağın aklıma bile gelmedi."

Boynuna sarıldım.

"Affedersin. Bir daha yapmam."

Başımı göğsüne çekti, "Anladım yavrimu," dedi, "sen de hemen kızdığım için beni affet."

Hiç konuşmadan, barışmanın tadını çıkardık. Neden sonra, "Hamamda sana hep arkamı dönüyordum. Ne zaman gördün oramı, maymunil" diye sordu. Sesi çok yumuşamıştı.

"Bir gün aralıkta su dökünüyordun."

"Gözetledin yani?"

"Öyle bakıyordum, bir kıvırcığın olduğunu bilmiyordum ki."

Kahkahayla güldü. Hoppa ile Haspa da oynayıp zıplayarak neşesine katıldılar. Yeniden kendimizi bulmuştuk. Sokulup ümitle sordum.

"Hiç mi okşatmayacaksın tiya Eleni?"

"Asla!" dedi. Kıvırcık bir daha ölmüş gibi canım yandı. "Ne oldu?" dedi merakla. Söyledim.

"Anlıyorum yavrimu ama sakın ısrar etme. Yıkanırken filan görüyorsun işte. Ne olacak? Gör! Senden mi sakınacağım? Ama ötesi çok ayıp olur. Birçok delilik yapıyoruz, onlarla yetin. Beni bunun için bir daha üzme, olur mu?"

"Peki. Söz."

"Akşam için giyinelim mi artık?"

"Olur."

Yatak odasına geçtik. Beni giydirdikten sonra biraz öne eğildi, elbisesini çekip çıkarıverdi. Yeni aldığı kısa iç çamaşırıyla kaldı

"Güle güle giy."

"Teşekkür ederim."

Yan durup aynaya baktı. Birden döndü. Gülüyor muydu, öfkeli miydi, anlamadım.

"Hani böyle bakmayacaktın artık?"

"Ne yapayım," dedim, "Sensiz günler için hayal biriktiriyorum."

Gözleri sulanarak koşup kucağına aldı beni.

"Ah canimu!"

Uzun uzun öptü, koltuğa bıraktı. Her zamanki kapalı, siyah elbisesiyle mantosunu giydi. Aynaya bir göz atıp saçlarını bastırdı.

"Biraz yürüyelim canimu. Popom çok büyümüş. O kadar bakıyorsun, insan bir uyarmaz mı?"

Başörtüsünü sardı. Çıktık, Sakızağacı'na kadar yürüdük. Büyüdüğü evi gösterdi. Eskimişliğine çok üzüldü. Açıktan, iki kocaman İngiliz savaş gemisi geçiyordu. Dalgaları kıyıyı dövmeye başladı. Martılar korkuyla havalanıp çığlık çığlığa dönmeye başladılar. "Soruyordun ya," dedi, "insan yiyen zebaniler, bunlar işte!"

O akşam sofrada yalnız anneannemle konuştum. Herhalde istediklerini yapmadığı için paşa amcam tiya Eleni'ye saklamadığı bir öfkeyle bakıyor, paşa yengem ise hiç bakmıyordu. Zavallı tiya Eleni gözlerini tabağından ayırmadı. Yemek bitince 'afiyet olsun' deyip sofradan kalktı, bana döndü, "Geç kalma," dedi, "biliyorsun Haspa ile Hoppa seninle oynamadan uyuyamıyorlar."

Taş kesildim.

Anneannem, "Onlar da kim?" diye şaştı.

"İki oyuncak kumrusu var. Onlarla öyle keyifli oynuyor ki. Yaşımdan utanmasam, ben de oyunlarına katılacağım."

Bir de bana deli diyordu. Bunlar söylenecek sözler miydi şimdi? Anneannem saf saf meraklandı.

"Kim almış o oyuncakları? Hiç hatırlamıyorum."

Tiya Eleni salonun kapısında durup meydan okur gibi, "Benimdi. Ona verdim." dedi, yürüyüp gitti. Yalnız ikimizin anlayabileceği bu gizli dil çok hoşuma gitti. Hele Haspa ile Hoppa'nın beni bekleyeceklerini duymaktan çok mutlu oldum. Başkalarını da mutlu etmek geldi içimden. Osman ağabey salondan çıkarken yolunu kestim.

"Bir şey mi var Ufaklık?”

"Kucağına al."

Kucağına alınca kulağına fısıldadım.

"Kızlar yarın sandalla gezdirmeni istiyorlar. Ne diyeyim?"

Yanık yüzü aydınlandı.

"Tamam. İkindi üzeri gelir alırım onları."

"Öyleyse beni ikinci katta bırak."

Kızlar sessizce yemek yiyorlardı. Beni görünce şaşırdılar. Teyzemin kucağına yerleştim. Haberi verdim.

"Osman ağabey yarın hepinizi sandalla gezdirmek istiyor, hazır olun!"

Çığlıklar koptu. Gülistan'ın yüzü sevinçten pençe pençe kızarmıştı. Bakışlarımızla konuşup gülüştük. Bir ara teyzemin boynuna sarılıp, "Beni ne zaman koynuna alacaksın?" diye sordum. "Demek tiya Eleni sonunda izin verdi." dedi alıngan alıngan.

"Ona ne? Hepinize dargındım, onun için gelmiyordum."

"Birdenbire ne oldu da barıştın Bücür?"

Acele bir bahane bulmam gerekiyordu.

"Dedem beni yakında almaya gelir artık. Gitmeden herkesle barışmak istedim."

"Ah canım."

Sarılıp yanaklarımı ısırdı Yemekten sonra Greziella adlı hikâyeyi okumaya başladı. Öncesini bilmediğim için sıkıldım.

"Ben yatıyorum teyze."

"Helaya götüreyim mi?"

"İstemez, artık yalnız gidiyorum."

Yalanıma inandı.

"Oo, aferin!"

Hepsiyle vedalaşıp aşağıya indim. Koridorlara idare lambaları dizilmişti. Cinleri minleri aklımdan kovmaya çalışarak aşağıya inip odamıza koştum. Cadının kapısı yine açıktı. Yattığı yerden homurdandı.

"Yavaş ol!"

Dişimi sıkıp terbiyeli terbiyeli cevap verdim.

"Peki Neveser teyze!"

Kapımızı üç kere tıklattım, anında açıldı. iki lambayı da yaktığı için oda çok aydınlıktı. Vücudu, tiril tiril geceliğin içinde kocaman bir balık gibi ışıldayıp kıpırdıyordu. Beni yıkayıp giydirirken, neler yaptığımı anlattım. Güldü. Gözbebeklerinde lacivert noktalar, altın tozları, kırmızı ışık kırıntıları oynaşıyordu.

"Biraz oturalım mı, yoksa yatalım mı?"

"Uslu uslu mu yatacağız?"

"Ne münasebet."

"Öyleyse yatalım."

Gözleriyle güldü.

"Sen yat, ben geliyorum."

Oturma odasındaki lambaları söndürüp kapıyı kapadı, topuzunu açtı, Panaya'nın kandilini yaktı. Ellerini yüzünün önünde kavuşturup dua etti. Kandilin yaramaz ışığı aynadan aynaya koşuşuyor, odanın içinde dört dönüyordu. Peri evine dönmüştü burası. Yavaşça yatağa girdi. Yastığını karyolanın başucuna dayayıp yaslandı.

"Ela!"

Bir bebekmişim gibi kucağına yatırdı beni. Önünü açıp bir memesini çıkardı. Ucundan, içi kaynar süt dolu porselen bir demliğin ağzı gibi buğu tütüyordu. İştahla sokuldum. Az sonra öbürünü de çıkardı. İkisine de doyunca, başımı aralarına yasladım. Beni ürküten şeyi sordum.

"Senden ayrılınca, sahiden hastalanır mıyım tiya Eleni?"

"Hayır ağori mu! Çünkü buradan giderken, kışa yetecek kadar hayal biriktirmiş olacaksın."

"Nasıl?"

"Bakalım, bir şeyler yapacağım elbette. Mesela okulun tatil olduğu günler buraya gelebilirsin,"

"Bırakırlarsa."

"Bırakmazlarsa, ben size uğrarım."

Boynumu büktüm.

"Bize gelemezsin ki."

Gözlerini açtı.

"Neden?"

"Çünkü bizimkiler seni istemezler."

"Niye ?"

Üzülerek, "Rum olduğun için." dedim.

"Ah panaya mu!"

Daldı, "Benim büyükbabam da," diye mırıldandı, "hiç tanımadığı halde, bazı kimselerden sırf Yahudi oldukları için nefret ederdi nedense. Ama annem de babam da öyle değillerdi. İnsanları severlerdi onlar." Okşadı.

"Ne yapalım, ara sıra okulun kapısına gelirim. Beni görürsün."

Sokuldum." Ama ben kumruları da özleyeceğim." diye mırıldandım.

"Belki bir çare bulurum."

"Nasıl?”

Ümitsizce, "Bilmiyorum." diye fısıldadı. Ayrılık günlerini düşünerek acıyla sarıldık.

"Ben sarhoş oldum galiba yavrimu."

"Sen uyu öyleyse."

"Sen ne yapacaksın?"

"Gözlerimi kapayıp seni hayal edeceğim."

"Niye hayal edeceksin? Yanındayım ya."

Önüme bakarak, "Ben seni böyle hayal etmiyorum ki." dedim.

"Nasıl ediyorsun?"

Utanıp sustum. Meraklandı.

"Söylemezsen ölümü gör !"

Bu büyük yemin üzerine ben de Züleyha gibi hayal ettiğimi anlatmak zorunda kaldım. "Vay maymuni!" dedi, "Elini sürmeyeceksin ama!”

"Niye böyle dedin?"

"Az çok hayal ettiğin gibi yatacağım da ondan. Zavallı zihnini yormana gerek yok.”

Şaşkınlığımı görünce, açıkça güldü, "Ben," dedi, "senden önce odamda yarı çıplak gezer, yatağa çıplak girerdim. Bazı Rumlar geceleri çıplak yatarlarmış ama benim böyle bir alışkanlığım yoktu. Ama dayın ölünce, uzun zaman kendime gelemedim. Her şey, her yer dar geldi, sıkmaya başladı. Zaten delişmendim, büsbütün deli oldum herhalde. Kapımı, çıplak yakalanmamak için kilitli tutuyorum. Sen yadırgarsın diye sabahlık, gecelik filan giymekteyim. Son sırrım da buydu, pedi mu. Çok ilerde, bu halimi binlerine anlattığın zaman bir ayıplayan olursa, canı cehenneme!"

Soluğu yanık şeker kokuyordu.

"O kadar sevdiğin tiyan, işte böyle deli, acaip, ölçüsüz, taşkın, çocuk gibi bir kadın, canimu! Ama hiç kimseye bir zararı yok. O da kendi aynasına karışmış, yaşıyor işte."

Öptü.

''Ayde, kalinihta pedi mu."

"Kalinihta tiya Eleni."

Geceliğini çıkarıp attı. Keyifle gerindi, zevkle esnedi.

Üzerinde yalnız küçücük iç çamaşırı kalmıştı.

Of!

Coşkuyla, "Seni çok seviyorum” diye bağırdım, "Seni, annem kadar seviyorum! Seni galiba ondan bile çok seviyorum!"

"Canimu, ben de seni herkesten çok seviyorum. Yalnız seni seviyorum."

Yüzümü iki elinin arasına aldı, "Seni mutlu etmekten başka," dedi, "hiçbir emelim, düşüncem, kaygım, derdim, işim yok. Anladın mı? Bunu unutma!" Usulca arkasını döndü. Kandilin ışığı altında, fildişi bir heykel gibiydi. Üzerinde altın ışıltılar dolaşıyordu. Sırtını, belini, bacakların, ayaklarını seyrettim. Kandil cızırdamaya başlamıştı, titreyip söndü. Karanlığa gömüldük. İfrit oldum.

Ah Panaya! Bana bu hainliği yapmayacaktm!

Sabah hoş bir duygu ile uyandım. Poposunu hafif hafif oynatarak beni uyandırmaya çalışıyordu.

"Canimu?"

"Hu?"

"Kene gibi yapışmışın, seni uyandırmamak için bu saate kadar kalkamadım."

Çarşafı hışırdatarak döndü.

"Ti kaniş, paşamu?"

"Ne demem gerekiyor?"

"Hayatından memnunsan, kala diyeceksin."

"Öyleyse, poli kala tiya Eleni."

"Ah benim akıllı çocuğum! Her şeyi çabucak öğrenir."

Gıdımı kokladı. Ben de boynunu öptüm.

"Haydi, delirmeden kalkalım!"

"Sen kalk!"

"Peki."

Cibinliği toplayıp yanı başındaki topuza doladı. Yattığım yerden tiya Eleni'yi seyrettim. Aralıkta, elini yüzünü sabunla yıkadı, ayaklarına su döktü, konsolun önüne oturup kurulandı. Kolları çok geniş, bol, uzun etekli, sarı, ipek maşlahını giydi. Maşlahın önü, bir yanı öbürünün üstüne katlanarak kapatılabiliyordu. Yatağın yanma geldi.

"Ay de yavrimu!"

Tembelliğimi görünce, yere diz çöküp maşlahını iki yana açıverdi. Uçacak gibi çırpman kumruları görünce fırlayıp boynuna atıldım. Maşlahın kanatlarını üzerime kapatıp ayağa kalktı. Sonra kollarını yavaşça gevşetti. Çıplak teniyle ipeğin arasından ağır ağır aşağıya kaydım. Oturma odasına geçti, kapının kilidini açtı.

"Soyun canimu!"

İç çamaşırımı çıkardım.

"Bugün helaya yalnız gideceksin."

"Sen niye götürmüyorsun?"

"Kız gelmeden, işini yalnız görmeyi öğren diye. Elini sürdürme sakın o aptala. Hastalık bulaştırır belki. Becerebildiğin kadar temizlen, gerisini ben hallederim."

Helaya ilk defa yalnız gidiyordum. Koridordan gürültü etmeden geçtim. Terliklerimin üzerine küçük takunyaları geçirdim. Nedense pipim karıncalanmıştı bütün gece. Bir göz attım. Yazık ki Şeyda da haklıydı, Elmas da. Hâlâ çirkin, gülünç, küçücük bir sümüklü böceğe benziyordu. Hiç değişmemişti. Mutsuz geri döndüm. Altımı sabunlarken, "Bravo pedi mu," dedi, "ilk gün için çok iyi." Benden ses çıkmayınca yüzüme baktı.

"Ne o? Senin canın sıkılmış. Neveser bir şey mi söyledi yine?"

Açıklamak istemedim.

"Canimu?"

Bu sitemli bakışa direnmem mümkün değildi. Her şeyi anlattım. Güleceğini sanıyordum. Tersine çok ciddileşti. Yıkadıktan sonra eğilip baktı, ıslak pipime kocaman bir öpücük kondurdu.

"Sümüklü böcek gibi olsa öper miydim hiç? İnan bana, hiç benzemiyor."

Başını kaldırdı.

"Eros'un pipisi gibi büzülmüş uyuyor bu."

"Eros kim?"

"Senin gibi yaramaz bir masal çocuğu. Merak etme, seninle birlikte bu da büyür. Hele sünnet ol, kimbilir ne kadar güzelleşecek."

İçimde bir ümit belirdi.

"Sahi güzelleşir mi, tiya Eleni?"

"Evet!"

"Öyleyse sünnet olayım, değil mi?"

"Tabii."

"Canım çok yanar mı?"

"Biraz yanar yavrimu."

"Ağlatacak kadar mı?"

"Galiba."

Ümidim de, cesaretim de kırıldı.

"Ben sünnet olmayacağım!"

Okşadı.

"Ama ben bunun da senin gibi yakışıklı olmasını istiyorum. Hatırım için o kadarcık acıya katlanmaz mısın?"

Sarıldım.

"Katlanırım!"

"Aferin."

"Sünnet olurken ağlamayacağım bile!"

"Oh canimu!"

Kucakladı, "Ben ne kötü tiyayım." diye söylendi, "Bu zavallıcığın bakımıyla hiç ilgilenmedim." Konsolun önündeki iskemlenin üzerine bıraktı beni.

"Fistanını biraz yukarı çek de öyle tut!"

Dediğini yaptım.

"Sümüklü böceğe benziyormuş ha? Ayde vre! Tombul bir tespih böceği bu."

Altımı kuruladı. Pudraladı, birden, "Bunun adı Parmak Çocuk olsun!" dedi. Güldüm.

"Beğendin mi?"

"Evet!"

En sevdiğim masaldı.

"Anneannen izin verirse, faytonla gezelim bugün."

Kahvaltıdan sonra anneannemin odasına damladık. Daha yeni kalkmıştı.

"Nereye gideceksiniz?"

"Ayazmaya."

"Peki kızım. Geç kalmayın ama."

"Olur hanımanne."

Yusuf Ağaya arabaya iki testi koymasını söyledi. Yola çıktık. Bu saatte hiç sokaktan geçmediğim için görmemiştim, küçük mutfak kapılarının önünde, alçak iskemlelerde oturan kadınlar, birbirleriyle konuşa konuşa sebze ayıklıyor, iş işliyorlardı. Baktım, kadın dizisi yan sokağa da kıvrılmış devam ediyordu. Tiya Eleni fısıldadı.

"Şu en baştaki kadın bir şey söylese, ağızdan ağıza, sokaktan sokağa bütün Bakırköy'e öyle bir hızla yayılır ki şaşakalırsın."

Korkuyla haç çıkardı. Yağhane yolundan geçip ağaçlık bir yerin yakınında durduk. Ağaçların ortasında oyuncak bir kilisecik, su dolu kazanlar, havuz gibi bir su birikintisi vardı. Yusuf Ağa, tiya Eleni'nin doldurduğu testileri arabaya taşıdı.

"Ayazma burası işte. Bu suyun kutsallığına, şifa verdiğine Müslümanlar da inanır."

Gerçekten çarşaflı hanımlar, fesli erkekler de maşrapayla Ayazmanın suyundan içiyor, yüzlerine, gözlerine sürüyorlardı. Arabaya binince, tiya Eleni Yusuf Ağaya seslendi.

"Şimdi de Zuhurat Baba'ya gidelim lütfen."

İstasyonu geçip sola döndük. Bir başka ağaçlığın önünde durduk.

"Burası da Zuhurat Baba adlı Müslüman bir ermişin türbesi. Bak, burada da ne kadar çok Hıristiyan var."

Doğru söylüyordu. Birçok siyah mantolu kadın da, çarşaflılar gibi mum yakıp dua ediyorlardı. "Bakırköy böyledir işte," dedi, "kimse kendi ermişini, azizini ötekinden kıskanmaz. Sen de Zuhurat Baha'dan bir şey dilesene."

"Ne dileyeyim?"

"En çok ne istiyorsan onu."

Diledim. Tiya Eleni iki mum yakıp yanyana dikti. Dönüşte mezarlığın önünden geçtik. "Anneni ziyaret edelim mi?" diye sordu çekinerek.

"Hayır. Sonra hasta oluyorum."

"Peki."

Elini omuzuma koydu. Ben de sokulup başımı koluna yasladım. Bu yolculuk hiç bitmese ne olurdu sanki!

Öğle yemeğini anneannemle yedim.

"Kız gelince, ben onunla mı kalacağım?"

"Eleni'ye verdiğimiz zahmet yetmez mi, güzelim? Kadın geceleri, benim gibi odandaki kanepede yatar. Korkmazsın."

Hiç itiraz etmedim, üzülmedim de. Çünkü Zuhurat Baha'dan, beni tiya Eleni'den ayırmamasını dilemiştim. Herhalde koskoca ermiş, benim kadar küçük bir çocuğun dileğini geri çevirecek değildi ya. Yemek bitince anneannem, "Biz paşa yengenle alışverişe çıkacağız," dedi, "sen Eleni'yle uyu."

"Kızlar gelmiyor mu sizinle?"

"Sandal sefası yapacaklarmış. Bu da yeni adet!"

İçimden gülerek odadan çıktım. Kapımızı üç kere tıklattım. Bekletmeden açtı. Maşlahını geçirmişti yine arkasına.

"Nerede kaldın?"

Testilerden birini kovaya boşaltıp suyu balkona koymuş. Beni soydu, küçük bir leğenin içinde, güneşte ısınmış Ayazma suyuyla çabucak, oğuştura oğuştura sabunsuz yıkadı.

"Niye bu suyla yıkıyorsun beni?"

"Seni hastalıklardan korusun, bir hastalığın varsa iyi etsin diye pedi mu."

Leğende biriken suyu pencerenin içindeki sardunyalara döktü. Maşlahını atıp yanıma uzandı. Çarşafı beline kadar çekti. Sağma soluna dönerek yatağın serinliğini tattı.

"Ooooh!"

Somurttum.

"Anneannem, artık geceleri odamda kalacağımı söyledi.

Kadın da kanepede yatacakmış."

"Aldırma. Odaların yerini öğrenene kadar üç gün geçer."

"Sonra?"

"Allah büyük canimu."

Öptüm.

"Sen ne diledin bugün, tiya Eleni?"

"Senden ayrılmamayı."

Sevinçle bağırdım.

"Bende!"

Birbirimize atılıp koklaştık. "Şimdi," dedi, "Arkanı dön, uyuyalım." Döndüm. Sımsıkı sokuldu.

Menekşe Hanımın çığlıkları ile gözlerimi açtım. Tiya Eleni kalkmıştı. Koştum. Cumbada ayakta durmuş, perdenin arkasından balıkhanenin iskelesine bakıyordu. Beline doladığı peştamalı, sol kalçasının üzerinde düğümlemişti. Uçları ancak kavuştuğu için düğümden aşağısı boydan boya açıktı. Yanında durup ben de baktım. Elini omuzuma koydu. Upuzun çarşafıyla Menekşe Hanım da kızların arasına karışmıştı. Sandala binmeye korkuyor, binmekten vaz da geçmiyordu. Sonunda Osman ağabey, koca kadını kucağına alıp sandala atlayıverdi. Sandal yalpalayınca bu sefer kızların ödü patladı. Tiya Eleni çocuk gibi güldü. Başımı çıplak bacağına dayadım.

"Sen yıkandın mı?" diye fısıldadım. O da yavaş sesle, "Seni uyandırmamak için bekledim canimu." dedi, "Vakit geçirmek için gardırobu karıştırdım. Çok hoş bir şey buldum. Görünce sevinçten uçacaksın."

Sandal iskeleden ayrıldı. Gülistan tam Osman ağabeyin karşısına oturmuştu. Tiya Eleni, pencereden uzaklaşıp koltuğun üzerinde duran kara bir şeyi alıp giydi. Kolları olmayan, çok bol, uzun, tuhaf bir mantoydu bu. Ceplerinden ellerini dışarı çıkarıp gösterdi.

"Nasıl?"

"Hiç sevmedim!"

Kanepeye oturdu. Gözlerinin içi gülüyordu.

"Gel yanıma."

Sözünü dinledim.

"Burası faytonun koltuğu olsun. Seninle yanyana oturuyoruz. Sokul biraz daha."

Sokuldum.

"Şu cepten elini içeri sok bakayım!"

Elimi tutup içeri çekti.

"Biraz daha uzat."

Aaaa! Kumrunun biri elime geliverdi. Ben elimi inanamadan, telaş içinde oraya buraya dolaştırırken o da kahkahalar atıyordu. Sarıldı.

"Beğendin mi?"

"Hem de nasıl?"

"İşte böyle küçük beyimu. Cariyeniz kış hazırlığına başladı bile. 'Hastalanmayacaksın' derken, doğru söylemişim değil mi?"

Mutluluktan aptallaşmıştım. Başımı sallayabildim ancak.

"Cepleri azıcık genişletirsem, daha rahat hareket edersin. Bunun içine bir de uygun elbise ister tabii."

Birden bunalmış baktı.

"Ama ben çok sıkıldım bu battaniye gibi kumaşın içinde yavrimu!"

Sahiden terlemişti. Elimi çektim. Sevinçle ayağa fırladı. Mantoyu çıkarıp attı. Çenemi okşadı.

"Yıkanacağım. Haydi gel, seyret beni canimu. Akim kalmasın!"

Sevinçle bacaklarına doladım kollarımı. Kapı vuruldu. "Sen aç!" diye fısıldayıp yatak odasına kaçtı. Açtım, Aspasia'ymış.

"Deden geldi. Seni bekliyor. Çabuk ol!"

Yaz Sonu

Dedem salonda oturuyordu.

"Seni almaya geldim, çocuk," dedi sevinçle, "kâhyayı, karısını, kızlarını defettim."

Elini öptüm. Kokladı.

" Seni çok özledik."

Anneannem, "Bu pek apar topar olmadı mı?" diye itiraz ederken, sessizce ayrılıp odamıza koştum. Tiya Eleni elbiselerimi, çamaşırlarımı yatak odasından oturma odasına taşıyor, Despina ile Aspasia da bavullara yerleştiriyorlardı. Yatak odasına geçip konsolun önündeki iskemleye iliştim. Hizmetçiler gidince, tiya Eleni beni kucağına alıp yüreğine bastırdı. Sımsıkı sarıldım.

"Sagapo tiya Eleni."

"K'eğo yavrimu."

Saatlerin deli gibi çalıştığı duyuluyordu. Neveser'in soğuk sesi geldi.

"Haydi!"

Fısıldadı.

"Sakın üzülme. Bana güven pedi mu."

Neveser bağırdı.

"Haydi! Herkes aşağıya indi!"

Yavaşça yere bıraktı beni.

"Gidelim."

Hepsi kapıya çıkmıştı. Vedalaştık. Araba hareket etti. Uzaklaşırken mahzun sesini işittim. Çığlık gibiydi.

"Sto kalo canimuuuuuu!"

Araba Zuhurat Babanın uzağından geçerken, içim isyanla kabardı. Ne Allah umursamıştı bizi, ne de koca ermiş. Son bir dilekte daha bulundum.

"Siz de benim kadar mutsuz olun!"

Halam kapıda bekliyormuş. Kucaklayıp havalarda gezdirdi beni. Yanaşmalar bavullarımı yukarı taşırken, babaannemle karşılaşmamak için uzaktan bizi seyreden çocukların yanma koştum. Eve ancak hava kararırken döndüm. Babaannem sofada oturuyordu. Kapıda durdum. Yüzü sevinçten kırış kırış oldu, gözleri pişmanlıkla doluydu. O yerinden doğrulunca, artık duramadım, koştum. Sarıldık. Ağladı. Dedem beni yine bacaklarının arasına oturttu.

"Eee, anlat bakalım çocuk. Ne yaptın iki buçuk aydır?"

Hep tiya Eleni'yi anlatmak geliyordu içimden ama dilimi tutup sıradan şeylerden söz ettim yalnız. Sonra dedemi sevindirmek için Ekrem Paşanın söylediklerini anlattım. Acı acı güldü.

"Paşa maşa değil o ülen. Delinin teki. Balkan Savaşında yedek subaymış, savaştan böyle kafadan sakat dönmüş. Bitti o iş. Yunanlılar İzmir’de ayrı bir devlet kurdular. Lanet olsun!"

Gece helaya yine halam götürdü. Kapıda bekletip içeri almadım.

"Neden?”

"İşte."

Hoşuna gitti.

"Aferin sana çocuk!"

Yatınca sarıldı.

"Siz ayrılırken o gavur kız bile ağlamış, ha?"

"Dedem mi anlattı?"

"Hu. Anneannene de çok acımış."

Atıldım.

"Anneannem, 'yazı bekleme, arada da gel' diye yalvardı zaten. Dedem yollar mı?”

"Söylerim."

Öptüm.

"Dedeme, şeyi de söyler misin?"

"Neyi?"

"Ben sünnet olmak istiyorum."

O kadar şaşırdı ki doğrulup oturdu.

"Sen?"

"Niye şaştın?"

"Ödün kopuyordu.”

"Kopmuyor artık.”

Yeniden yattı, "Çok değişmişin," dedi sevinçle, "erkek olmuşun sen!” Güldüm.

"Ee, kâhyaları sormuyorsun hiç?"

Aklıma bile gelmemişlerdi.

"Dedenle hesaplaşıp birkaç gün önce gittiler. Kendi kabul etmiyor ama kâhyanın, dedeni giderayak iyice soyduğu anlaşılıyor. Çünkü pek sevinçli ayrıldılar. Neyse, edepsiz karıdan kurtulduk ya, ona bak sen.”

Dedemi affedip affetmediğini sordum. Sustu. Yavaşça arkasını döndü.

"Allah rahatlık versin.”

"Sana da hala.”

Gözlerimi kapadım. Hayalimden gülen, ağlayan, okşayan, şarkı söyleyen, soyunan, yıkanan, yatan, gümüş, fildişi, billur, beyaz, pembe tiya Eleni'ler geçmeye başladı.

Gündüzleri bahçede oynayarak avunuyordum. Dedem de bütün gün çarşıda dolaşıyor, akşamları yorgun argın, böyle işlerle uğraşmak zorunda kaldığı için yazgısına kırgın, eve dönüyordu. Baktıkça acıyordum. Çok ihtiyarlamıştı.

Bir gece halam, "Söyledim, tamam!" dedi. Heyecanlandım.

"Ne zaman yolluyor?"

"Sünnetten söz ediyorum. Öbürünü söylemeyi unuttum." Ah.

"Anneannemleri de çağıracak değil mi, sünnet düğününe?" "Sanmam."

"Neden?"

"Öyle görünmüyor."

"Neden? Neden?"

"Ne bileyim? Onu da kendin sor."

Sabah babaanneme sordum. Dedem, "Millet kan ağlarken, çalgılı, çengili, misafirli düğün ayıp olur." demiş, "Kendi aramızda yaparız, olur biter."

"Sen de mi böyle düşünüyorsun babaanne?"

"Hayır çocuğum. Çağırmamak olur mu? Ama benim sözümü dinlemez ki."

"Büyükbabam, anneannemi dinliyor ama!"

"Onlar şehirli."

"Biz?"

"Biz köylüyüz oğlum. Bizim töremiz başka."

"Öyleyse," dedim, "ben de sünnet olmuyorum!"

Sünnet konusu bir daha açılmadı. Dedem kafa tutmama kızmıştı anlaşılan. Oysa tiya Eleni'ye söz vermiştim. Ne yapacaktım şimdi?

Dedem akşam geç geldi, sofraya oturana kadar elleri arkasında, tespihini şaklata şaklata evin içinde dolandı durdu. Babaannem, "Bir şey mi var? "diye sordu usulca.

"Yahu Anadolu'daki telgrafhanelerin hiçbiri çalışmıyormuş, limanlar kapatılmış, İzmit'e giden treni bile geri çevirmişler. Galiba Ankara'da ayaklanma oldu, kadın. Taarruz etmediği için Mustafa Kemal Paşayı devirdiler herhalde. Allah sonumuzu hayreylesin!"

Ertesi günü dedemle birlikte çarşıya indik. Bana fes alıp giydirdi. Ekabir kahvesine girdik. Temiz giyimli birçok yaşlı adam masalara dağılmış, alçak sesle konuşuyorlardı. Girince bize baktılar.

"Bir haber var mı Kocabey?"

"Bende ne haber olacak paşa hazretleri?"

Kalabalık bir masaya yaklaştık, yer açtılar, oturduk. Dedem beni gösterdi.

"Torunum!"

"Allah bağışlasın."

"Fes de pek yakışmış."

"Bu yıl okula başlayacak, hazırlanıyoruz işte."

"Hayırlı olsun."

Biri adımı sordu, öteki yaşımı, bir başkası gülerek, "Söyle bakayım," dedi, "bugün günlerden ne?"

"Pazar."

Biraz şaşırdılar.

"Günleri biliyor musun sen?"

Dedem adamlardan daha merakla izliyordu beni.

"Biliyorum."

"Say bakalım."

Saydım. Sonra ayları, sayıları, saatleri sordular. Ben bildikçe dedemin duruşu, oturuşu değişiyordu. Top kara sakallı biri, "Maşallah," dedi, "tebrik ederim Kocabey. İyi yetiştirmişin."

Dedem bir şeyler geveledi. Eve dönerken, "Ülen," dedi, "nasıl öğrendin bunları? Kim öğretti?"

"Tiya Eleni."

"O gavur kız mı?"

"Evet."

"Türkçe biliyor mu o?"

"Halamdan daha iyi biliyor."

"Aferin kıza. Ee, başka neler öğrendin bakayım, anlat."

Anlattım. Ama Rumca da öğrettiğini söylemedim. Dedem, sofraya oturunca, adamları nasıl şaşırttığımı büyük bir keyifle anlattı.

"Sünnetine herkesi çağıracağım! O gavur kız da gelsin. Yalnız çalgı filan olmaz. Sessizce oturur, erkenden dağılırız. Ona göre. Bize eğlenmek haram!"

Çalgı olmasa da olurdu.

Ertesi gün dedem, beni iyi giydirmelerini istedi. Babannemle halam, beni özene bezene hazırladılar. Fiyonk boyunbağımı takmak için birbirlerine girdiler, sonunda güçlükle becerdiler. Yola koyulduk. İstasyonun önünde halk kaynaşıyordu. Dedem sokuldu.

"Ne var?"

"Ordu taarruza geçmiş!"

"Neeeeee? Kim diyor?"

"Gazete yazıyor."

Koşar adım yine o kahveye gittik. Ama sevmen pek azdı. Biri heyecandan tıkanan dedeme, "Telaş etme, Ankara, ordunun taarruza geçtiği hakkında kısa, kuru bir tebliği yayınlamış. O kadar. Başka bir haber yok." dedi. Top sakallı adam da, "Fransız komutana sordum, 'ancak bir gösteriş taarruzu olabilir, sonuç alabileceklerini sanmıyorum.' diyor, ben de aynı fikirdeyim. Genel bir taarruz, öyle sessiz, sedasız, gizlice, kimsenin ruhu duymadan hazırlanamaz. Büyük bir hazırlık olsa, mutlaka duyulurdu." Bir başkası da, "Haklısınız paşam," diye söze karıştı, "Yunan tebliği taarruzu doğruluyor ama durdurulduğunu söylüyor."

Sesler yükseldi.

"Adamların bir yıldır hazırladığı cepheyi biz nasıl yararız? İmkanı yok! Boş yere zorlayıp da İngilizleri azdırmasalar bari!"

Dedem aradığı ümitli havayı bulamayınca. "Kalkalım çocuk," dedi iç sıkıntısıyla, "bir de benim kahveye gidelim bakalım."

O kahve tıklım tıklım dolu, kılıksız adamların çoğu ayaktaydı. Her kafadan başka ses çıkıyor, kahkahalar atılıyor, masadan masaya çaylar, kahveler ısmarlanıyordu. Öğle yemeğini küçük, temiz bir çarşı lokantasında yedik. Dedem peçeteyi boynuna sardı, ben dizlerime serdim. Çatal bıçakla yemek yiyişime bakıp, "Çocuk, sen basbayağı şehirli olmuşun." dedi. Bana bakarken gözleri parlıyordu. Çopur yüzlü, kelebek boyunbağlı bir bey, çıkarken yanağımı okşadı.

"Allah bağışlasın!"

Dedem hemen övündü.

"Torunum!"

Tekrar kahveye döndük. Akşama kadar bekledik. Yeni bir haber gelmedi. Hayal kırıklığı içinde evlere dağıldık. İki gün böyle tatsız geçti. Ankara'nın sessizliği herkesi şaşkına çevirmişti. Üçüncü gün Ankara, kısacık bir açıklama ile ordunun Afyon'a girdiği haberini verdi. Halkın coşmasına, bir Afyon’un geri alındığı haberi bile yetmişti. Galiba daha fazlasını bekleyen de yoktu. Dedem ilk defa bababannemle halamı da aldı, fener alayın seyretmeye gittik. İstasyon, evler, çarşı baştan başa Türk bayraklarıyla donanmıştı. Geç vakit eve döndük. Gece ilk defa sokağa çıkan halam hayatından pek memnundu.

Sabah dedem yine yanma aldı beni. Onun kahvesi bir alemdi. Herkes yerli yersiz gülüyor, öpüşüyordu. Akşama doğru İstasyon Caddesindeki Rum Kulübünden çıkan bazı Rumlar dükkânlarını açmaya, neşeyle dolaşmaya başladılar. Kahvedekiler meraka düşünce, biri koşarak çıktı, yıkılmış bir halde geri geldi.

Mustafa Kemal Paşa, Uşak civarında, karargâhıyla birlikte Yunanlılara esir düşmüş.

Dedem gözlerimin önünde eriyip küçüldü, çaresiz bir çocuğa dönüverdi. Halk sessizce dağıldı. Bir fayton çağırıp dedemi eve götürdüm. Bir şey yemeden yattı. Sabaha kadar sayıklamış.

Babaannem öğleden sonra yaşlı yanaşmayı çağırdı, "Hüseyin," dedi, "her işi bırak, köye in. Sen biraz Rumca da anlarsın. Kulağını dört aç. Akşam namazına kadar bekle. Beyi habersiz bırakmayalım. Haydi!"

Hüseyin Amca, akşama doğru çıldırmış gibi döndü. Başında fesi, ayağında yemenisi yoktu.

"Köy ayakta! İnsanlar, hayvanlar, arabalar tekmil sokağa döküldü! Biz Yunan başkomutanını esir etmişiz. Ordu İzmir yolundaymış, İzmiiiir!"

Bitkin dedem haberi alır almaz canlanıp kalktı, köye koştu. Hava kararırken bir faytonla çıkageldi. Ta yoldan bağırıyordu.

"Üleeeeen çocuklar! İnin aşağıyaaaa! Haydiiii! Çabuk oluuuuuun!"

Gece faytonla bütün Bakırköy'ü dolaştık. Gençler marşlar söyleyerek sokaklardan geçiyor, ardına kadar açılmış pencerelerden sarkan kadınlar, kızlar, üzerlerine kolonya serpiyor, gelin teli, mendil, çiçek atıyorlardı. Çarşı Camisinin müezzini, yatsı ezanını öyle gür okudu ki yer yerinden oynadı.

Ardarda zafer haberleri yağıyordu artık. Deliydi meliydi ama Ekrem Paşanın dediği çıkmıştı. Ordu kanatlanmış uçuyordu işte. Dedem İzmir'e girdiğimizi öğrendiği gece, "Öyle bir sünnet düğünü yapacağım ki," diye bağırdı, "dillere destan olacak! Bütün Bakırköy'ü çağıracağını! Herkesi! Herkesi!"

Bahçeye kahveden getirtilen masalarla iskemleler yerleştirildi. Ağaçlara mum fenerleri, lüks lambalar asıldı. Yerlere halılar serildi. Bana geniş, süslü bir sünnet yatağı alındı. Evin kapısının yanma bir çardak yapılmıştı, onun altına kurdular.

Sabah dedem beni kucağında sofaya taşıdı, Hüseyin amca ile birlikte tıpkı Kıvırcık'ı tutar gibi sımsıkı tuttular.

Beni de keseceklerdi!

Korkudan katılıp kaldım. Biri dua ediyordu. Bacaklarımın arasında bir şey ışıldadı, çığlığımdan kendim bile ürktüm. Davul zurna sesleri arasında sünnet yatağına yatırdılar. Çocuklar bahçede bekliyorlarmış. Akşama kadar hokkabazm, karagözcünün, kuklacının biri gitti, öteki geldi. Çok eğlendiler. Ağlamıyordum ama acıdan gözlerim yaşarıyordu. Halam, akşama kadar tülbentle gözlerimi silip durdu. Biri uğruna sessizce acı çekmenin de bir tadı olduğunu o gün öğrendim.

Bahçenin bir köşesinde koca tencereler kaynıyordu.

Dedem bütün Bakırköy'ü çağıramamıştı ama anneannemler, komşular, dedemin arkadaşları da, o ekabir kahvesindeki beyler, paşalar da, başörtülü, sıkma başlı, çarşaflı, mantolu, potinli, iskarpinli, peçeli, peçesiz hanımlarıyla birlikte geldiler. Tek tek beni öpüp kutladılar. Yatağımın üstü armağanlarla, yastığımın altı parayla doldu. Anneannem başucuma oturdu. Her zamanki gibi burnu kızararak ağladı. Paşa amcam, bazı kibar beylerle eski paşalar durgundu. Geri kalanlarsa, dayımla Osman ağabey gibi coşku içindeydiler. Kadınlarla erkeklerin yerleri ayrıydı ama herkes birbirine karıştı. Zafer neşesi, ayrılığı gayrılığı ortadan kaldırmıştı.

Tiya Eleni de, herkes gibi beni çabucak öpüp bizimkilerle birlikte oturdu. Yemekler dağıtılırken, birden zil sesleri duyuldu. Bir çengi oynaya oynaya, çalgıcılarıyla birlikte bahçenin ortasına yürüdü. Alkışlar yükseldi. Büyüklerin eğlencesi de başlamıştı.

Anneannem bana yemek yedirmeye çalışıyordu ama yorgan yarama yapıştığı için kımıldayamıyordum bile. Bir iki lokma ancak yiyebildim. Teyzemle kızlar da sırayla öbür yanımda oturdular. Sırmalı fesime, kurdeleli maşallahla, göz boncuğuna bayıldılar. En son saz heyeti geldi. Şarkılar birbirini kovaladı. İzmir'in Kavakları' türküsüyle birlikte yanaşmalar aşka gelip havaya ateş edince, anneannemin ödü patladı. Yavaş yavaş herkes türküye katıldı. Bazıları ağladı. Sazcılar oyun havalarına geçince, bütün delikanlılar, kaç yıllık oynayıp eğlenme özlemiyle ortaya döküldüler. Tostoparlak Menekşe Hanım da aralarına karıştı. Dayımla Osman ağabeye de 'gelin' diye işaret ediyordu. Onlar da ister istemez kalktılar. Bir ona, bir ötekine kırıtarak, gözlerini süze süze, öyle canlı, istekli, ateşli oynadı ki herkes gülmekten kırıldı. O ara tiya Eleni sessizce yanıma gelmişti. Elimi tuttu. Öylece durduk.

Hiç acı duymuyordum artık.

Misafirler ayrılınca babaannem, "Haydi yavrum, kalk," dedi, "içeri gidelim. Hava serinledi." Hüseyin amcanın hanımı, yarama yapıştığını bilmiyordu, yaranmak için yorganı birdenbire tutup açıverdi. Acıdan öyle bağırdım ki son giden misafirler yoldan geri döndüler. Yatak kan içinde kalmıştı. Beni içeri taşıdılar. Dedem çok telaşlandı. Gece yarısı sünnetçiyi kaldırıp getirtti. Adam kızdı.

"Üzerine fesini kapatsaydınız, yapışmazdı."

Dedemle babaannem suçlu suçlu bakıştılar. Sünnetçi bağırta bağırta, yaramı ılık suyla yıkadı, üzerine sarı bir toz serpti. Sünnet fesimi üzerine koyup yorganı örttü.

"Sen erkek oldun artık," dedi, "ağlama, ayıp!”

Halam şilte serip yerde yattı o gece. Bütün gece yaram sızladı durdu. Zaten sevmiyordum, pipimden büsbütün nefret ettim. Uyurum da fes kayar, yine yorgana yapışırım korkusuyla gözümü bile kırpmadım.

Ah, tiya Eleni yanımda olsaydı. Gözümde tütmeye başlamıştı. Özlem' acısının, her ağrıdan daha yakıcı olduğunu yeni yeni anlıyordum.

Yaram günlerce kapanmadı. Çişim gelecek diye ödüm kopuyor, bir şey pipime değecek diye dizlerim titriyordu. İştahım da iyice kaçmıştı.

Bir öğleden sonra yatağımda tiya Eleni'yi düşünüyordum. Halam kapıdan başını uzattı, sanki havadan söz ediyormuş gibi, "O gavur kız geldi.” dedi.

Allahım! Terliklerimi giymeden koştum.

"Tiya Eleniiiiii!”

Babaannemle oturuyorlardı.

"Canimuuuuu!"

Kollarımın altından tutup havaya kaldırdı beni, yanaklarımdan öptü. Kucağına aldı.

"Sen hâlâ fistanla mı geziyorsun?"

Babaannem suçlanmış gibi rahatsız oldu, "İyileşti ama," diye söylendi, "korkudan giymiyor, kerata." Tiya Eleni'nin gelmesinden hiç memnun olmadığı yüzünden akıyordu. Tiya Eleni çekinmeden eteğimi kaldırıp baktı, "Ama yavrimu," dedi, "yaran kapanmış. Artık fistanla gezmek olur mu?"

Beni kucağından bırakmadan ayağa kalktı.

"Çocuğun altını nerede yıkayabilirim?"

Babaannem gözlerini kırpıştırmaya başlamıştı. Azarlasın mı, yoksa bu pervasız gavur kızma biraz daha mı katlansın, karar veremiyordu. Tiya Eleni, "Merak etmeyin teyzeciğim, bana alışkındır." dedi, yürüdü. Halam büyülenmiş gibi önümüze düştü. Aşağıya indik. Çirkin, karanlık helamızın kapısı açtı. Utanarak bir şeyler mırıldandı. Tiya Eleni halamın omuzunu okşadı.

"Aman ne olacak? Bizim evin helası bundan da küçüktü. Bu onun yanında saray gibi. Çocuğun pantalonu bol, kahverengi bir takımı olacaktı. Onu çıkarır mısınız? Tabii gömlek, iç çamaşırı filan da. Lütfen."

Halam koşa koşa yukarı çıktı. Tiya Eleni çiviye asılı duran havlunun bir ucunu hızla sabunladı.

"Topla eteğini. Sakın korkma, acıtmam."

Yavaş yavaş kabuklaşmış tozları, kurumuş kanları silmeye başladı.

"Acıyor mu?"

Ağzımı yanağına dayadım.

“Iıh."

Kendimden geçerek öptüm. Duruladıktan sonra havlunun öbür ucuyla da okşar gibi kuruladı. Gözden geçirdi, eğildi, şapırdatarak öptü.

"Çok güzel olmuş, yavrimu."

Eteğimi indirip elimden tuttu.

"Ela."

Başımı bacağına yasladım, yukarı çıktık. Merdiven başına gelince, sırnaşıklığımı görmesinler diye doğruldum. Halam sedirin üzerine giyeceklerimi hazırlamıştı. Babaannemle birlikte gözlerini açarak, tiya Eleni'nin beni nazlandıra nazlandıra giydirişini seyrettiler.

Parmaklarıyla saçlarımı düzeltti.

"Haydi bakalım," dedi, "şimdi babaannenle halanın ellerini öp. Düğününde öyle yoruldular ki, ne yapsan haklarını ödeyemezsin."

Yavaşça itti. Ellerini öptüm. Halamın gözleri doldu. Çünkü ilk defa elini öpüyordum.

"Teyzeciğim, bahçede gezebilir miyiz? O pantalona alışmış olur, ben de dilinden düşürmediği bahçeyi görürüm.”

Babaannem ayağa kalktı.

"Tabii kızım, tabii. Buyrun gezin!”

Babaannemin yenildiğini anladım. Tiya Eleni halama döndü.

"Siz de gelmez misiniz?”

"Yok, yok, siz gidin!"

Babaannem, "Git haydi kızım," dedi, "ben de size lokma dökeyim. Dönüşte yersiniz.” Kapıya inip halamı bekledik. "Niye çağırdın?” dedim hırsla.

"Sabırlı ol pedi mu."

Halam paldır küldür merdivenden indi. Bostanı, meyveliği, mısır, ayçiçeği tarlalarını, çayırı gezdik. Tiya Eleni hep halamla konuşuyordu. Çardakta oturduk. Hüseyin amca çekinerek, "Bir şey ister misiniz?" diye sordu. Burada hiç kadın misafir görmemişlerdi bugüne kadar. Halam, "Meyve yeriz Hüseyin amca." dedi. Biraz sonra, hanımı bir tabak dolusu buğulu şeftali getirdi.

"Şeftalinin Rumcası ne tiya Eleni?"

"Rodakino. Niye sordun?"

"Hiiç."

İştahım halamı hayrete düşürdü. Bostan dolabının köpürerek akan suyunda elimizi, yüzümüzü yıkayıp eve döndük. Babaannem mutfaktaydı. Orada oturduk. Tiya Eleni kuş gibi cıvıldıyordu. İkindi ezanı başlayınca saygıyla sustu. Sıcak lokmayla gelincik şurubuna bayıldı. Bir can yoldaşı özlemiyle yanan bizimkiler hayatlarından pek memnundular.

Babaannem birdenbire, "Ben de biraz Rumca bilirdim." dedi. Hepimiz bakakaldık. Bizi afallattığı için keyiflenerek anlattı.

"Ben dağ köylüsüyüm. Bizim köyün yarısı Rum, en iyi arkadaşım da bir Rum kızıydı. Neydi bakayım adı? Ha, Afroditi! O bana dikiş öğretirdi, ben de ona nakış işlemeyi. Günümüz birlikte geçerdi. Evlendim, Kocabey Konağına gelin geldim. Ama aşağıda işler başkaymış. Çok eskiden, ta bunun dedesinin çocukluğunda, yabancıların da toprak satın almasına izin verilmiş. Açıkgöz Yunanlılar hemen kıyılara üşüşmüşler, zengin toprakları ele geçirmek için neler yapmışlar neler. Direnenleri yıldırmak için çapulcu Rumlardan çeteler bile kurmuşlar. Bizimkiler de silahlanmış. Bu karışıklık devrilip benim günüme kadar gelmiş. Bu yüzden ortalık çok karışıktı. Birçok acı olay oldu. Sonunda buraya savrulduk işte. Doğrusu bu ya kızım, senden hoşlanacağım hiç aklıma gelmezdi. Ara sıra gel, bizde kal. Çocuk besbelli ki seni çok seviyor. Onun yüzünü güldürene canımız kurban!"

O akşam sofrada yalnız tiya Eleni konuşuldu. Babaannem hanımlığını, inceliğini, saygısını, bana nasıl iyi davrandığını anlatıyordu, halam da cana yakınlığını, rahatlığını, tatlı dilliliğini, güzelliğini. Dedem, "Düğün akşamı telaştan göremedim," dedi, "sahi, o kadar güzel mi?"

Babaannem dikildi.

"Güzel de söz mü, bey? Dünya güzeli. Ufak tefek ama maşallah pek gösterişli. İçi de güzel. Çocuğu giydirince elimizi öptürdü, ezan okunurken sustu, çocuğun üzerine titriyor."

"Oğlan da seviyor mu kızı?"

"Ohoo! Gözünün içine bakıyor dürzü. Ağzına düşecek neredeyse."

Dedem daldı, "Bizim oralarda ne Yunanlı kalmış, ne Rum.." dedi, "Çekip gitmiş keratalar. İstanbul'daki bazı Rumlar da, ne halt karıştırdılarsa, ordu gelmeden önce Yunanistan’a kaçmak için hazırlanıyorlarmış. Hepsine güle güle! Bizimle kalanlar, artık bizden sayılırlar. Oğlanı okula yazdırır yazdırmaz, gidip bizim oralara bir göz atmak istiyorum. Ben yokken kızı çağırırsınız, sizin için de bir değişiklik olur." Baktı.

"Sen ne dersin, efe?"

Zafer keyfi dedemi bile yumuşatmış, yüreğini kinden temizlemişti. Sevinçten uçtuğumu belli etmemeye çalışarak, "İyi olur," dedim, "derslerime yardım eder."

"Doğru."

Sonra, eğer gelirse tiya Eleni'yi nerede yatıracaklarını konuştular. Halam, "Bizim yatakta yatar," dedi, "ben de yan odadaki sedirde."

"Çocuk?"

Atıldım.

"Ben tiya Eleniyle yatarım."

"Hiç olur mu? Kızı rahatsız edersin."

"Öbür evde, hep onunla kalıyordum zaten."

"Niye?"

Galiba söylemek zamanı gelmişti. Her gece altımı ıslatmaya başladığımı, yalnız anneannemle onun şikayet etmeden bana katlandıklarını anlattım. Babaannem, gözleri yaşararak kucağına çekti.

"Benim yüzümden öyle oldun, biliyorum. Elmas'a kızmakta haklıydım ama sana haksızlık ettim, çocuk! Sonra çok üzüldüm ama ne çare, olan oldu."

Ensemden öptü.

"İkisinden de Allah razı olsun."

Her şey yolunda giderken halam, "Nerede yıkanacak? Benim gibi odada, çamaşır leğeninin içinde mi?" deyince, iş karıştı. Hepsi bana döndüler. Ben de doğrusunu söyledim.

"Her gün yıkanıyor."

Evde yalnız dedemle babaannemin odasında, küçük bir yıkanma yeri vardı.

Apışıp kaldık.

Ümitsizlik içinde kıvranıp durdum bütün gece. Sabah üst kattan gelen gürültülerle yataktan fırladım. Ortalıkta kimse yoktu. Yukardan babaannemin tok sesi işitiliyordu. Koştum. Kapı açıktı. İçeri atıldım. Babaannem gözlerini sile sile, yanaşmaların hanımlarına emirler yağdırıyordu. Halam beni kapıp aşağıya indirdi. Çok öfkelendim.

"Siz niye oradasınız?"

Anlattı. Dedemle babaannem gece düşünüp taşınmışlar, üst katı açmaya karar vermişler. Birkaç sandıkla oymalı bir karyola, ilk kattaki sandık odasına taşındı. Sünnet karyolam yukarıya çıkarıldı. Konsolun üzerinde duran deri çerçeveli sarı fotoğraftan başka, babamla annemi hatırlatacak ne varsa ortadan kaldırdıklarını, zamanla kavrayacaktım. Halam ertesi gün, "Gel çocuk," dedi, "artık görebilirsin."

Yüreğim çarpa çarpa yukarı çıktım. Bana katı gezdirdi. İki odası, kadife oturma takımı ile süslü yemek takımının bulunduğu bir sofası, ayrıca küçük bir mutfağı, aydınlık helası, yatak odasında da bir yıkanma yeri vardı.

"Beğendin mi?"

Güvercinli Köşkün bir parçasıydı sanki.

"Çok."

"Burası sizin."

Bir gün sonra dedem, beni Taş Mektep'e yazdırmaya götürdü. Halam, "Ben de geleyim, ne olur!" diye yalvardı ama razı olmadı. Zuhurat Baha'nın hizasından geçerken, gizlice af diledim. Sokaklar kalabalık, herkes neşeliydi. Okul Müdürü, lokantada beni okşayan çopur yüzlü adammış. Hatırlar diye ümitlendim ama görmedi bile. Birinci kattaki sofada bekleyen velilere, heyecan içinde bağırıyordu.

"...Bu şanlı devlet, umacıyla, cadıyla, torbalı kadınla, kesik başla korkutularak eğitilmiş, el bebek, gül bebek büyütülmüş, milletinin de, kendisinin de hakkını korumayı ayıp sanan, 'büyüklerimiz her şeyin doğrusunu bilir, iyisini yapar' diye kandırılmış, pısırık, ürkek, kararsız, istiklal fikrinden yoksun, milli onurdan nasipsiz, dünyadan habersiz, söyleneni düşünmez, düşündüğünü söylemez, yarım yamalak, mızmız insanların elinde bu hale düştü.."

Dinleyenlerin büyük kısmı Müdür Beyi haklı bularak başını sallıyor, bazıları suratını asmış susuyordu.

"..Artık yeni insanlar yetiştirmeliyiz, yeni!"

Küçük bir odada kaydımı yaptılar. Çarşıya çıktık. Çanta, kalem, defter aldı dedem. Eve döndük. Halam evde yoktu. Babaannem, "Çarşıya yolladım," dedi, "çarşaf, havlu filan alacak.

Evdekiler pek eskimiş. Ayıp olur."

Dedem yutkunup sustu.

Gece heyecandan iyi uyuyamadım. Sabah çok zor kalktım. Okula Hüseyin amcayla gittik. Ben içinde tek defterle kalem bulunan kocaman çantayı taşıyordum, o sefertasımı. O gün okulda heyecanlı konuşmalar yapıldı, oyunlar oynadık. Öğretmenimiz, sıkmabaşlı, genç, güzel bir hanımdı. Bizim sınıfta yedi de kız öğrenci vardı. Ayrı sıralarda oturuyor, bize gizli gizli bakıp gülüşüyorlardı. Öğleyin, en alt kattaki büyük taşlığa indirdiler bizi. Uzun masalar sıralanmıştı. Yemeği, masalara dağılıp itişe kakışa, ayakta yedik. O gün, birçok erkek arkadaşım oldu, pantolonumun dizi yırtıldı. Öğleden sonra, hademeler uzun uzun çıngırak çalınca, öğretmenimiz, "Bugün okul bitti. Yollarda oyalanmadan doğru eve!" dedi. Çığlıklar atarak dışarı uğradık.

Veliler kapının önündeydi. Birkaç da araba bekliyordu. Hüseyin amca, sefertasımı yemekhanede unuttuğumu anlayınca, söylene söylene içeri girdi, gülerek çıktı. "Topunuz birden unutmuşunuz ülen," dedi, "aşağısı yangın yeri gibi. Bu mereti bulana kadar akla karayı seçtim. Bir daha unutma ha!"

Demiryolu boyunca yürüyerek istasyon köprüsünden İncirlik yoluna döndük. Okula gelirken yolun bu kadar uzun olduğunu anlamamıştım. Akşam bir lokma bir şey yiyip erkenden yattım.

Ne kadar yorulmuşum.

Sabah yine zor kalktım. Kahvaltı edemeden evden çıkmak zorunda kaldım. Hüseyin amca yolda simit aldı. Sıra arkadaşım, kara gözlü, şişman, cin gibi bir çocuktu. Bize yakın oturuyorlarmış. Ali'yle okula birlikte gidip gelmeye karar verdik. Öğleyin, yemeğime isteksizce baktığımı görünce, "Beğenmedinse ver, ben yerim." dedi, sefertasımı önüne çekip anında bitirdi. Bahçede birdirbir oynarken çıngıraklar çaldı, hepimiz sınıflara koşmaya başladık. Büyük öğrencilerden biri, ayağını önüme uzatıverdi, takılıp yere kapaklandım. Fesim başımdan uçtu. Halime çok güldüler. Ağlamamaya çalışarak yerden kalktım.

Ali okuldan çıkınca, "Aldırma," dedi tasasızca, "sen de o yaşa gelince, yenilerden birine çelme takar, ödeşirsin." Sabahtan kalan simidimi kemire kemire, burnumu çeke çeke eve döndüm.

Tiya Eleni sofada oturuyordu.

Yaman Sonbahar

Dedem yola çıkacağı için tiya Eleni'yi alıp getirmiş. Hiç taşkınlık yapmadan öptüm. O da yanağını uzatmakla yetindi. Artık akıllanmıştık. Dedem yola çıkmak için ayağa kalktı. Babaannem uzun uzun dua etti arkasından, halam su döktü.

Tiya Eleni bağdaş kurmayı bilmediği için sofraya çömelerek oturdu o akşam. Halam herkesin önüne ayrı tabak koyunca sevindim. Babaannem çatal, bıçakla yemeye çalıştı ama beceremedi, acıklı acıklı bakındı, sonunda, "Sen görme kızım." deyip eliyle yemeğe başladı. Halam kıpkırmızı kesildi. Tiya Eleni'nin aldırdığı bile yoktu. İkisi, yemekte biraz Rumca konuştular. Bababaannem heyecanla, unuttuğu bir sözü hatırlamaya çalışıyor, bulup da Söyleyince çok seviniyor, sonra da kurumla bizi süzüyordu. Yemekten sonra çay içtik. Bizi acı olayların beklediğinden daha haberimiz olmadığı için çok eğlendik. "Aman kızım," dedi babaannem, "iyi ki geldin. Evimiz şenlendi. Sana doyamadım ama çocuk yarın erken kalkacak, haydi yatın siz."

Elele yukarı çıktık. Girişte bir idare lambası yanıyordu. İçeri girince yavaşça kapıyı kilitledi. Deli gibi sarıldık. Sevinçten ağlamamak için kendimi güç tutuyordum. Gündüz evi gördüğü için şaşırmadan lambaları yaktı. Perdeleri kapattı. "Bana güven demiştim. Haklı mıymışım?" dedi.

"Babaannem bile sana aşık oldu. Gitmek istesen de artık bırakmaz seni."

"Çok isterim ama hep burada kalamam ki, canimu. Benim evim orada. Sen de ara sıra oraya gelirsin."

"Dedem izin verirse, gelmez miyim? Şey. Konyak içmeyecek misin?"

"Gecikiriz, sabah kalkamazsın sonra ."

Yatak odasına geçtik. Elbiselerini gardroba asmış, konsolun üzerine kutularını, şişelerini yerleştirmişti. Yatağın ayak ucunda geceliklerimiz, yerde terliklerimiz duruyordu. Sanki güzel bir rüyadan uyanıp tekrar görmek için gözlerimi kapamıştım da, rüya olanca güzelliği ile yeniden başlamıştı.

"Gel bakalım pedi mu."

Çabucak altımı yıkayıp kuruladı, Parmak Çocuğu pudraladı.

"Haydi siz yatağa girin delikanlılar, ben geliyorum."

Geceliğini giydi, lambayı kıstı, yatağa dalıp taşkın bir sevgiyle kucakladı.

"Ah canimu! Ah canimu! Seni ne kadar özlemiştim!"

Sıktı, mıncıkladı, okşadı, çimdikledi. Uzandım. Biraz bocaladı ama sonra yalvaran gözlerime bakınca razı oldu. Tadı, ılık süt gibi içime aktı. Nice sonra gözlerimizi kapadık.

Komodinin üzerindeki küçük saat telaşsız, sakin, tıkır tıkır çalışıyordu.

Çil horozun sesiyle gözlerimi araladım. Telaşla tiya Eleni'yi aradım. Arkası dönük yanımda yatıyormuş. Dokundum. "Uyandın mı?" diye mırıldandı.

"Evet."

Saate baktı.

"Vakit gelmiş. Kalkıyoruz. Ena, dio, tria!"

Öyle zıplamışım ki kendimi bir anda yerde buldum. Gülmekten kırıldı. Su döktü, yüzümü yıkadım. Kendi havlusuyla kurularken, "Ama sen sapsarısın, çok mu kan kaybettin?" diye sordu.

"Bilmem."

Giydirdi. Dış kapı vuruluyordu. Sırtına sarı maşlahını geçirip kapıya koştu. Ben de yaklaştım. Halam kahvaltı tepsisini getirmişti.

"Girmez misiniz? Birlikte kahvaltı ederdik."

"Yok, ben daha sefertasını hazırlayacağım. Çocuk kalktı mı?"

"Çoktan."

Halam beni giyinmiş görünce, imrenerek, "Ooo," dedi, "size yüzü tutmuyor tabii. Dün sabah kaldırana kadar canım çıktı."

Tepsiyi verip aşağıya indi. Çorba mı getirmiş diye baktım. Canım halam! Anlattığım gibi hazırlamıştı her şeyi. Ama kendiliğinden, bir çanak da süzme bal koymuştu tepsiye. Tiya Eleni zeytin, peynir, ayrıca iki dilim tereyağlı, reçelli ekmek yediğim halde, sırf bal yemediğim için ilk defa azarladı beni. Küskün baktım. Dayanamadı sarıldı. Birlikte aşağıya indik. Hüseyin amca bekliyormuş. Dışarı fırladım.

Büyük teneffüste Ali'yle kapıdan ayva alıp ağaçların alımda oturan arkadaşlara katıldık. Pipilerinin bavlarını konuşuyorlarmış. Şaşı gözlü bir çocuk, Ali'ye sordu.

"Seninki ne kadar?"

Ali eliyle gösterdi. Küçük bulup gülüştüler.

"Cim kamında nokta desene şuna, tombul."

Ali kahroldu. Şaşıgöz bana döndü.

"Seninki?"

Doğrusunu söylesem, benimle daha çok alay edeceklerdi. Elimle biraz daha büyük bir işaret yaptım. Şaşıgöz çok kızdı.

"Haydi oradan yalancı!"

Yemin ettim.

"Göster öyleyse!"

Suratı çilli biri, "Ben bu kız gibi çocuğun çükü olduğuna bile inanmıyorum!" diye bağırdı. Tepine tepine gülüştüler. 'Göstermeye utanırım' da diyemedim. Öyle dedim diye Elmas bile alay etmişti. Allahtan çıngırak çalmaya başladı. Fırlayıp sınıfa koştum. İlle görmek isteyeceklerini anlamıştım. Ders aralarında sınıftan çıkmadım bir daha. Yemekten sonra da hemen sınıfa kapanıyordum. Başım hiç yoktan derde girmişti.

Okul dönüşü o kadar hızlı yürüdüm ki Ali geride kaldı, Hüseyin amca solumaya başladı.

"Bu telaşın ne? Yavaş ol ülen. Beş dakika sonra gitsek, ne olur?"

"Olmaz! Öğretmen, 'hiç oyalanmadan, doğru eve' dedi."

"Hay Allah."

Babaannem mutfaktaydı. "Aman çocuk, halanı buraya yolla, Eleni Hanımı da al, evinize kaçır.." dedi, "Bir dakika rahat vermedi kızcağıza. Biraz dinlensin zavallı."

"Ne yaptı?"

"Sabah çarşıya çıkardı. Öğleden beri de hiç durmadan bir şeyler soruyor. Kızla doğru dürüst bir çift laf edemedim."

Tiya Eleni'yi halamın elinden kurtarıp evimize götürdüm.

Üzerinde her zamanki siyah elbisesi vardı.

"Halam seni uyutmamış. Sen dinlen. Ben sessizce ders çalışırım."

Çömelip diliyle burnumun ucuna dokundu.

"Oh canimu. Ne iyisin! Ama ben isteyerek uyumadım. Halanın bir kabahati yok."

Çarşıya çıktıklarına asıl ben kızmıştım ama, "Dedem duyunca çok kızacak." diye homurdandım.

"Ne yapabilirdim? Halan istedi, babaannen de izin verdi."

Beni kucağına alıp oturdu. Gözümün içine baktı.

"Sahi, ders çalışacak miydin?"

"Evet." dedim, yazı dersi başlamıştı çünkü. Tiya Eleni bana yardım edemeyeceği için bozuldu. Konuşuyordu ama Türkçe okuyup yazmasını bilmiyordu. "Babam çok iyi bilirdi," diye dertlendi, "ben Rum okuluna gittiğim için öğrenemedim. Dayına söyledim, o da, Allah rahmet eylesin, 'zor' deyip üstünde bile durmadı. Fransızcamı geliştirmemi tavsiye etti. Ayde yavrimu, hem çalış, hem bana da öğret."

O gün öğrendiğimiz iki harfi gösterdim: a, b. Ders bitince biraz da bağdaş kurmayı denedi. Yemekte yine çok eğlendik. Babaannem, "Siz yatın haydi, yorgunsunuz." dedi.

Tiya Eleni gardroba sakladığı şişeyi çıkardı. Bir sigara yaktı. Sayıları çalışmaya devam ettik. Biraz da çene çaldık. Yatınca sarmaşdolaş olduk. Hiçbir isteğime karşı çıkmadı. Doydukça tutkunluğumun azalacağını sanıyordu herhalde. Ona olan susuzluğumun, açlığımın, sütünü, şerbetini içtikçe arttığın farkında değildi.

Kahvaltıda bal yüzünden yine aramızda tartışma çıktı. "Ama olmaz ki canimu," diye ağlamaklı baktı, "senin şimdi çok iyi beslenmen gerek." Sabahları çiğ yumurta, okul dönüşü üzüm suyu, sulandırılmış pekmez içirmeye başladı. Sefertasımı da o hazırlıyordu artık.

Çocuklara aptal pipimi göstermek zorunda kalmamak için sınıftan çıkmıyor, hiç aralarına karışmıyordum. Perşembe günleri okul öğleye kadarmış. Eve geldiğim zaman tiya Eleni mutfakta babannemle oturmuş, beni bekliyordu. Uzun bir eteklikle fırfırlı bir bluz vardı üzerinde.

"Bugün yemeğimizi açık havada yiyeceğiz."

Başörtüsünü sardı, koca yemek sepetini aldı. Babaannem kapıya kadar geçirdi bizi. Halam yine çarşıya indiği için ikimiz, bostandan geçip çayıra çıktık. Uzaktaki karadut ağacını gösterdim. Çok sevdi. Ağacın yaprakları altına girdik.

"Ooo. Çadır gibi. Ne güzel."

Biraz zorlukla da olsa, bağdaş kurdu, "Açıl susam açıl!" dedi neşeyle, sepetin kapağını açtı. İçinden neler çıkmadı ki? Tabaklar, bardaklar, kap kap yemekler, peçeteye sarılı börekler, torba içinde meyveler, el bezleri. Hepsini örtünün üzerine özenle sıraladı.

"Biz mi yiyeceğiz bunların hepsini?"

"Evet beyünu."

İsteksizliğimi görünce, kendi yedirmeye çalıştı. Biraz sonra başımı sağa sola oynatarak mızıldanmaya başladım. Yaprakların arasından dışarıya göz attı, "Ela konda mu!" dedi. Sokuldum. Etekliğinin kopçasmı açtı, bluzunun eteklerini de dışarı çıkardı. Beyaz teni göründü.

"İtiraz etmeden yiyeceksin ama!"

Elimi sevinçle karnına uzattım. Göbeğini hiç tutmamıştım. Yün yumağı kadar yumuşak, lokma tatlısı gibi ılık kabarıklığı ağır ağır okşadım. Soluk alıp verdikçe elimden kaçıyor, sonra yeniden avucumu dolduruyordu.

"Daha aşağıya inme sakın, pedi mu!"

"Söz vermiştim ya. İnmem."

Oyunumu hiç bozmadan, "Ağzını aç!" diyordu yalnız, ben de dediğini yapıyordum. Birden, "Oh canimu!" diye bağırdı coşkuyla. Ürküp elimi geri çektim.

"Ne oldu?"

"Bak! Geride bir kırıntı bile kalmadı. Hepsini yedin!"

Ne kadar mutluydu. Elimi, ağzımı sildi. Toparlandı. Sırtını ağaca yasladı.

"Dizime yat."

Şarkı söyleyerek uyuttu beni. Uyanınca potinlerimizi çıkarıp çayırda çıplak ayak gezdik, sonbahar çiçekleri topladık, koşmaca oynadık. Ertesi günü okul olmadığı için o gece, geç saate kadar oturduk. Onlar konuşurlarken, aptal gibi sedirde uyuyup kalmışım.

Kalktığım zaman, kahvaltı sofrası hazırdı.

"Kalimera tiya Eleni."

"Kalimerasas canimu. Deliksiz uyudun bu gece."

Sigarasını söndürüp kucakladı. Sofrada Neveser'in taklidini yaparak beni çok güldürdü. Kahvaltının yarısındaydık daha, baygın sesiyle, "Kucağıma gelsene.” dedi. Sevinerek kucağına yerleştim.

"Emzireyim mi seni?"

"Şimdi mi?"

"Evet!”

Gözlerim parladı. Maşlahının önünü açtı. Kumrular keyifle oynaştılar. İştahla uzandım ama geri çekildi.

"Böyle kuru kuruya emzirmek olmaz ki. Aklıma bir şey geldi. Bakalım beğenecek misin?”

Merakla bekledim. Eğildi, birinin başını yavaşça bala batırdı, ağzıma uzattı. Tattım, hoşuma gitti. Başımı okşadı.

"Oh, kan olsun paşamu!”

Sonra öbürünü bala batırdı. Böylece sürdü gitti oyun, iliklerime kadar doydum. Ağzımı silip yerime oturttu. Bala bulanmasın diye maşlahını çıkarıp attı. Uçlarından bal sızıyordu. Güle oynaya sofrada ne varsa bitirdik. Kalktı.

"Ben yıkanmaya gidiyorum.”

Yatak odasının kapısında durup omuzunun üzerinden muzip muzip baktı.

"Hevesin kursağında kalmıştı. İstersen gel, seyret."

Uçtum!

Yüzükoyun yatağa uzandım. Çenemi ellerime dayayarak gözlerimi diktim. Aralığa girdi, kapısını örtmedi. Tahta hamam oturağına oturup saçlarını ıslatmadan yıkanmaya başladı. Bazen başını çevirip gülerek bakıyordu. Havluya sarınıp yatağa uzandı. Kedi yavrusu gibi sokuldum.

"Ti omorft pu ise tiya Eleni!"

Saçlarımı karıştırdı.

"Bugün öğle yemeğini yine kırda yiyelim, olur mu?”

"Kala."

Aşağıya indik. Halam, babaanneme kekeleye kekeleye bir şey anlatıyordu. Bizi görünce susup odasına kaçtı. Babaannem, "Aman kızım," diye fısıldadı tiya Eleni'ye, "havlucuda çalışan bir delikanlı musallat olmuş buna. Bir şeyler geveleyip duruyor. Şunu bir iyice konuştur."

Öğleyin sepetimizi alıp çayıra çıktık. Tiya Eleni'nin ısrarı üzerine halam da bize katıldı. Keyfim kaçtı ama bir şey diyemedim. Önce koşmaca filan oynadık. Yemek yerken, nasıl oldu bilmiyorum, konu açıldı. Halam cevap verirken kızarıp bozarıyor, sevinci de gözlerinden taşıyordu.

"İşi neymiş?”

"Bir dükkânda çalışıyor."

"Tahsili?"

"Sormaya utandım."

"Kaç yaşında?"

"Genç."

"Buralı mı?"

"Galiba."

"Yakışıklı mı?”

"Hı."

"Evlenmek mi istiyor?"

Halam başını önüne eğdi, bir daha da kaldırmadı.

"Evet."

"Gelsin istesin öyleyse."

"Babam gelince isteyecek."

"Mesele yok. Ama ayağına gitme artık. Olur mu?"

Halam sevgiyle baktı.

"Peki Eleni abla."

Döndük. Babaannem tiya Eleni'yi odasına çağırdı. Ben yukarı çıktım. Şaşırsın diye kendi başıma soyunup yattım. Beni yatakta görünce beklediğimden daha çok şaştı, belki de çok şaşmış gibi yaptı, avaz avaz bağırdı.

"Oh canimuuuu!”

Oraya buraya fırlattığım giysileri acele toplayıp soyundu, yatağa girdi, sırt üstü uzandı. Saçlarını açıp uzun bir peçe gibi yüzünden göbeğine kadar sarkıttı. Kaç güzel şey birden saçlarının altında kalmıştı. Sonra başını hafif hafif oynatarak saçlarını dağıtmaya başlayınca, yavaş yavaş yeniden belirdiler. Gözleri, burnu, ağzı, çenesi, boynu, gerdanı, kumrular, göbeği. Allahım, ne kadar çok eğleniyordum. Kalkınca çayırda yürüyüş yaptık.

Sabah çantamı, sefertasımı yüklenip sevinçle yola düştüm. Yazı dersinden aferin aldım.

Babaannemle tiya Eleni, kocaman bir kahvaltı tepsisi hazırlamış, beni bekliyorlardı. Bir tabağa soyulmuş ceviz bile koymuşlardı. Sedire oturduk. Tiya Eleni bir yandan beni doyurmaya, bir yandan da babaannemle konuşmaya başladı.

"Yanakları yine pembeleşmeye başladı, değil mi teyze?"

"Yaa, çok şükür. Tuttuğun altın olsun kızım ! Yalnız olsak bize kök söktürürdü dürzü.”

Ne verdiyse nazlanmadan yedim. Pek memnun oldular. Yukarı çıktık. Ders çalıştıktan sonra biraz uzanıp öbür evden konuştuk. Neveser hastalanmış. Amcam çok düşünceliymiş. Teyzem için düğün hazırlığına başlanmış, evlenince İstanbul'da oturacakmış. Kalkınca, saçlarını bir kurdeleyle bağlayıp kuyruk yaptı. Kız çocuğu gibi oldu. Aşağı indik. Halam yere örtüyü yaymış, üzerine siniyi yerleştirmekteydi. Tiya Eleni babaannemle konuşuyordu. Saçı Balkız'ın kuyruğu gibi sallanıyor, ben de seyrediyordum. Babaannem durup dururken tiya Eleni'ye, "Bu çocuk aşık sana!" dedi.

Aaah! Yine yakalanmıştım. Göz önünden kaçıp pencereye yapıştım. Tiya Eleni hiç korkmadan, "Haklısınız." diye cevap vermez mi? Halam fıkırdadı.

"Eleni abla varken, bize aşık olacak değil ya."

Benim bildiğim, böyle şakalardan hiç hoşlanılmazdı bu evde. Yüreğim sıkışıyordu. Babaannem, "Görüyorum," dedi, "sana nefes bile aldırmıyor, pek üstüne düşüyor, çok naz ediyor. Yine de gık bile demeden, hoş tutuyorsun çocuğu.."

Sesi ne kadar yumuşaktı.

"...Merak etme kızım, bir zaman sonra bu hali geçip gider, rahat edersin. Daha aklı başma gelmeden, çocuktan usanıp kaçmazsın, değil mi?"

"Kaçmam."

"Sağ ol."

Eteği ile gözlerini sildi.

"Çünkü sevdiği ne varsa, elinden gitti zavallının."

Yemekten sonra tiya Eleni Rumca şarkılar söyledi. Yatma saati gelince, babaannem ellerini çırptı.

"Haydi bakalım, evli evine, köylü köyüne."

Ertesi gün okuldan döndüğüm zaman dedem evdeydi. Yoldan yeni gelmiş. Kucağına aldı beni, bir daha bırakmadı. "Aferin, oğluma çok iyi bakmışınız. Yanaklarından kan fışkırıyor.” diye hepsine güler yüz gösterdi. Yemeğe kadar anlattı durdu.

"Halk hem sevinçten ağlıyor, hem üzüntüden. Gitmişler ama birçok yerde, bağları, zeytinlikleri bile ateşe verip de öyle gitmişler! Kimi yerde hayvanları vurmuşlar. Evleri yakmışlar. Kadınları kirletmişler. Nice erkeği birlikte sürüklemişler. İnsan yapmaz bunu. Şeytan işi bu."

"Bırak şimdi bunları, bizim oralar nasıl? Onu anlat!"

"Yine zümrüt gibi, kadın! Pek bir zarar görmedim. Can derdine düşüp yakıp yıkamadan kaçmışlar anlaşılan bizim eli. Bıraktıkları malların birazı yağmalanmış, kalana hükümet el koymuş. Ne olacak belli değil. Evler, araziler adalardan gelecek Türklere verilecekmiş galiba."

" Aaaa!"

"Böyle diyorlar. Bana kuru başına kalmış, yaşlı bir Müslüman kadının toprağını gösterdiler. Bakımsızlıktan ölgün ama canlanmaya hazır. İçim gitti. Sudan da ucuz. Kadın, 'Bacım,' dedim, 'sen de bizimle kal. Başımızın tacı olursun. Sat şurayı bana da, şu mübarek toprağı şenlendirelim!' Çok ağladı zavallı."

"Ee?"

"Sonunda razı oldu."

Başımı okşadı.

"Kısmet olursa, kendi cennetimizde büyüyeceksin çocuk."

Erkenden yemeğe oturduk. Beni bacaklarının arasına alıp eliyle besledi. "Allaha çok şükür," dedi, "bizim asker İstanbul'a gelmeden dönüp yetiştim. O gelişi görmesem, gözü açık giderdim."

Yemek bitince babaannem bizi yukarı yolladı. Tiya Eleni iki lambayı da yaktı ama oda eskisi gibi aydınlanmadı. İçini çeke çeke, "Buranın satılması, sizin toplanmanız baharı bulur," dedi, "şimdiden üzülme sakın!" Sarılıp oturduk. Her zamankinden çok içti. Beni yıkarken sallanıyordu. Yatınca kendini bıraktı. Gözyaşlarımız birbirine karıştı.

"Yalnız senin bana tutkun olduğunu sanıyorlar. Ya ben? Kimse beni hesaba katmıyor. Sensiz ne yaparım, yavrimu? Bütün gün seni nasıl giydirip süsleyeceğimi, eğlendireceğimi, sevindireceğimi, mutlu edeceğimi düşünerek yaşıyorum ben."

İçim acıdan ezilerek ıslak yanaklarını okşadım. Başımı sıcacık yüreğine dayadım.

Sabahleyin ağlamamak için vedalaşmadık.

Yolu öğrendiğim için okula, Hüseyin amca götürmüyordu artık. Ali evlerinin önünde bekliyormuş. Suratımı görünce, "Ne o?" dedi, "Harçlığını mı kaybettin?"

Ah! Aşkın tadından, acısından habersiz insanlar, ne kadar yavan oluyorlar!

Bütün gün tiya Eleni'yi düşündüm. Öğretmen dalgınlığımdan dolayı iki kere azarladı. Ali'nin tasasız hali, çocukça konuşmaları sinirime dokunmuştu. Eve yalnız döndüm. Yukarı çıktım. Eşyaları, üzerlerine beyaz örtüler serip uykuya yatırmışlardı. Gardrop boşalmış, konsolun üstü çıplaktı. Yatağı topladıkları için vücudunun izi bile kalmamıştı geride. Halamın sesi yükseldi.

"Gel de kahvaltını et!"

Tiya Eleni'ye söz verdiğim için baldan tattım ama içim almadı.

Dedem, Refet Paşanın küçük bir birlikle İstanbul'a geldiği gün, yanaşmaları da alıp karşılamaya gitti. Gece döndüler. Bir çocuk gibi gülüyordu.

"Bir avuç asker, gözümüze bir ordu gibi göründü vallahi. Ayaklarının tozunu yüzümüze gözümüze sürdük. Ölsem de gam yemem artık."

Evi, bahçeyi satılığa çıkardı. Allah kahretsin, hemencecik de bir istekli çıkmış. Toprağı parçalayıp üzerine evler yapacakmış. Babaannem telaşlandı. "Çocuğu," dedi, "acaba bu yıl, anneannesinde bıraksak da.."

Dedem kaşlarını çattı.

"Olmaz öyle şey. O kadar uzun zaman gözümden ayıramam."

Babaannem alçak sesle bir şeyler anlatmaya koyuldu. Dedem çok içerledi.

"Sen neler saçmalıyorsun kadın? Bu yaşta merak olur, yaramazlık olur, edepsizlik olur ama aşk olur mu? Kuzusuna da böyle bağlanmıştı bu. Keratanın huyu böyle. Sen korkma, bir tay alırım ona, istediği kadar da kuzu, iki günde kızı unutur gider."

Sonbahar yağmurları başlamıştı.

Kasım ortasında, yaşlıca bir bey bize uğramış, dedemi bulamayınca Hüseyin amcaya, halamı istemeye geleceklerini haber vermiş. Dedem, "Allah Allah. Giderayak bu iş de nereden çıktı?" diye gülüyordu. Bizimkiler korkudan bir şey söyleyemediler.

O gün dedem bayramlıklarını giydi, altın köstekli saatini taktı, ayağına rugan terliklerini geçirdi, baş köşeye kuruldu. Vakit yaklaştıkça sararıyordu. "Yahu," dedi babaanneme, "kız babası olmak ne zormuş be. Her kimse o deyyusa vereceğim yok ya, yine de yüreğim sıkışıyor." Az sonra delikanlıyla yaşlıca bey geldiler. Oğlan şık giyinmiş, güzel yüzlü, yapmacık tavırlı, sinsi bakışlı, pis bıyıklı biriydi. Halam, elleri titreyerek kahveleri verdi, fincanları toplamadan odasına kaçtı. Utancından geçirmeye de çıkmadı.

Pisbıyık, yatalak annesi ile' yaşıyormuş. Yeni Mahalle’de, babadan kalma iki katlı bir evleri varmış. Ticareti sevdiğinden, okumayı bırakmış. Zaten okumanın bir işe yaradığına da inanmıyormuş. Bütün okuyanlar, babası gibi memur olup yalnız aylığa bakıyor, ancak kıt kanaat yaşayabiliyorlarmış. Birlikte geldikleri bey uzaktan akrabasıymış. Şimdilik; onun havlucu dükkânında çalışıyormuş ama gözü antikacılıktaymış.

Dedem antikacılığın ne olduğunu anlamayınca, ikisi de güldüler. Pisbıyık açıkladı.

"Eski, kıymetli ev eşyalarını ucuza kapatıp meraklılarına pahalı satmak. Bütün o köşkler, tıklım tıklım antika dolu. Ama hiçbiri devirlerinin geçtiğinin farkında bile değil. Hâlâ vur patlasın, çal oynasın yaşıyorlar. Bu güneşe kar mı dayanır beyim? Göreceksiniz, bir gün bütün o eşyaları, köşkleri yok pahasına satacaklar. Bu işte çok kâr var! Biri paraca elimden tutsa, karımı o paşa hanımları gibi köşklerde yaşatmazsam.."

Dedemin sakalları çoktan dikilmişti, adamlar gider gitmez patladı.

"Ülen rezil! Ben sana kızımı değil, bir daha selam bile vermem! Herifin dini imanı para! Vay leş kargası vay! Ölü bekleyen mezarcı gibi bu da milletin dara düşmesini gözlüyor. Tüü sana alçak herif!”

O gece halam hiç uyumadı. Sabah yataktan kalkmadı. Okula babaannem uğurladı beni.

Döndüğüm zaman hayatımız değişmişti.

Halam benden sonra evden kaçmış. Yanaşmalar dedemi kahvede bulmuşlar. Zavallı ne olduğunu bilmeden koşa koşa gelmiş. Durumu öğrenince yığılıp kalmış. Beni dedemin yanma sokmadılar. Babaannemi de ancak geceleyin, odadan gözleri cam gibi çıktığı zaman gördüm.

Ev kadınların çığlıklarıyla titredi.

O gece nerede, kiminle yattım hatırlamıyorum. Sabah dedemi taşlıkta yıkadılar, kefenlediler, götürdüler. Hep halam çıkagelir diye bekledim, gelmedi. Herhalde haberi olmamıştı. Akşam Kur'an okundu. Yan odaya serilmiş bir yatakta, ilk defa babaannemle birlikte yattık. İçim içimi yiyordu, sormadan edemedim.

"Halama çok mu kızgınsın babaanne?"

"Kızgın bile değilim artık, çocuk. Hepten sildim onu kafamdan."

Sarıldı.

"Uyuyalım. Yarın okula gideceksin."

Ali sabah beni görünce, "Yine mi harçlığını kaybettin?" diye sordu alaylı alaylı. Ben de şaka gibi, "Yoo," dedim, "dedemi kaybettim." Der demez de gözlerimden yaş boşandı. Dönüşte, avunayım diye benden çaldığı kalemi geri verdi.

Ben okuldayken anneannemler başsağlığına gelmişler. Babaannem benim yanımda sakin duruyordu ama onları görünce ağlamış olmalı ki gözleri kızarmıştı. Birkaç gün sonra, "Bu ev," dedi, "mezarlığa döndü. Hiçbir odaya giremiyorum. Bahçe işiyle de baş edemeyiz. Hazır alıcı varken, satmayı düşünüyorum.

Ne dersin?"

"Satıp Edremit'e mi gideceğiz?"

Başımı okşadı.

"O hikâye kapandı. Burada okuluna yakın küçük bir ev alalım. Ne olacak, ikimiz rahat rahat sığışırız."

Cuma sabahı yanaşmaları toplayıp utana sıkıla kararını açıkladı. Hüseyin amca, "Hiç dertlenme hanım," dedi yüzünün terini silerek, "Bey gidince burası hepimize gurbet kesildiydi zaten. Seni yerleştirince biz de başımızın çaresine bakarız."

Cuma günü de namaz dönüşü büyükbabam, paşa amcam, dayım, Osman ağabey baş sağlığına geldiler. Osman Ağabey yardımcı olabileceğini söyleyince, babaannem rahat bir nefes aldı.

"Ben de parmak hesabıyla bu işin içinden nasıl çıkacağımı düşünüyordum."

Onlardan duyduk, Padişah da birkaç gün önce, halam gibi evden kaçmış, İngilizlere sığınmış. Paşa amcam o yüzden boş boş bakıyormuş demek ki. Kocabey Konağı birkaç gün sonra, o geniş bahçesiyle birlikte satıldı. Hüseyin amca alacakları topladı. Sonra inekler, yük atları, en son da güzelim Balkız elden çıkarıldı. Babaannem, bir akşam Osman ağabeye toplanan paraları saydırdı, böldürdü, bir parçasını büyükçe bir bez torbaya koyup verdi.

"Sor, soruştur, halasını bul, teslim et. Bizimle hiçbir ilgisi kalmasın kaltağın!"

Yanaşmaların haklarını da ödedi. Kendi odasıyla halamın odasında ne varsa, hepsini dağıttı. Bir ay içinde evi boşaltmamız gerekiyormuş. Erkekmiş gibi çekinmeden, benimle birlikte erkenden sokağa çıkmaya, ev aramaya başladı.

Bir gün okuldan geldiğimde, ayaklarını uzatmış, fosur fosur sigara içiyordu.

"Babaanne, ne yapıyorsun?"

"Sus çocuk! Sucuk gibi ıslandım zaten, çok da yoruldum. Karışma!"

Yorgun gülümsedi.

"Sonunda bir ev buldum."

"Nerede?"

"Okulunun tam arkasındaki sokakta. Konuştum, anlaştım. Karşısı çayırlık, fiyatı uygun. Osman ağabeyin uğrarsa, yarın işi bitiririz. Yoksa, gelmesi için haber yollayacağım."

Zavallı babaannem bir an önce buradan uzaklaşmak, yanaşmalar gitmeden de taşınmak istiyordu. Ev alındı. Tamir ettirildi. Babaannem iki günde bir çarşıya çıkıyordu.

Birkaç gün sonra evin önünden garip bir topluluk geçti. Kocaman insanlardan bazıları çocuk gibi el sallayıp dil çıkararak zıplaya zıplaya yürümekteydiler. Meğerse Fransızların boşalttığı kışla tımarhane yapılmış, delileri oraya taşıyorlarmış. Bakırköy'ün delileri çoğaldı. Benim de bir gün delireceğim söylense, kahkahayla gülerdim.

Perşembe günü öğleyin okuldan çıktım. Hüseyin amca kapıda bekliyordu.

"Ne oldu?"

"Yarın sabah taşmıyoruz. Seni köşke bırakacağım."

"Kim alacak beni oradan?"

"Babaannen bir şey demedi."

Güvercinli Köşk bacaları, pencerelerden dışarı uzatılmış soba borularıyla acaip, eski bir gemiye benziyordu. Demir alıp gidecek sandım birdenbire. İçim ürperdi.

Apansız gelişim hepsini şaşırtmıştı. Neşeyle kucakladılar. Derken eve alışmadığım bir sessizlik çöktü. Neveser hasta, paşa amcam da evdeymiş.

"O da mı hasta?"

"Hayır."

Ankara, İstanbul'da da idareyi ele alınca emekliliğini isteyip eve kapanmış. Bu arada Osman ağabeyle Gülistan için de söz kesilmiş.

"Aaa, ağzımız açık kaldı ayol. Birbirlerini beğenirlermiş meğerse. Uçarı Osman, evlenmeye nasıl razı oldu, şaştım kaldım."

Anneannem, akşama kadar yanından ayırmadı beni. Durup durup sarılıyordu.

"Ah güzelim, ölümü pek erken öğrendin."

Bir sırasını getirip sordum.

"Tiya Eleni evde yok mu, anneanne?"

"Dışarda. Kaç zamandır 'ben çıkıyorum' deyip deyip bir yerlere gidiyor. Bir garipliği var yine. Hayırdır inşallah."

Canımın sıkıldığını belli etmedim. Tiya Eleni ile yemekte karşılaştık, pek konuşamadık, çünkü paşa amcam barut gibiydi o akşam.

"Saltanat milletinmiş. Laf! Boş laf! Bu cahil millet başında bir Padişah olmazsa, çobansız sürüye döner! Koca İngiltere'nin, Osmanlı devletini bu baldırı çıplak bolşeviklerin elinde bırakacağını sananlar, aldanıyorlar! Kimse ümitlenmesin! Çok yakında bu yeni idareyi mutlaka alaşağı edecektir! Etmezse ona da lanet olsun!"

Dayımla Osman ağabey sessizce dinliyor, galiba paşa amcamın hiçbir sözünü umursamıyorlardı. Yemek biterken dayım, "Ah amcacığım, söylemeyi unuttum," dedi, "dün İngilizler, Çanakkale'yi de milli hükümete devretmişler."

Paşa amcam soluk, yorgun gözlerle baktı, bir şey demeden yerinden kalktı. Omuzları çökük çıktı, gitti. Büyükbabam dayımı azarladı.

"İlle amcanın damarına basmak zorunda mısın oğlum?"

Dayım, "Ben vallahi sevineceğini sanmıştım." dedi masum masum, Osman ağabeyle bakışıp gülüştüler. Paşa yengem kızdı.

"Bolşevikler siz de!"

Bu söze büyükbabam bile gülünce çok içerledi.

"Tamam, ben de gidiyorum, siz güle güle oturun!"

Paşa yengem böyle kırgın ayrılınca, anneannem, "Haydi biz de kalkalım." dedi ister istemez. Odaya geçtik. Büyükbabama okulu, dersleri anlattım. Öğrendiğim kelimeleri yazmamı istedi. Yazmaya başladım.

" Ana, baba, dede.."

Büyükbabamın gözleri doldu. Gece aralarında yattım. Anneannem, memesini tutmadığım için kaygılandı.

"Yine bir şey mi var?"

"Hayır. Artık canım istemiyor."

"Ah güzelim. Büyüdün tabii. Kızlara, 'gelecek yıl vazgeçer' diyordum da anlamıyorlardı. İşte bu kadar. Bir de yalnız yatmaktan korkmasan. Yoksa yatıyor musun?"

"Daha yatamıyorum."

"Zarar yok. Yakında o korkun da biter, hayatım."

Öptü.

"Ne güzel, yarın hamam günü. Yeni evinizde temiz temiz yatacaksın."

Sabah kahvaltı bitince, "Sen Eleni'yi al," dedi, "birlikte gelin." Odadan fırladım. Kapımıza üç kere vurdum. Neveser'in kapısı açıldı, başına yemeni çatmış, uzun suratlı bir kadın göründü. Parmağını dudağına koydu.

"Hişşşşt!”

Tiya Eleni kapıyı aralamıştı, kendimi içeri attım. Beni bebekmişim gibi kucağında sıkarak, sallayarak, hoplatarak odada gezdirdi. Başını başıma dayadı.

"Anneannem hamama inmek için bizi bekliyor."

"Ben gelmeyeceğim."

"Neden?"

"Kendini tutamıyorsun ki pedi mu ! Biri gözlerini hâlâ benden alamadığını görse, başımız yeniden derde girer. Sen aşağıya in! Akşama kadar da beni arama!"

Zaten evden çıkıp çıkıp gittiği için kızgındım, çok dargın baktım. Burnumu sıktı.

"Çünkü akşam seni eve ben götüreceğim. Sizde yeni evi kutlayacağız!”

Şaşaladım.

"Sen evi biliyor musun?"

"Tabii! Sen şimdi koş, güzel kızları seyret!"

Beni yavaşça kapının önüne bırakıp popoma vurdu. Anlamadığım bir şeyler dönüyordu. Peştamalım küçük odada, sedirin üzerinde duruyormuş. Soyunup belime bağladım, içeri girdim, çığlıklar yükseldi.

"Ooooo!"

"Güzelim!"

"Şunun yürüyüşüne bakın ayol!"

"Pek çalımlı olmuş bu."

"Allah bağışlasın!"

Kızları seyretmeden yıkandım. Niye seyredecektim ki? Benim sevgilim hepsinden bin kat daha güzeldi. Küçük odada geceliğimi giyip yukarı çıktım. Paşa amcamla büyükbabam, kitaplıkta bir şeyler yazıp çizerek konuşmaktaydılar. Galiba hesap yapıyorlardı. Ellerini öptüm. Cuma namazına beni de götürdüler. Arabadan inerken, Osman ağabey elimi tuttu, "Ufaklık, babaannene haber ver," dedi, "Halanı buldum, emaneti teslim ettim."

"İyi mi?"

"Fena değildi. Ama dedenin öldüğünü duyunca, yıldırımla vurulmuşa döndü. Haberi olmamış. Hemen sizi görmek istedi."

"Babaannem kabul etmez ki."

"Söyledim."

Namazdan dönüşte yağmur arttı. Yemekten sonra yukarı çıktım. Hepsi sofada toplanmıştı. Bir de Yahudi kadın vardı. Teyzemin düğünü için kızlara elbise dikiyormuş. Gülistan kucağına aldı beni, yavaşça "Teşekkür ederim." dedi, öp :ü. Tarağını getirip saçımı taradı. Geveze kadını dinleyip eğleniyordum, Aspasia anneannemin çağırdığını haber verdi. Gittim. Neveser'in kapısında gördüğüm uzun suratlı kadınla konuşuyordu. "Tanışın diye çağırdım," dedi, "sen gittin, ertesi günü Safinaz Hanım geldi.” Kadının at gibi iri dişleri vardı, kişner gibi güldü.

"Nasılsın küçük?"

Yüzümü okşamak isteyince, başımı kaçırdım. Kadın gittikten sonra, "Bu mu bakacak bana?" diye sordum öfkeyle.

"Aa, nesi var?"

"Ben bununla aynı odada yatmaktan korkarım. Kuyu anasına benziyor bu kadın, anneanne!"

Başını arkasına atarak uzun uzun güldü.

"Haklısın ama bunu bile zorlukla bulabildik, güzelim. Köylerde erkek azaldığı için her iş kadınlara kalmış. Öyle diyorlar."

Giydirdi, "Hava kararmadan gidin," dedi, "ben arabayı kapıya çıkartıyorum." Evi dolaşıp herkese 'allahaısmarladık' dedim. Paşa amcamla büyükbabam hâlâ hesap yapıyorlardı. Kapımızı usulca vurdum, tiya Eleni hazır bekliyormuş, büyük bir bavulla çıktı. Anneanneme uğradık.

"Hanımanne, beni merak etmeyin, belki biraz uzun kalırım."

"Peki kızım, nasıl istersen. Biz de yakında hayırlı olsuna geleceğiz. O zaman birlikte döneriz."

İkimizi de yanaklarımızdan öptü. Hava iyice serinlemişti, paltomun yakasını kaldırdı. Arabaya biner binmez tiya Eleni'ye sokuldum, o da elini omuzuma atıp beni kendine çekti.

Yeni evimize gitmek üzere yola koyulduk.

Yeni Evimiz

Kapıyı, Hüseyin amcanın hanımı açtı, "Hoşgeldiniz," dedi, "besmele çekip öyle girin!"

Tiya Eleni duraksamadan, "Bismillah!" deyip içeri girdi. Babaannem koştu, ikimize de sarıldı. Yorgunluktan yüzü bembeyazdı. Yusuf Ağa bavulu bırakıp gitti. Hüseyin amca, taşlığın dibinde durmuş ağzı kulaklarında, bizi seyrediyordu.

Tiya Eleni, aynalı, burmalı bir askılığa, paltomla mantosunu astı. Fesimi rafa kaldırdı. Ayakkabılarımızı çıkardık. Tiya Eleni ayakkabılıktaki ponponlu, uzun ökçeli bir terliği alıp giydi. Şaştım. Ponponlu terlik ne arıyordu ki bu evde?

Bana hemen evi gezdirdiler.

Girişte iki odayla mutfak vardı. Ön odaya, annemin süslü yemek takımı ile küçük bir çini soba koymuşlardı. Sokağa bakan demir parmaklıklı pencerelere, tavandan yere kadar uzanan kaim, güzel perdeler, duvarlara meyve resimleri asılmıştı. Masanın ortasında dört kollu, büyük bir şamdan, yemek odası ile mutfak arasında, buzlu camlı bir pencerecik vardı. Mutfağın karşısındaki oda hizmetçi odasıymış. Annemin sandıklarını, yatağını oraya kaldırmışlar. Koridorun sonundaki koca sürgülü kapı, kuyulu, tulumbalı, asma çardaklı, ağaçlı bir bahçeye açılıyordu. Yeni kümeste, bizim şımarık çil horoz, tavukların arasında fiyakayla dolaşmaktaydı.

Birinci kata çıktık. Sokağa bakan cumbalı oda, oturma odası yapılmış, iki sedirin de örtüsü değişmiş, yastıkları yenilenmişti. Sedirlerin iki yanında burma ayaklı sehpalar, kapakları sedef işlemeli, aynalı, büyük bir konsol vardı. Üzerinde de beyaz fanuslu iki büyük lamba. Bir duvarda rakkaslı, asma bir saat. Ortada kapaklı, geniş kenarlı, yuvarlak, sarı bir mangal. Duvarlardaki tahta girintiler, çoğunu görmediğim süslerle doluydu. Yerlere eski, güzel halılarımızı sermişler. Büyük çini soba harıl harıl yanıyordu.

Ara kapıdan, babaannemin yatak odasına geçtik. Başucu duvarında Kur'an kesesi asılı, geniş yatak gibi komodin de yeniydi. Bir duvar, boydan boya, tavana kadar yerli dolaptı. Yanında yıkanma yeri vardı. Babaannem, odadan çıkınca, sahanlıktaki bir kapıyı açarak, duvarları çini kaplı, ferah helayı gösterdi. Çok sevindim.

Sonra üst kata çıktık. Cumbada küçük, oymalı bir masayla iskemle duruyordu. Annemin yeşil oturma takımını buraya koymuşlar. Bu odadaki bodur çini soba da yanıyordu. Aradaki kapıdan arka odaya ittiler beni.

Aah!

Karyolam, konsol, komodin, gardrop, tıpkı eski evdeki gibi yerleştirilmiş. Konsolun üzerinde annemle babamın fotoğrafı. Komodinin üzerinde lambayla saat. Ayak ucunda geceliğim, yerde terliğim. Pencereden, bahçesi bizimkine bitişik olan evin arkasıyla, biraz uzaktaki okulum görünüyordu. Her yer halıyla kaplıydı. Bu odada da yıkanma yeri, sahanlıkta da aşağıdaki gibi aydınlık bir hela vardı.

Ev mis gibi badana ve yanık odun kokuyordu.

Bu oyuncak evi, Güvercinli Köşkten daha çok beğenmiştim. Babaannemin bacaklarına sarıldım.

"Teşekkür ederim.”

"Eleni'ye teşekkür et sen! Asıl o yoruldu."

Şaşkınlıkla baktım.

"Ben ne anlarım bu işlerden, çocuk? Eşyaları seçip alan, perdeleri yaptıran, evi tertipleyen, süsleyen o."

Demek evden çıkıp çıkıp buraya gelmişti.

"Biz sadece evi temizleyip eşyaları yerleştirdik.”

Ona da minnetle sarıldım.

"Bu kat senin. Ders çalış, arkadaşlarını çağır, oyna, gündüz yat, geceleri Eleni yoksa, aşağıda benimle uyursun."

Hüseyin amca ile hanımı, mutfaktaki masaya oturmuş, bizi bekliyorlardı. Ayağa kalkıp izin istediler. Babaannem azarladı.

"Siz delirdiniz mi? Yemek yemeden bırakır mıyım?"

Tiya Eleni yemek odasındaki büyük masayı hazırlamaya başladı. Ben de yardım ettim. Neyin nerede olduğunu, babaannemden daha iyi biliyordu. Beyaz örtülü, peçeteli, şamdanlı, çatal bıçaklı sofrayı görünce Hüseyin amcalar yine gitmeye kalkıştılar. Babaannem, "Oturun," dedi, "biz elimizle yeriz, o alafrangalardan bize ne?"

Yemeğe başlamadan, Hüseyin Amca dokunaklı bir dua okudu. 'Amin' deyip yüzlerimizi sıvazladık.

"Haydi bismillah!"

Böylece, yer sofrasına, bir tabaktan yemeye, tek bardaktan içmeye veda ettik. Un helvasıyla yemek sona erdi, Hüseyin amcanın hanımı bir koşu kahveleri yapıp getirdi. Babaannem, dedemin gümüş tabakasını çıkardı, gülerek iki sigara sardı, birini tiya Eleni'ye uzattı.

"Çekinme, iç, bunlar halden anlar!"

Anlaşılan daha önce de birlikte sigara içmişlerdi. Neşe içinde sofrayı kaldırdılar. Giderlerken, Hüseyin amcanın hanımı, "Günaşırı uğrarım ben." dedi.

"Eksik olma."

Babaannemi odasına bıraktık, sobasına iki odun atıp katımıza çıktık. İçeri girince, bin yıllık özlemle tiya Eleni'nin kucağına atılıverdim. Boş bulundu, birlikte kanepeye yuvarlandık. Yanaklarını, burnunu, çenesini, kulaklarını, gıdısını öpücüğe boğdum.

"Niye telaş ediyorsun maymuni, artık hep şeninim."

Sahi, Edremit hayal olmuştu!

Sonra eşyalarını yerleştirdi. Bir koltuğa sığışıp oturduk. Bu sefer kadehini de getirmişti. Yeni evimizin şerefine içti.

Oturma odasındaki saat onu vuruncaya kadar konuştuk. Beni helaya götürüp başımda bekledi. Saklayamadığı bir kaygıyla, "Küçüğünü yaparken bile, bu hep böyle mi duruyor?" diye sordu. Galiba böyle duruyordu. Canı sıkıldı. Beni yatak odasındaki aralıkta bir daha sabunlayıp yıkadı. Pipimi kremledi. Yattık, "Söyle yavrimu," dedi sevgiyle, "ne istiyorsun?"

Başka bir şey istemeyi bilmiyordum ki.

"Fraula."

"Öyleyse ben keçi olayım, sen de benim oğlağım ol."

Diz çöküp ellerinin üzerinde doğruldu. Meleyerek, emzirmek için oğlağını çağırdı. Altına kaydım. Hiç şikayet etmeden, sabırla bekledi. Yanıma uzandı. Saçlarını sırtıma örttü.

"Farkında mısın, Parmak Çocuğu çok ihmal ettik, yavrimu."

Elini uzatıp avucuna aldı. Bu hiç bilmediğim, yeni bir oyundu. Kımıldamadan bekledim. "Bundan sonra bu," dedi, "tiyasının avucunda uyuyacak, çabucak büyüyecek."

Öyle uyuduk.

Sabah sevinçle okula koştum. Çünkü sefertası taşımama gerek kalmamıştı artık. Öğleleri eve gelecektim. Öğle yemeğini, ocağın ısıttığı mutfakta yedik. Çıngırak seslerini işitinceye kadar yanlarından ayrılamadım.

O gece tiya Eleni, Parmak Çocuğu yine sıcak beşiğine yatırdı, salladı, pışpışladı. Sonra, "Yavrimu, bu çocuk hâlâ bütün gün uyuyor, hiç oynayıp zıplamıyor, değil mi?" dedi üzüntüyle.

"Evet."

"Bir derdi olmalı."

Okuldan çıktığım zaman, babaannemle kapıda bekliyorlardı.

"Ne var?"

"Bir şey yok. Biraz yürüyelim."

Hiç de yürünecek hava değildi. Hafif kar serpeliyordu. Tiya Eleni, İstanbul Caddesindeki bir evin kapısını çaldı. Yaşlı bir Rum hanım açtı.

"Buyrun, bekliyor."

Bababannemle beni bir odaya aldı. Doktor Sadi Bey, "Merhaba kerata," dedi, "hoş geldin!" Şaşırmıştım. Daha önce görüşmüş olmalılar ki doktor bir şey demeden, babaannem beni soymaya başladı.

"Ne oluyor?"

"Doktor bey muayene edecek."

"Neden?"

Sadi Bey yaklaştı.

"Sünnetin nasıl olmuş, ona bakacağım."

Göstermemek için iki büklüm oldum. Babaannem öfkelendi.

"Aaa! Bu da yeni çıktı. Çekinecek ne var? Haydi, doktor beyi bekletme!"

Ellerimi zorla açıp baktı, tuttu, çekti. Utançtan bayılmak üzereydim. Bıraktı. Ellerini yıkarken, "Temiz bir sünnet. Hata yok," dedi, "giydirebilirsiniz."

Babaannem beni giydirip dışarı yolladı. Hiç yüzüne bakmadan tiya Eleni'nin yanına oturdum. "Kızma ne olur," dedi, "eve gidince her şeyi anlatacağım."

Eve girer girmez yukarı fırlayıp odama kapandım. Çirkin pipimi o garip doktora göstermelerini affedemiyordum. Biraz sonra neşe içinde geldi. Başımı kaldırmadım bile. Çırpınmama aldırmadan kucakladı, göğsüne bastırdı. "Canimu," dedi, "bir dinle. Hak vermezsen, her cezaya razıyım. Parmak Çocuğun hali dikkatimi çekmişti. Hiç çocuk büyütmediğim için telaşa kapıldım. İki oğlu olan Aleksandra adında eski bir arkadaşım var. Birkaç kere ona gittim. Anladım ki Parmak Çocuğun durumu bir garip. Belki de sünnetçi bir yanlışlık yapmıştır diye düşündüm. Söylersem gelmezsin korkusuyla doktora gideceğimizi haber vermedim. Affedersin yavrimu. Ama çok iyi oldu. Yeniden sünnet olman gerekmediği anlaşıldı."

Atlattığım tehlikeyi öğrenince titredim. Başımı öptü.

"Doktor 'daha yaşı küçük de ondan' demiş, babaannen 'utançtan' diyor. İkisi de yanılıyor. Şeyda ile Elmas'ın seni nasıl kırdıklarını bilmiyorlar ki. Hiç korkma pedi mul Tiyası ona öyle iyi bakacak ki Parmak Çocuk da yakında, ağabeyisi gibi yakışıklı, sağlıklı, terbiyesiz bir delikanlı olacak."

Pipimden, benden ayrı bir şeymiş gibi söz etmesi hoşuma gitmişti. Güldüm.

"Barıştık değil mi?"

"Evet."

Sevinç çığlıkları atarak beni havalarda dolaştırdı. Sahiden deliydi. Ben de deliliğine bayılıyordum zaten.

"Böyle durmasının ne zararı var, tiya Eleni?"

"Zamanı gelince anlatırım."

Burnumu öptü.

"Onunla öyle güzel oyunlar oynayacağız ki, çok eğleneceksin."

Tiya Eleni'nin, içimdeki yarayı, çocukluğumu örselemeden iyi etmek için, her şeyi nasıl incelikle oyuna çevirdiğini, ancak nice yıllar sonra anlayabilecektim. Her zamanki tezcanlılığı ile daha o gün işe girişti. Hemen geceliğimi giydirdi, çamaşırımı çekip çıkardı, "Ben buradayken evde böyle ferah gez bundan sonra," dedi, "babaannen anlamaz. Gece de böyle yatarsın. Serinlik belki iyi gelir." Uzun uzun yıkadı, kremledi, ovuşturdu.

Ertesi gün çarşıdan oyun için gerekli şeyleri almış. Yemekten sonra, erkenden yukarı çıktık. Sobaya odun attı. Önce ders çalıştık. Sonra eteğimi belime toplayıp koltuğa oturttu beni.

"Gözlerini kapa, ben aç demeden açma. Ne oluyor diye de sorma. Parakalo."

Yatak odasına koştu, şarkı söyleyerek geri geldi. Omuzumun üzerinden eğilip Parmak Çocuğa bir şeyler yaptı. Dirseği zaman zaman karnıma çarpıyordu. Birden neşeyle bağırdı.

"Aç gözlerini, haydi, aç, aç!"

Baktım. Parmak Çocuğu bir tülbent parçasıyla kundaklamış, kaş kalemiyle de başına iki göz, burun, küçücük bir ağız yapmış, minicik bir bebeğe benzetmişti. Kahkahalar atarak birbirimize sarıldık.

Ertesi akşam yine bir şeyler yaptı. Gözlerimi açtırdığı zaman dilimi yutacaktım. Kırmızı elişi kâğıdı ile kapladığı babaannemin yüksüğünü, fes gibi Parmak Çocuğun başına hafifçe yan yerleştirmiş, altına bıyıklı bir yüz çizmiş, boynuna mendil gibi kırmızı bir kurdele parçası dolamıştı. Oynattıkça külhanbeyinin suratı türlü türlü gülünç hallere giriyordu. Yerlere serildik. Sonra mantar isiyle boyadı, beyaz pulla göz, rujla ağız, mini mini boncuklardan gerdanlık yaptı. Parmak Çocuk tıpkı Menekşe Hanım olmuştu. Şarkısını aa söyleyerek sünnet düğünündeki gibi öyle güzel oynattı ki gülmekten gözlerimden yaş geldi.

Bir akşam gözlerimi kapattırmadı. Çünkü hazırlık uzun sürecekmiş. Parmak Çocuğun kısacık gövdesine, sulu un hamuru ile parlak renkli pullar yapıştırdı, başının iki yanma da göz çizdi. Bayıldım. Küçük, tombul bir balık olmuştu.

Böyle güzel oyun oynamamıştım hiç.

Yatmadan önce, konuşa konuşa, Parmak Çocuğun pullarını ayıkladı, yıkadı, kahkahalar atarak yatağa devrildik. Doyasıya öptüm.

"Canimu," dedi, "zavallıcık ne kılıklara girdi. Ama hangi kılığa girse şirindi, değil mi?"

Coşkuyla, "Evet!" dedim.

"Demek ki sümüklü böcek gibi çirkin, iğrenç değilmiş. Yoksa hep böyle şirin olur muydu?"

Meğerse bütün bu oyunlar, bana Parmak Çocuğu sevdirmek içinmiş. Daha ilk günü, keşke Şeyda ile Elmas da görselerdi diye düşünmüştüm zaten. Söyledim. Ah canım! Ne kadar sevindi.

Ertesi günü, ben okuldayken, anneannemlerin gelmemelerinden kuşkulanıp eve gitmiş. Akşam keder içinde döndü. Benden saklamaya çalıştı ama yüzünden belli oluyordu. Hayatın, biraz da ölüm olduğunu anlamıştım artık.

"Neveser mi?"

"Evet."

Anneannem, 'Buranın tadı yok, sen biraz daha kal orada' demiş. Oyunlara birkaç gün ara verdi. Yalvarmaya başladım.

"Ne olur, yine kukla oynat."

"Peki yavrimu."

Hokkabaz külahı, karagöz başlığı, dantel takke, kukuleta yapıp giydirdi, türlü yüzler çizdi, boyadı. Hele başına yüksükten beyaz sünnet fesi oturtup da Parmak Çocuğun sünnet düğününü yaptığımız akşam, o da, ben de, gülmekten ölüyorduk.

Erkek tarafı daha fazla ertelenmesine razı olmadığı için ay sonunda teyzemin düğünü yapıldı. Trenle İstanbul'a gittik, düğünün yapılacağı Pera Palas'a indik. Her yer elektrik ışığı yüzünden gündüz gibi aydınlıktı.

Odalarda giyinip asansörle aşağıya indik.

Teyzem uzun kuyruklu, gümüş tellerle süslü, incecik duvaklı, beyaz gelinliği içinde çok güzel olmuştu. Damat da yakışıklıydı. Orkestra hoş bir parça çalmaya başlayınca damat teyzemi dansa kaldırdı. Büyükbabam telaş etti.

"Eyvah, şimdi kız ne yapacak?"

Anneannem güldü.

"Merak etmeyin. Gazetede adı geçsin yeter, kızlar hiç görmeden, ertesi günü evde o dansı yapıyorlar. Akıl, sır ermez bir şey ama böyle."

Teyzemle kocasının alkışlar, konfeti, serpantin yağmuru altında, uçar gibi dans ettiklerini gören büyükbabamın ağzı açık kaldı. Bizimkilerin bile biraz yadırgadıkları bu danslı, içkili, alafranga düğün bitince gelinle damadı uğurladık. Kocaman, siyah bir otomobile binip gittiler. Büyükbabamın gözleri doldu.

Sabahleyin yine günlük elbiselerimizle Bakırköy'e döndük. Tiya Eleni beni eve bırakıp Güvercinli Köşke gitti. Birkaç gün sonra da yanaşmalar, çoluk çocuk vedalaşmaya geldiler. Onları yolcu ettiğimiz gün, babaannem çoktan kaybolup gitmiş trenin arkasından, uzun süre baktı, elimi sıkı sıkı tutarak ilk defa açıkça ağladı. Benden başka nesi varsa hepsini, birlikte alıp götürmüşlerdi sanki.

Komşulardan birinin bulduğu yaşlıca, somurtkan bir kadıncağız, haftada iki gün uğruyor, odalara odun, su çıkarıyor, ortalığı temizliyor, çamaşır yıkıyordu. Satıcılar kapıdan geçtiği için babaannem pek yorulmuyordu. Ancak her şeyin küfeyle, çuvalla alınmasına alıştığı için 'yarım okka' ya da 'beş tane' filan demeye çok utanıyordu.

Karnemi getirdiğim gün, babaannem hemen yan komşuya geçti. Komşunun beyine göstermiş. Adam, "Hepsi pekiyi." deyince eve neşe içinde döndü, türkü söyleyerek lokma döktü.

Okul kış tatiline girmişti. Tiya Eleni lapa lapa kar yağdığı bir gün çıkageldi.

Açıkça paradan söz edilmesi ayıp olduğu için tam bilmiyordu ama galiba emekli aylıklarının ancak yarısı verilebiliyormuş. Paşa amcamın canı burnundaymış. Evi Neveser'in yerine o idare ediyormuş şimdi. Safinaz Hanımı masraf olmasın diye geri yollamış.

Bu haberi duyar duymaz, üstüne saldırıp yüzünü, gözünü öpmeye başladım. Babaannemin gülmesi tuttu.

"Kızı yiyeceksin ayol!”

Yatmadan önce, "Yine kukla oynatalım!" diye tutturdum. "Yoo, oyun bitti,” dedi, "artık işimiz ciddi.” Çamaşırımı çıkardı. Parmak Çocuğa sitemle baktı. Zavallıya hiç sebepsiz verdi veriştirdi.

"Güzel olmasına güzel ama güzellik yetmez ki. Huyu da iyi olmalı. İnatçı bir çocuk bu! Tembel de. Üstelik korkak!"

Hiç beklemediğim sözlerdi bunlar.

"Dışarı çıkıp bizimle oynamaktan korkuyor, yüreksiz! Alay edeceğiz sanıyor galiba. Hiç eder miyiz canimu?"

Gözlerimin ta içine baktı. Başımı eğdim.

"Bilmem ki."

"Neden alay edelim?"

"Belki küçük diye."

"Bu daha yavru! Üstelik iyi ki büyük değil. Koynumda kocaman bir kertenkeleyle yatamam."

Omuzlarını titretti.

"Aa, ödüm patlar vre!"

Kıkırdadım. Yıkarken, "İşimiz işte bu yavrimu," dedi, "Bu huysuzu birlikte iyileştireceğiz.”

Parmak Çocuğa, "Kitakse me tembeli," dedi, "ben senin de tiyanım. Ağabeyin nasıl benim sözümü dinliyorsa, sen de dinlemek zorundasın. Anladın mı?"

Hiç kucağından bırakmadı beni, başka şeylerden söz etti. Ama bir yandan da çocuğu nazlandırdı. Gece de, "Yeni bir beşikte uyursa belki neşelenir,, deyip beni kendine çekti, çocuğu sıcacık, yumuşacık göbeğine yasladı. İçim bir hoş oldu. Birkaç gün sonra söylenmeye başladı.

"Bu beşiği de beğenmedi, yezit!"

"Nereden anladın?"

"Baksana şunun haline. Seni, beni umursadığı bile yok."

Parmak Çocuğa, "Vre kuklaki mu," dedi üzüntüyle, "insan tiyasına böyle davranır mı? Ben o kadar uğraşıp didiniyorum, sen oralı bile değilsin!"

Sahiden üzgündü. Söylememek olmayacaktı, yanağımı yanağına yapıştırdım, "Tiya Eleni." diye fısıldadım.

"Söyle canimu!"

"Artık o da bizimle oynamak istiyor ama.."

Nefesi yüzümü yaktı.

"Ama?"

"Galiba cesaret edemiyor.”

İnanamadı.

"Doğru mu söylüyorsun, pedi mu?"

"Evet."

Sevinç içinde sarıldı.

"Ne zaman anladın?"

"Gece."

Gözleri kocaman oldu.

"Demek yeni yatağından hoşlanmış!"

Sahiden çok hoşlanmıştım. Ama bunun doğru olmadığını da seziyordum. Utançla başımı göğsüne soktum. "Sana ne, ağori mu," diye beni teselli etti, "hoşlanmak ayıpsa, o maymuni utansın! Hoşlanan o, sana ne?" Ağzını kulağıma dayadı.

"O terbiyesiz duyup da şımarmasın, ben de biraz hoşlanmasını istiyordum zaten. Yoksa bize aldıracağı yoktu. Kulağıma söyle, sence bu gece nerede yatarsa, daha hoşuna gider?"

"Bilmem."

"Daha yakınısın, bir tahminde bulun."

Sustum. "Pekâlâ, tiyanız bir çare bulur elbette," dedi, "Ayde pedi mu, ena, dio..” Üç demeden kalktım. Kahvaltıdan sonra, sıkıca giydirdi, lapa lapa yağan karda yürüdük. Öğle yemeğinden sonra yukarı çıkarken bahçeden bir kova kar aldı. Babaannem, "Ne yapacaksın?" dedi merakla.

"Yüzüme sürüyorum, teyzeciğim. Tenime iyi geliyor."

Kardan ödü patlayan babaannem şaşkına döndü. Tiya Eleni geceliğimi giydirir giydirmez saçını açtı, soyunup aralığa girip oturdu, küçük zevk çığlıkları ata ata, boydan boya karla silindi. Gül reçeline batmış gibi baştan aşağı tozpembe kesilmişti. "Gel canimu!" dedi bana da. Ürke ürke yaklaştım, karla doldurduğu avucunu Parmak Çocuğun üzerine kapayıverdi, öbür eliyle sıkıca tuttuğu için kaçamadım. Öyle hızlı ovaladı ki, üşümeye fırsat bulamadan ısındım. Neşeyle, "Bir daha yapalım, var mısın?" diye bağırdı. Ben onu seyrediyordum zaten, "Ne yaparsan yap!" dedim.

Bir avuç kar daha yapıştırdı, ovaladı, top gibi yatağa fırlattı beni. Yanıma uzandı. Yorganı çekti. Saçıyla çocuğu uzun uzun kuruladı. Sonra beni kucaklayıp sırt, üstü döndü. Üzerinde kalmıştım. Çocuğu yavaşça beşiğine yerleştirdi.

"Haydi canimu, sen de başını göğsüme koy, böyle uyuyalım."

Bir de 'oyun bitti' demişti. Bundan güzel oyun olur muydu. Yanağımı göğsüne yasladım. Nefes aldıkça göbeği kabarıp iniyordu. İçimde tüyler uçuşmaya başladı. Ben uyudum ama çocuğun uyuduğunu sanmıyorum.

Ah! Tiya Eleni'yle hayat, Binbir Gece Masalları gibiydi. Bu harika masallar bittiği gün, ben ne yapardım?

Akşam pencerenin içinden aldığı karla beni yeniden ovaladı. Biraz konuşup öpüştük. Kulağı öyle küçük ve tatlıydı ki öpmeye doyamadım, ısırdım. Badem kurabiyesi gibi gevrekti. "Canimu," diye inledi can acısıyla, "sen deli misin?"

"Evet! Deliyim! Hem de para poli!"

O kadar ciddi söylemiştim ki öfkesi uçtu, ardarda kahkahalar attı. Yatağımızın üzerine çiçek yağıyor sandım. Gözlerini havaya dikti.

"Ah Panaya mu! Çocuğum da benim gibi deli, az önce bir oğlak gibi kulağımı kemirdi. Bu zavallı kadıncağıza yol göster anacığım. Şimdi ne yapmam gerekiyor?"

Sonra sesini alçalttı, Meryem Ana olarak kendine cevap verdi.

"Büyük emri biliyorsun kızım. Biri senin sağ kulağını ısırırsa, ötekini de çevir!"

Güya inleyerek döndü, sol kulağını uzattı.

"Ama canımı yakma!"

Ben de ısırmadım, kulağının memesini öptüm. Gül lokumu gibi yumuşak, onun kadar lezzetliydi. Ağzımda eriyeceğinden korktum.

"Artık uyuyalım."

Yine sırt üstü yatıp beni üzerine çekti. Kızgın nefesi tenimi yaladıkça içim gıcıklanıyordu. O gece defalarca uyandım. Bedenim için için ürperiyor, titriyor, germiyor ama bir türlü gevşeyemiyordu. Sabah anlatınca, sevinçten kendini kaybetti. Yorganı bir tekmede üstümüzden attı. Her yanımı şapırdata şapırdata öptü. Ayağa fırladı.

"Sıcaktan hoşlanıyor bu maymuni. Haydi kalk, kahvaltımızı edip kar topu oynayalım. Gezelim. Biraz vücudumuz ısınsın."

Kahvaltı yapar yapmaz bahçeye fırladık. Babaannemin, "Yeter! Donacaksınız! Girin artık!" bağırtıları arasında kar topu oynadık, bir de küçük kardan adam yaptık. Sonra çarşıya indik. Pırıl pırıl, güneşli bir hava vardı. İstasyon Caddesinden aşağı doğru yürüdük. Kiliseye uğrayacakmış. Kapıda durduk.

"Sen burada bekle canimu. Hemen dönerim."

"Ben de geleyim."

"Olmaz."

Az sonra çıktı.

"Ne yaptın?"

"Dua ettim, mum yaktım."

"Kendinle benim için mi?"

Güldü.

"Hayır, ikiniz için."

Köşedeki şişman balıkçıdan uskumru alırken şakalaşıp gülüştüler. Kolunu çektim.

"Ne yar canimu?"

Ayaklarımın ucunda yükselerek kulağına bir şey söylemek istedim ama yetişemedim. Eğildi.

"Yabancılarla gülerek konuşma!"

"Ama bu benim çocukluğumu bilen eski bir..."

"İstemiyorum!"

Gözlerim dolmuştu. Telaşlandı.

"Peki, tamam, anladım canimu."

Yandaki manavdan kırmızı soğanla limon, şekerciden tahin helvası, istasyonun girişindeki gazeteciden de birkaç resimli dergi aldık, hat boyundan geri döndük. Karlar erimeye başlamıştı. Yolda ikide bir yüzüme bakıyordu. Sonunda durdu.

"Artık barışalım. Söz veriyorum, bir daha hiç kimseyle gülerek konuşmayacağım."

"Erkek sözü mü?"

Güldü.

"Hayır. Sevginin değerini bilen kadın sözü bu. Bence bin kere daha sağlamdır."

Yavaş yavaş yatıştım. Eve keyifli döndük. Kolları sıvayıp mangalı yaktılar, balıkları temizlediler, piyaz yapmak için soğanları ince ince doğradılar. Ben de mutfakta oturup ağzımın suyu akarak onları seyrettim.

Bahçedeki kardan adamımız iyice gevşemiş, havuçtan burnu yere düşmüştü.

Yemekten sonra odamıza çıktık. Hem beni, hem kendini sabunlu suyla sildi, geceliğimi, yeni ördüğü yün yeleğimi giydir

di, kendi de soyunup maşlahını geçirdi sırtına, sobaya odun attı, üzerine de birkaç mandalina kabuğu koydu. Az sonra ılık havaya, insanın genzini gıcıklayan nefis bir koku karıştı. Kadehini ağzına kadar doldurdu. Yarısını içiverdi. Hiç gündüz içerken görmemiştim. Üzgün baktığımı görünce, başımı okşadı, "Zevk aldığımdan değil pedi mu," dedi, "şeytanımı uyutmak için içiyorum. Yoksa huzurumu kaçırıyor."

Ne demek istediğini anlamamıştım. Sesimi çıkarmadım. Kucağına aldı. Konuşa konuşa dergilere baktık. İçkisini bitirince burnumu çimdikledi.

"Artık yatalım mı?"

"Yatalım."

Ayağa kalktı.

"Ooo! Başım dönüyor."

Sallanmamaya çalışarak maşlahını karyolanın ayak ucuna astı. Ateş gibi yanıyordu vücudu. Sarıldı. "Yavrimu," dedi, "büyüdüğün zaman, şimdi yapacağım şeyi hatırlayınca, inşallah yanlış düşüncelere kapılıp beni ayıplamazsın."

İtiraz edecektim, eliyle ağzımı kapayarak susturdu beni.

"Sus! Bazen ben bile taşkınlığıma kızıyorum, içim içimi yiyor. Arkasında da, 'Ayde vre kadın,' diyorum kendi kendime, 'Hayatta hiçbir isteğini yapamadın, bari deliliğinin hakkını ver!' Şimdi öyle yapacağım."

Gözlerine bütün içimle baktım. "Anladım canimu," dedi, "sen bana haksızlık etmeye kıyamazsın. Ben de sana güvendiğim için rahat rahat deliriyorum ya."

Beni iyice ısıttıktan sonra arkasını döndü. Elini beline uzattı, siyah çamaşırını kocaman bir incirin kabuğunu soyar gibi yavaşça sıyırdı, bacaklarından aşağı kaydırıp ayak ucuna itti.

Ooof!

Bu büyük, parlak çıplaklık, bu şaşırtıcı oyuncak, perdeyi çekip de birdenbire güneşle karşılaşmışım gibi gözlerimi kamaştırdı.

"Gel canimu. İyice sokul bana."

İyice sokuldum. Yanağımı sırtına yasladım. Biraz bana, biraz çocuğa, yarı Türkçe, yarı Rumca, o güne kadar hiç duymadığım hoş, tuhaf, delişmen sözler söyleyerek, galiba ikimizi de büyülemeye çalıştı. O terli sıcaklık içime işliyor, hiç yaşamadığım bir duygu ile ürperiyordum. Aradan ne kadar geçti bilmiyorum, çocuk kardan adam gibi yavaş yavaş erimeye, çözülüp gevşemeye başladı, birden kendini bırakıverdi.

Tiya Eleni yüksek sesle konuşmaktan çekinerek, heyecan içinde, "Uyandı galiba." diye fısıldadı. Biraz bekledikten sonra, yorganı yavaşça açıp döndü. "Ah yavrimu," diye çığlık attı, "gördün mü, ne güzelmiş!" Yeniden büzüleceğinden korka korka uzanıp elini sürdü, bir değişiklik olmadığını görünce, beni çılgın bir neşeyle kucakladı. Hemen aralığa taşıyıp şarkı söyleye söyleye yıkadı, yatağa sırt üstü yatırıp özenle kuruladı, pudraladı. Sonra çömelip Parmak Çocuğu gururla seyretti. "Artık buna Parmak Çocuk demek doğru olmayacak, canimu.." dedi sevinçle, "Baksana, gizli gizli büyümüş, delikanlı olmuş bu. Başka bir ad bulmamız gerekecek."

Okşadı.

"Ama uzun zamandır hareketsiz yatmaktan mecalsiz düşmüş zavallı. Merak etme, yakında kendine gelir."

Çok geçmeden dediği çıktı. Tiya Eleni, "Vre maymunaki" diye gülüyordu keyifle, "sen ne yaramazmışsın!"

Çocuğun adı Maymunaki kaldı.

O gün ikindiye doğru anneannem, paşa yengem, Melike hayırlı olsuna geldiler. Koca bir kutu çikolata ile billur çay bardakları getirmişlerdi. Tiya Eleni evin kızı gibi hizmet etti. Beni çok iyi buldular, evi de beğendiler. Hava kararırken araba geldi. Tiya Eleni de onlarla birlikte gitti. Kısa ayrılıklara alışmıştım artık. Çok acı gelmiyordu.

Bazı geceler ben de Maymunakiyi nazlandirıyor, tuhaf bir zevk alıyordum.

Okul açıldığı gün, ilk arada şaşırıp herkesle birlikte sınıftan çıktım. Çocuklar birdenbire beni yakalayıp erkekler helasına sürüklemeye başladılar. Kızlar kaçıştılar. Çilli Surat, "Elimizden kurtulamazsın matmazel!” dedi. Hela kalabalıklaşmıştı. Şaşıgöz, "Haydi palavracı," diye bağırdı, "göster bakalım!" Hepsi gözlerini dört açmış bekliyordu.

Ben de gösterdim.

İyice görmek için itişip kakıştılar, derken bir sessizlik çöktü. Çilli Surat, "Vay canına!" diye homurdandı. Şaşıgöz, "Haklıymış." dedi kıskanarak. Yavaşça helayı boşalttılar.

Hepsini mahcup etmem, kuyruk acısı olan Ali'nin çok hoşuna gitmişti. Aklına estikçe, "Yaşa ulan!"diye sırtıma vuruyordu. Bu olaydan sonra arkadaş olduk. Çilli Surat iki parmağı ağıza sokarak ıslık öttürmeyi, Şaşıgöz kavgada kafa atmayı, Orhan da misket oynamayı öğretti. Ben de onlara, her şeye başka bir ad takarak, nasıl gizli konuşulabileceğini anlattım. Birçok yenilikler katarak bu işi öyle geliştirdik ki sonunda bambaşka bir dilimiz oldu. Çilli Surat'la Orhan, sabahları evin önünden geçerken sesleniyorlardı.

"Piyolo piyolo loo piiiiii!"

Bu,' ikimiz buradayız, haydi gel' demekti.

Okuldan beşimiz birlikte çıkıyor, başbaşa verip "avriko hopa kanoooo!" diye bağırmadan evlere dağılmıyorduk. Bu gizli dili bilmeyen çocuklar bizi imrenerek izliyorlardı. Yalnız kendi aramızda oynuyor, konuşuyor, kimseye yüz vermiyorduk. Çilli Surat'ın da annesi yokmuş. "Biliyor musun," demişti bir gün, "artık aldırmıyorum ama küçükken, annesi sağ olan herkesi kıskanırdım." Orhan'ın ağabeyisi ise üç yıl önce kendini öldürmüş. Şaşıgöz şaşırdı.

"Bir insan kendini nasıl öldürebilir?”

"İkinci katın balkonundan tepe üstü aşağıya atlarsan, anlarsın!"

"Niye öldürdü?"

"Aşık olduğu kız yüz vermeyince çok üzülmüş."

Çocuklar güldüler. Benimse içime dokundu. Kıza çok içerledim. Böyle acımasız kızlar da vardı demek ki dünyada.

Bir gün yine haykırarak birbirimizden ayrıldık, ben eve koşmaya başladım. Okulun demiryolu yönündeki köşesinde, uzun, parlak çarşaflı, ince peçesini göğsüne kadar sarkıtmış, rugan papuçlu, şıkça bir hanım bekliyordu. Birden önüme geçti, kucaklayıp havaya kaldırdı beni. Halammış. Çantamı yere fırlatıp ben de sarıldım. Sırtını duvara yasladı. Hiç durmadan, 'ah çocuk!' diye hıçkırıyordu. Gelip geçenler merakla bakmaya başlayınca, çantamı yerden kaldırdı, Yeni Mahalle'ye doğru yürüdük. Bizi özlemekten başka derdi yokmuş. Eniştem, kötü bir adam değilmiş. Babaannemin yolladığı para ile evi yeniletmiş, bir de küçük dükkân açmış. İşleri iyi gidiyormuş. Yavaşça, "Anneme söyle," dedi, "bebek bekliyorum. Belki bunu öğrenince beni affeder."

"Hiç sanmıyorum hala."

"Sen bir söyle. Annemin ne dediğini öğrenmek için yarın yine orada bekleyeceğim."

Dönüp sokağın başında durduk. Eğilip öptü.

"Eleni ablaya selam."

Ben de elini öptüm. Başı önünde, geniş omuzları sarsıla sarsıla yokuştan aşağı yürüdü. Gözlerim yaşarmıştı. Ayaklarım popoma vurarak eve koştum. Babannem pencerede bekliyormuş. Kapıyı açınca, "Nerdesin bu saate kadar?" diye çıkıştı. Anlattım. "Yine gelirse," dedi, "söyle. Onun da, o uğursuz heriften olan çocuğunun da yüzünü görmek istemiyorum! Bu yaşımda beni, o pis adam uğruna, kolsuz kanatsız bıraktı, canımın çekirdeğini kırdı. Ben ölene kadar da halanla konuşmayacaksın. Yoksa çok incitirsin beni çocuk. Benden sonra ne halt edersen et. Ona karışmam."

Erkenden yattı ama bütün gece döndü durdu. Sabah zor kalktık. Benzi kül gibiydi. Derse güç yetişebildim. Çilli Surat, arkamdan dürterek, "Selma sana bakıp duruyor.." diye fısıldadı heyecanla, ilgilenmediğim için de, öfkeyle sırtıma vurdu, "Aptal sen de!"

Halam aynı yerde bekliyormuş. Babaannemin cevabını, aklımın erdiği kadar yumuşatarak aktardım. Peçesini açmadan rahat rahat ağladı. "Haydi çocuk," dedi, "artık git." İki adımda bir dönüp baktım. Halam kımıldamaksızın beni seyrediyordu. El salladık birbirimize. Kaldırımdaki bir taşa tekme savurup eve girdim.

Doya doya ağlamak istiyordum. Ama hayatın tiya Eleni'den bile daha cilveli olduğunu çabucak anladım. Kahvaltı edemediğimi gören babaannemin canı sıkıldı, "Eleni olsa yerdin.." dedi, "Söyle çocuk, o ne yapıyorsa ben de yapayım."

Gülmekten katılarak masanın altına yuvarlandım. Hiç geçmeyeceğini sandığım üzüntüm, birdenbire eriyip yok oldu.

Hafta sonunda öbür eve gittim. Kimse beni görecek halde değildi. İki gün önce biri gelip dayımın Ankara'da görevlendirildiğini, derhal hareket etmesi gerektiğini söylemiş. Dayım evde yokmuş. Adamı yemeğe alakoymuşlar. Yemek yerken, dayımın Baruthane ve Zeytinburnu'ndaki ambarlardan Anadolu'ya gizlice silah kaçırılmasında çok önemli hizmetler gördüğünü güzel güzel anlatmış.

Anneannem, "Ne çılgınlık!" diye hâlâ dövünüyordu, "Ben bile biliyorum ayol, İngilizler böyle işlere karışanların idam edileceğini kaç kere açıklamışlardı. Aman yarabbi! Biz de onu gezip tozuyor, çapkınlık yapıyor sanıyorduk. Meğerse gizli teşkilatlanmış, ölümle köşe kapmaca oynuyormuş! Ah, ya yakalansaydı, ya yakalansaydı.."

"Gitti mi?"

"Daha o gece gitti deli. Nasıl yaşayacak o taşra kasabasında, o beli tabancalı adamların arasında?"

Büyükbabam gülleri buduyormuş. Başımı öptü, işine devam etti. Çok düşünceliydi. Sessizce yanından ayrıldım. Yukarı çıkıp kızlara da göründüm. Dikiş dikiyorlardı. Beni şöyle bir sevip başlarından savdılar. Gülistan, galiba bana ihtiyacı kalmadığı için hiç yüz vermedi. Artık kapımızı tıklatabilirdim. Tiya Eleni kapıyı kilitleyip bana döndü. Deli gibi kucaklaştık.

Büyük soba gürül gürül yanıyordu.

"Uyuyor muydun?"

"Daha yatmamıştım canimu. Düşünüyordum. Her şey değişirken, bu evin düzeni eskisi gibi sürmez elbette. Ama her gün öyle bir şey oluyor ki şaşkına dönüyoruz. Anneannen söyledi mi, büyükbabanı da geçen hafta emekliye ayırdılar."

"Neden?"

"Çağırmışlar, İstanbul'u bırakıp da Ankara'ya gitmek istememiş. Onlar da..."

"Bizim oyuncak evimiz buradan daha neşeli, değil mi tiya Eleni?"

"Haklısın. Anneannenle konuş da, giderken beni de götür. Bir işe yaradığım yok. Bu evde fazlaymışım duygusuna kapılıyorum bazen."

Yanakları alev alev yanıyordu. Öptüm. Silkindi, "Allahtan sen varsın." dedi. Ben de açılsın diye okulda beni nasıl ’matmazel’ diye aşağılayarak helaya sürüklediklerini filan anlattım. Neşesi yerine geldi. Soyup yıkadı beni. Maymunaki tiya Eleni'yi görür görmez şımardı.

"Vre çapkini! Sen de büyümüşün!"

Tiya Eleni Maymunakinin oyunbazlığına önce sevinmişti. Sırnaşıklığı yatakta da devam edince, nedense rahatsız oldu. Hiç durmadan aramıza girmeye, oyunlarımıza karışmaya kalkışıyordu. Kendinden uzak tutmaya çalıştı. Sonunda kızdı.

"Ftani vre maymuni! Minkunyese! Ayde kimusu!"

Edepsiz beni de dinlemiyordu artık. Kendi başına buyruk bir şey olup çıkmıştı birdenbire. Tiya Eleni, sonunda, "Dön arkanı, öyle uyuyalım." dedi. İçimi çekerek döndüm. Ne çok özlemiştim oysa. İyileşmesi için o kadar çabaladığı Maymunakiye soğuk davranması, düşündükçe gücüme gitti. Onun da gücüne gitmiş olmalı ki mahzunlaşıp boynunu büktü. Uyandığım zaman tiya Eleni kalkmıştı. Gözlerim yarı açık, yarı kapalı odaya geçtim. Oturuyordu. Doğrulup haykırdı.

"Oh yavrimu! Uyandın mı? Koooş!"

Kollarını açtı. Kucağına çıktım. Açık yakasından buram buram ballı süt kokusu geliyordu. Sımsıkı sarıldım.

"Beni ne kadar özlemişin canimu. Bilsem, gelirdim."

"Yanımda değilsen, hep özlüyorum."

"Oh pedi mu. Okulda kızlar yok mu?"

"Var."

"Biraz onlarla da ilgilensen, oyalanırsın"

Gülmem geldi.

"Yüzlerine bile bakmıyorum."

"Hiç olur mu? Artık benden başkalarına da yavaş yavaş ilgi duymaya baksan, iyi olacak."

"Niye?"

Başımı okşadı.

"Her yaşın gereğini adım adım yaşamazsan olmaz ki yavrimu. Önce oyun arkadaşlığı yapacaksın kızlarla. Büyüdükçe, birbirinizden başka türlü hoşlandığınızı anlayacaksınız. Derken kaçamak bakışmalar, mektuplaşmalar, yağmur altında yürüyüşler başlayacak. Bir gün, çok mutlu olacağın bir kızla karşılaşacaksın. Evleneceksin. İnşallah senin gibi güzel, iyi bir sürü çocuğunuz dünyaya gelecek."

Yüzümü buruşturduğumu görünce, "Ne oldu?" diye sordu.

"Bu masalı hiç sevmedim. Sen bana Züleyha ile Sürmeli Bey hikâyesini anlat!"

Sarıldı.

"Bak canimu, şimdi çocuk olduğun için, her istediğini yapıyorum. Ama çok değil, belki de bir iki yıl sonra, seninle artık bu oyunları oynayamayacağız. Çünkü beklediğimden çabuk büyüyorsun. Bu oyunların anlamı başkalaşacak."

"Emzirme oyununu bile mi oynayamayacağız?"

"Evet yavrimu."

"Ne var ki bu oyunda?"

"Büyüdüğün zaman, bu yaptıklarımızın hiçbirini yapamayız. Asla!"

Ürperdi.

"Ooo, ti megali amartia!"

Ne diyeceğimi bilemedim. Yanağını yanağıma dayadı.

"O zaman, halanla, teyzenle nasılsan, öyle olacağız. Ben yine şarkılar söylerim. Seninle kolkola gezeriz. Biraz daha büyüyünce seni güzel güzel giydirir, kızlarla buluşmaya yollarım. Evlendiğin zaman, çocuklarınıza bakarım, gezmeye gidersiniz. Sevdiğin yemekleri yaparım, bana misafir gelirsiniz. Yavrimu, Züleyha ile Sürmeli Beyin hikâyesi başka türlü bitemez. Kendini yavaş yavaş buna hazırlamalısın artık."

Sonra beni seve okşaya giydirdi. Bir şey olmamış gibi bahçede gezdirdi. Oysa benim içim yanıyordu. Despina seslenince büyüklerle birlikte sofraya oturduk. Osman ağabey yoktu. Kimse konuşmadı. Her biri, kendi tiya Eleni'sine kırılmış gibi kederliydi. Anneannem bir burnunu, bir içini çekerek tabağımı doldurdu, bardağıma su koydu. Yemek bitince odalarımıza çekildik.

İç çamaşırımı çıkarmadı.

"Böyle yat canimu. Çıplak olmana gerek kalmadı artık."

Kendi de ilk defa geceliğini giydi. Kanepede yanyana oturup eski dergilere baktık. Yatınca, 'iyi geceler' dileyip arkamı döndüm. Tiya Eleni de aşk nedir, bilmiyormuş. Bilse öyle saçmasapan şeyler söyleyip benim yüreğimi ağzıma getirir miydi? Başkasıyla evlenebileceğimi nasıl düşünebiliyordu? Serçe parmağımdaki şeytan tırnağını dişimle çekip kopardım. Sonra öbürküleri koparmaya başladım. Sokuldu, "Canimu!" dedi kaygılı bir sesle.

"Uyuyorum!"

"Peki canimu."

Bütün gece kötü rüyalar gördüm. Tiya Eleni'den önce uyandım. Usulca kalkıp dışarı çıktım. Soba sönmüştü. Oyalanmak için konsolu karıştırdım. Deniz dalgalı, martılar birliydi. Vakit geçmek bilmiyordu. Birden paşa amcamın sesini işittim. Gittikçe yükselerek bütün katı kapladı. Galiba paşa yengeme haykırıyordu. Bu evde duyduğum ilk yüksek sesti bu. Ama ne dediği anlaşılmıyordu. Bir çıtırtı oldu. Döndüm. Tiya Eleni de kalkmış, korku içinde dinliyordu. Ses kesilince, sessizce kapıyı açıp tepsiyi içeri aldı. Alelacele kahvaltı ettik. "Anneannene söyle de," dedi, "bir an önce gidelim buradan."

Giydirdi

"Haydi canimu."

Anneannemin odasından sesler geliyordu. Çekinerek girdim. Paşa yengem ağlayarak, "Aspasia'yı da çıkarmayı düşünüyor," diyordu, "Bir Despina'nın eline kalacağız. Kızlar kendi sofralarını kendileri kurup, kendileri kaldırabilirlermiş."

"Aaaaaaaa!"

"Yaa. İtiraz edince, bir gürleyiş gürledi, dünya başıma yıkıldı sandım. 'Biz artık fakir sayılırız' diyor ayol."

"Paşa delirmiş. Formasından soyununca ona bir ürkeklik, pintilik geldi. Hiç korkma hemşire! Rahmetli kayınpederimin taktığı gerdanlığı satsam, bizi bir yıl geçindirir. Düzenimizi de, şanımızı da koruruz."

"Ben de gelin tacımı satarım."

"Tabii canım, ürkecek ne var?"

Susacakları yoktu. Anneannemin kulağına, "Ben gidiyorum. Tiya Eleni de benimle gelebilir mi?" diye fısıldadım. Konuşmasına bir an ara verdi.

"Olur."

Kaldığı yerden devam etti. Odadan çıktığımı fark etmediler bile.

Bizi görünce, babaannemin ağzı kulaklarına vardı.

"Amaaaan! Ne iyi ettiniz de geldiniz."

Hemen ocağa cezveyi sürdü. Başımı okşadı. Tiya Eleni'ye, "Ben bir günlük ayrılığa zor dayanıyorum," dedi, "Allah sevenlerin yardımcısı olsun! "Gülüştüler. Sonra şakasından alındım mı diye göz ucuyla baktı. Yüzü ciddileşti.

"Senin bir sıkıntın var çocuk. Pek mahzun duruyorsun. Bir şey mi oldu?”

"Bir şey yok."

Tiya Eleni sevgiyle elimi tuttu, sıktı. Onlar kahvelerini içerlerken yukarı kaçıp ders çalışmaya oturdum. Oda soğuktu. Hasta olup tiya Eleni'yi üzmek için hırkamı giymedim. Biraz sonra rüzgâr gibi geldi.

"Niye beni beklemedin? Bu buz gibi yerde donmuşundur!"

Hırkamı giydirdi, sobayı tutuşturdu, yatak odasına koştu. Galiba üstünü değiştiriyordu. Sessizce gelip arkamdan sarıldı, "Canimu.." diye fısıldadı, içim hopladı. Yavaşça iskemleden kaldırıp kucağına aldı beni. Sarı maşlahını giymiş, önü açılmasın diye de beline başka bir elbisenin kuşağını bağlamıştı. Koltuğa yerleşti. Alçak Maymunaki, dargın olduğumu bildiği halde kıpırdanmaya başlamıştı.

"Konuş yavrimu."

Sustum. Üsteledi.

" Senin gibi bir erkek, ne düşündüğünü söylemekten korkar mı? Haydi ağori mu! Kabahatliysem, af dilerim.”

Burnumun ucunu öptü. Yüzümü göğsüne saklayarak, asıl ne söylemem gerektiğini kestiremediğim için, niye gecelikle yattığını sordum aptal aptal. "Aaah,” diye sarıldı, "çünkü hastayım.”

"Hasta mısın?”

"Evet."

İnanmadığımı görünce, hastalığını incelikle açıkladı. Şaştım.

"Her ay mı hastalanıyorsunuz?”

"Evet canimu."

Zavallı kadınlara çok acıdım.

"Kendiliğimden açıklamaya cesaret edemedimdi. Niye böyle yattığımın sebebini öğrendin artık. Bir daha kızmasın değil mi?"

"Peki, Maymunakiye neden öyle soğuk davranıyorsun? O da senin çocuğun. Yazık değil mi ona?"

"Ona tiyalık borcumu ödedim, yavrimu. Artık eskisi gibi davranmam doğru olmaz.”

"Neden?”

Sebebini anlatamadı bir türlü. Galiba bazı şeyleri şimdiden bilmemi istemiyordu. Beni büsbütün meraklandırdığını anlayınca, daha da bocalamaya başladı. "Ah canimu.." diye inledi, susup daldı. Kalbinin sesini duyuyordum.

Babaannem seslendi.

"Çocuklaaaar! Huuuuuuu! Yemek hazmır."

Sofrada öbür evden konuştuk. Babaannem, "Bir daha evlenmek istemediğine göre, gel kızım," dedi, "hep burada kal. Zaten bana bir şey olursa, çocuk sana emanet."

Bağırdım.

"Ne olur babaanne, onu da bana emanet et!"

Göz yaşlarını sile sile gülüştüler.

"İşte ev. Bunun hakkı olan parayı da sakladım. Yüklüğümün içindeki küçük sandıkta duruyor. Beşibiryerdelerim, bileziklerim, buna sünnette verilen altınlar da para torbasının içinde. Çocuğun eli ekmek tutuna kadar ikinize de yeter, kimseye muhtaç olmadan geçinir gidersiniz.”

Tiya Eleni bulaşıkları yıkamaya kalkınca babaannem, "Beni seviyorsan bırak,” diye azarladı, "bir daha da dokunma. O güzel ellerine yazık kızım. Ben vallahi mutfak işine bayılırım. Haydi siz dinlenin. Çocuğun gözlerinden uyku akıyor.”

Yatınca fıkırdayarak kollarımın arasına sokuldu. Yüzünü, gözünü öptüm, canını yakmadan kulağını, çenesini, burnunu ısırdım.

"Darılıp da barışmak ne tatlı oluyormuş, yavrimu."

Sıcaklığı yorganın altını hamam gibi ısıtmıştı. Birbirimizin kolunda uyuduk. Öyle uyandık. Birbirimize dönüp okuldan konuştuk. Arkadaşlarımı anlattım. Orhan'ın ağabeyisine üzüldü. Ben ölsem kimbilir ne kadar üzülürdü? Bu düşünce birden içimde büyüyüp dal budak sardı.

" Tiya Eleni!”

" Efendim canimu?"

"Sonra haber vermedin deme. Bir gün beni bırakırsan, ben de onun gibi kendimi öldürürüm."

Yataktan aşağı atladım. Arkamdan bağırdı.

"Stasu!"

Odadan çıkmıştım bile. Telaş içinde koşup yakaladı.

"Sen ne demek istiyorsun?"

"Söyledim ya."

Kucağına alıp oturdu.

"Kalbim duracak. Böyle hain şakalar yapıp beni korkutma, ne olur!"

"Sen de hain hain konuşup beni korkutma!"

Bakıştık. Rengi soldu. Şaka yapmadığımı anlamıştı.

"Ah biliyorum, erken konuştum. Ne geveze kadınım ben! Hiç dilimi tutmayı beceremiyorum. Aklıma bir şey gelince kaptırıp gidiyorum kendimi. Dün söylediklerimin hepsini unut. Oldu mu, canimu? O konuyu bir gün yeniden konuşmamız gerekiyor ama sen ne zaman istersen o zaman konuşuruz."

"Ya konuşmak istemezsem?"

"Sende öyle değişiklikler olacak ki mutlaka konuşmak isteyeceksin!"

" Ne gibi değişiklikler olacak? Korkutma beni!"

" Korkma pedi mu! Sahici bir erkek olacaksın!"

Canım sıkıldı.

"Şimdi erkek değil miyim?"

"Erkeksin tabii! Ama daha da erkek olacaksın. Boyun iyice büyüyecek. Sakalın çıkmaya başlayacak. Sesin kalınlaşacak. Bilmediğin birçok şeyi öğreneceksin. O zaman, bu işin böyle gitmeyeceğini kendiliğinden anlayacaksın."

Her dediği doğru çıkmıştı, bu söyledikleri de doğruydu öyleyse. Büyüdüğüme seviniyordum ben de salak gibi.

Allah kahretsin!

Kaygılandığımı görünce, telaşlandı.

"Ah yine çok konuştum. Unut hepsini! O güne kadar, bir daha öyle şeyler söylemeyeceğim. Söz!"

"Kadın sözü mü?"

"Kadın sözü!"

Yanağını yanağıma sürttü.

"Ama sen de bir daha böyle çılgınca şeyler düşünmeyeceksin!"

"Düşünmeyeceğim."

"Söz mü?"

"Evet, erkek sözü!"

Akşam yemeğini kuş gibi şakıyarak yedik. Yatana kadar babaannemle oturduk. Yatınca Maymunakiyi neşeyle azarladı.

"Uslu durup beni huylandırmasaydın olmaz mıydı, pezevengi? Senin yaramazlığın yüzünden, aklım başımdan gitti. Yanlış işler yaptım."

Şımardığını görünce azarladı.

"Tz mâymu pu ise!"

Onu bırakıp bana döndü, kendi aramızda eğlendik. Sıcaklığına gömülüp sevinç içinde uyudum.

Bir daha Maymunakiyi nazlandırmadı.

Sabah, "Piyolo piyolo loo piii!" çağrısını duyar duymaz sokağa fırladım. Okulun kapısında da Şaşıgöz'le Ali bekliyordu. Sınıfa birlikte girdik. O kadar yırtık oldukları halde, iş kızlarla konuşmaya gelince hepsinin eli ayağı kesiliyordu. Öyle yalvardılar ki acıdım, ilk arada kızların yanma yaklaştım. Bütün erkekler şaşkınlık içinde bana bakıyordu.

"Niye bizimle oynamıyorsunuz? Haydi gelin!"

Bakıştılar, fısıldaştılar, biri, "Ben oynarım." deyip aralarından ayrıldı. Ötekiler de çekine çekine onu izlediler. Herkes cesaretime hayran kalmıştı. Çilli Surat arkama vurdu.

"Yaşa reis!"

Artık havalar yumuşadığı için bahçeye çıkılabiliyordu. Ders aralarında köşe kapmaca oynadık. Okul çıkışı Ali, "Vay be," dedi, "yabancı kızlarla konuştuk, oynadık, birinin eline de elim değdi."

Eve geldiğim zaman tiya Eleni, maşlahını giymiş, ocağın yakınında saçlarını kurutarak babaannemle çene çalıyordu. Kahvaltımı ettirdi. Kümeste dolaşmaya başlayan civcivleri seyrettik. Yemekten sonra, "Saçımı tarar mısın?" dedi.

"Tabii!"

Tarayıp ördüm. Örgüsünü yine başına taç gibi sardı.

"Haydi git, beni odada bekle. Geliyorum."

Beyaz peri elbisesini giymiş olarak geldi az sonra. Boynuna inci bir gerdanlık, kulaklarına inci küpeler takmıştı ilk defa. Bakışımı görünce güldü. Dişleri de takılarına karıştı. Koşup sarıldım. Bana dans öğretmeye başladı.

O gece, hastalığı bittiği için yatağa geceliğini çıkarıp girdi.

"Sarıl bana da uyuyalım pedi mu."

Çıplaklığına sarıldım. Lambayı kıstı. Bütün bedenimle sevmek, okşamak, sırnaşıp sürtünmek geliyordu içimden. Ama daha yeni barışmıştık, neşesi kaçar diye korktum, kımıldamadım. Kaç zamandır dua etmeyi unutmuştum, başımı göğsüne yaslayıp Allah'a teşekkür ettim.

"Sağ ol Allahım!"

Günler nice rüya gibi akıp gitti. Galiba bir an önce doyup da kendisinden bıkmam için bu kadar cömert davranıyordu. Ah canimu! Sevgimin bitmeyeceğini bir türlü kavrayamıyordu.

O da, ben de, birçok şeyi hesaplayamadığımızı zamanla anlayacaktık.

Tiya Eleni ara sıra eve gidip birkaç gece kalıyor, koşa koşa geri dönüyordu. Dayım sık sık kart atıyormuş. Anneannem kendini toparlamış. Zişan'ın düğünü yakınmış. Paşa amcam daha sinirli olmuş. Bir akşam teyzemler otomobille gelmişler, giderken, Minnoş'u da bir sepete koyup götürmüşler.

Baharın ucu görünmüştü. Çocuklarla birlikte olmak için bazen yemeği okulda yiyordum. Yalnız kalınca bahçede bir kuytuya çekilip ayıp şeyler konuşuyorduk. Oradan buradan duyarak anlattıkları bazı şeylere içimden gülüyor, kuşkulanırlar diye doğrusunu da söyleyemiyordum. Ama bazı şeyler beni de şaşırtmaktaydı. O kadar tecrübeli olduğum halde, ben bile çocuk nasıl olur, nasıl doğar hâlâ bilmiyordum. Bunları sorunca Çilli Surat'a babası dehşetli kızmış, Orhan'a da annesi, "Sana ne, eşek?" demiş.

Dünyaya nasıl geldiğimizi, elbirliği ile bizden saklamaktaydılar. Bu büyük sır artık hepimizi tedirgin ediyordu.

Zişan’ın düğünü Nisanda oldu. Yine İstanbul'a indik ama otelde kalmadık bu defa, son trenle döndük. İstasyonlarda hâlâ işgal kuvvetlerinin askerleri vardı. Eve gelir gelmez, paşa amcam kaç zamandır olmadığı kadar babacanca, "Düğünde ayıplarlar korkusuyla içemedim," dedi, "yolda utandım, ağlayamadım. Artık evimdeyim."

Bağırdı.

"Despinaaa!"

Kahkahalar arasında içmeye oturdu. Büyükbabam da katıldı. Daha kadehinin yarışma gelmeden paşa amcamın koca sakalı titremeye, gözleri dolmaya başladı. Ağladığını görmemek için odalarımıza kaçıştık.

Sabah yaınbaşımda, üstü açık yatıyordu. Seyrettikçe yeni yeni güzelliklerini keşfediyordum. Göbeği büyük bir gamzeye benziyordu. İçini çekerek gözlerini araladı, uykulu bir sesle, "Canimu, ne yapıyorsun?" diye fısıldadı.

"Seni seyrediyorum."

Güldü.

"Ah kako pedi, ela s'emena.”

Hemen sokuldum. Sarmaşdolaş olduk.

"Pilise me, kuklaki mu."

Sevdiği gibi ağzımı ağır ağır dolaştırarak dudaklarımın ucuyla bütün yüzünü öptüm. Kahvaltı sona erince, "Hemen kaçmayalım, olur mu?" dedi, "Öğle yemeğini yiyip de öyle gidelim. O zamana kadar da anneannenin yanında kal. Ayde fiğe!"

Yemeğe kadar anneannemin yanından ayrılmadım. Aspasia gülmesini güç tutarak odaya daldı.

" Ne oldu?"

"Paşa az önce mutfağa indi, 'şöyle yapın, böyle yapın' diye emir vermeye yeltenince, Menekşe Hanım kepçeyi kaptığı gibi üzerine yürüdü."

" Ne diyorsun?"

" Paşa mutfaktan zor kaçtı."

"Arabın işine karışırsa, sonunda böyle olur elbette. Kaç kere söyledik!"

Etekleri zil çalarak haberi paşa yengeme yetiştirmeye koştu. Az sonra bir kahkaha tufanı koptu. Pencereden baktım. Zavallı paşa amcamla büyükbabam, bahçede düşünceli düşünceli dolaşmaktaydılar. Üzülüp yukarı çıktım. Melike kombinezonla oturmuş, saçlarını sarıyordu. Merakla sordu.

"Annemler niye öyle güldüler, biliyor musun?"

Anlattım. O da kahkahayı bastı. Paşa amcamın yerinde dedem olsaydı, ben sizi görürdüm! Gülistan'ın odasına geçtim. Gözlerini tavana dikmiş daha yatıyordu. Beni görünce yüzü parladı.

"Gel hayatım, koyuna alınma yaşın geçmeden, şöyle doyasıya bir seveyim seni."

Kararsız durdum. Yine bir şey isteyecekti benden herhalde. Yorganı açtı.

"Gel haydiii."

Yanma girdim. Sevdi, gıdıkladı, sıkıştırdı. Maymunakiyi de mıncıklamaya kalkınca utandım, kendimi geri çektim. Çok güldü.

" Ay! Büyümüş de utanıyor."

Gözlerime bir hoş baktı.

"Eleni hiç böyle mıncıklamıyor mu seni?"

Ödüm patladı. Telaşla, "Yo," dedim, "ben zaten babaannemle yatıyorum." Konuyu değiştirmek için, "Sizin düğün ne zaman, Gülistan abla?" diye sordum. Suratı karıştı.

"Gelecek yıla kaldı."

"Neden?"

Neveser'in ölümünden sonra evde, hiçbir yakını kalmadığı için dertleşecek birine ihtiyacı vardı herhalde. "Neden olacak," dedi, "Osman'ın yüzünden." Sonra gürül gürül anlatmaya başladı.

"Biliyorsun, bu yaz evlenecektik. Ama annnesine, 'hele Melike evlensin, biz bekleriz' demiş. Kuşkulandım. Sonunda, niye böyle dediğinin sebebini öğrendim. Bir Rum kızıyla ilgisi varmış."

"Kim söyledi?"

"Aspasia’nın kulağı deliktir, o duymuş. Bu ailenin erkeklerine de Rum karılar musallat oluyor ayol. Orospu evleneceğini duymuş, şimdi Osman'ın yakasını bırakmıyormuş. O da anlaşılan aşifteyi hemen bırakmak istemiyor."

"Böyle üzülüp kızacağına yengemle konuşsana!"

"Açacak oldum, sıra Osman'da olduğu halde, 'Ama Melike senden büyük' deyip geçiştirdi."

Başımı okşadı, "Kuzum bu akşam benimle kal," dedi, "Melike tavuk gibi erkenden yatıyor. Biraz konuşup eğleniriz."

"İyi olurdu Gülistan abla ama ben yemekten sonra gidiyorum. Yarın okul var."

Canı sıkıldı.

"Ne yapalım, bir dahaki gelişinde kalırsın."

"Olur."

Acele yanağını öpüp kalktım. Söylediklerini, canı sıkılmasın diye tiya Eleni'ye anlatmayacaktım.

Paşa amcam sofrada hiç konuşmadı. Pek dertliydi. Yemeği yer yemez yola çıktık. Eve kadar elele yürüdük. İnsanın sevgilisiyle yürümesi ne güzel şeymiş. Böyle dünyanın sonuna kadar gidebilirdim.

Babaannem kapıyı biraz geç açtı. Bahçedeki otları temizliyormuş. Yardım ettik. Babaannemin niyeti, çiçek miçek değil, domates, biber, soğan, maydanoz filan yetiştirmekmiş. Bizim burulmamıza hiç aldırmadı, "Siz varsınız ya," dedi, "bir eve iki çiçek yeter!"

Okulun son günü sabahleyin, kemerli, pembe köprüden geçip Millet Bahçesine gezmeye gittik. Yolda, şarkılar söyledik, herkes pencerelere üşüşüp bizi alkışladı. Öğleden sonra karneler dağıtıldı. Öğretmen karnemi verirken beni Öpüp kutladı. Yazın köşkte kalacağım için çocuklarla buluşamayacaktım. Eylülde görüşmek üzere ayrıldık, karnelerimizi yelpaze gibi sallaya sallaya evlerimize koşuştuk.

Tiya Eleni artık sayıları okumayı öğrenmişti.

"Beş, beş, beş, beş, beş, beş!"

"Yani?"

"Hepsi pekiyi!"

Babaannem ağlayarak boynuma sarıldı, Sonra ikisi birden mutfağa saldırdılar. Akşam yemeğini yemek odasında yedik. Tiya Eleni, mavi elbisesini giymiş, renkli taşlarla süslü, kaim gümüş bir bilezik, gümüş küpeler, gümüş gerdanlık takmıştı. Şamdanın ışığı altında kımıldadıkça, takılarından, dişlerinden, gözlerinden, çıplak kollarından ışıltılar, pırıltılar fışkırıyordu. Babaannem eliyle yemek yemeyi göze alamadı o gün. Çatalı sağ eline aldı önce, bıçağı soluna, göz ucuyla bize baktı, değiştirdi, terledi, kıvrandı ama sonunda başardı. Becerince, böbürlenmeyi de ihmal etmedi. Yemekten sonra oturma odasında oturduk. Başımı tiya Eleni'nin dizine koydum. Babaannem, dedemle nasıl evlendiklerini anlattı tatlı tatlı.

Odamıza çıkınca, Selma'nın ayrılırken verdiği çiçeği tiya Eleni'ye gösterdim. Neşeyle beni sorguya çekti.

"Güzel mi?"

"Gibi."

"Saçı ne renk?"

"Sarı."

"Aaa, sarışınlar çok güzel olur. Peki, gözleri ne renk?"

"Farkında değilim."

Köpürdü.

"İnsan kendisine çiçek veren kızın gözlerine bakmaz mı?

Mutlaka yeşildir."

"Bilmiyorum."

"Belki de mavidir?"

"Bilmiyorum dedim ya.

"Yoksa ela mı?"

"Ne bileyim?”

"Aptalaki sen de!"

Sarılıp öptüm.

"Ama senin gözlerini biliyorum. Siyah. Kocaman. Çekik. Uykulu. Kızınca, sevinince, içince daha koyulaşıyor. Kirpiklerin..."

O da sarıldı.

"Canimu."

Yatak odasına kucağında taşıdı beni, "Oof," diye bağırarak yatağa bırakıverdi, "belim koptu. Amma ağırlaşmışın, pedi mu!" Sonra telaşla ekledi, "Maşallah!"

Sabah babaannem kendi başına çarşıya indi, iki koca sepetle döndü. Nereden bulduysa, birçok fideyle tohum almış. Bütün gün tiya Eleni'yle birlikte onları ektiler, diktiler. Ben de hevesle tulumbanın başına geçtim, bahçeyi suladık. Gidene kadar da tulumba çekme işini kimseye bırakmadım.

Haziran ortasında Yusuf Ağa geldi. Anneannem bizi bekliyormuş. Çabucak hazırlandık. Babaannem, "Beni kuru başıma bırakmayın sakın," dedi, "biraz orada, biraz burada."

"Merak etmeyin teyzeciğim."

Vedalaştık.

Büyük Sırrın Eşiğinde

Evi dolaşıp herkese göründüm. Hepsi sınıfımı geçtiğim için kutladılar, kimi çikolata verdi, kimi para. Gülistan, "Sözün var, bu akşam benimlesin!" dedi.

"Gelemem ki."

"Neden?"

"Anneannemle yatacağım."

"Peki hayatım. Yarın beraber oluruz öyleyse."

Tiya Eleni'ye söyledim, güldü, "Kötü mü, ne güzel kız," dedi, "daha ne istiyorsun maskara?"

Haklıydı ama Gülistan'dan ürkmüştüm. Başımıza bir iş açacağından korkuyordum. O gece büyükbabam oturma odasındaki divanda yattı, biz anneannemle yatakta. "Yarın teyzen de geliyor.." dedi, "Biliyor musun, bir bebek bekliyor. İnşallah o da senin gibi güzel, kibar, akıllı olur."

Teyzemler öğleden sonra, yine o siyah otomobille geldiler. Anneannem, "Yorulmuşundur kızım, biraz uzan!" dedi, salondan çıkarken, bana da "Gel!" dedi. Teyzem beni büyümüş buldu. "Sen de büyümüşün." dedim, çok güldüler. Tabii, karnı kocaman olmuş, memeleri irilenmiş, yüzü şişmişti. Anneannem, "On beş gün sonra ben de teyzenlere gideceğim," dedi, "artık yaz bitene kadar orada kalırım. Eleni seninle ilgilenir. Kusura bakma, e mi?"

Galiba bebeği kıskanacağımdan korkuyorlardı. Teyzem, başımı okşayarak, "Gel sana kardeşinin sesini dinleteyim." dedi. Kulağımı karnına dayayıp heyecanla bekledim. Bebeğin kıpırdadığını duydum. Bu büyük, etten yumurtanın içinde, aç, susuz, havasız yaşıyordu zavallıcık. Telaşlandım.

"Anneanne?"

"Söyle güzelim."

"Bebek dünyaya nasıl çıkacak?”

Bakıştılar. Teyzem, "Karnımı kesip dışarı alacaklar." dedi. Anneannem de, "Sonra güzelce dikecekler, kesildiği belli bile olmayacak." diye tamamladı. Verdikleri bilgiden memnun, gülüştüler.

Sustum.

Sofraya hep birlikte oturuldu. Menekşe Hanım harika yemekler yapmıştı. Teyzem pek az yiyebildi. Gülistan sürekli Osman ağabeyi izliyor, o da gözlerini kaçırıyordu. Gülistanla göz göze geldik. Öyle yaralı baktı ki acıdım. Anneannem piyano çaldı, yeni çıkan bir şarkıyı söyledi.

Gece Leyla'yı ayın on dördü

Koyda tenha yıkanırken gördü.

'Kız vücudun ne güzel böyle açık,

Kız yakından göreyim sahile çık!

Teyzemin erkenden yatması gerekiyormuş. Kalktık. Gülistan tiya Eleni'ye, "Ufaklık benimle kalabilir, değil mi?" dedi.

"Tabii. Geceliğini giydirip yollarım."

"Çok teşekkür ederim."

Tiya Eleni beni çabucak yıkayıp giydirdi. Öptü, kapıyı açtı. İdare lambaları, koridorun karanlığını bayram gecesine çevirmişti.

Gülistan oda kapısını aralık bırakmıştı. İçeri girip kapadım. Soyunuyordu. Arkamı döndüm. "Eskiden pek meraklıydın. Şimdi bakmıyorsun." dedi gülerek. Sesimi çıkarmadım.

"Tamam, giyindim, dönebilirsin."

İpek geceliğini giymişti. Sedire yerleşti.

"Gel hayatım."

Yanına oturdum. Çikolata kutusunu aramıza koydu. Konuşurken devamlı yedi, Osman ağabeyden dert yandı durdu.

"Benden cayamıyor, orospudan ayrılamıyor. İkimizle birden yaşamak istiyor alçak herhalde."

Gözlerini sildi.

"Anneannem esirmiş, annem sığıntıydı, ben de misafirim. Yazgımız aynı senin anlayacağın. Sözü bozsam, burada kalamam ki artık. Nereye giderim? Arkası, kimsesi, parası olmayan bir kızı erkekler, aç kurt gibi parçalarlar. Eleni benim gibi mi? Bu evde teyzen kadar hakkı var onun. Vaktiyle kocayı kapmış, şimdi rahat. Dilediği zaman, 'ben kiliseye gidiyorum' diyor, çıkıp gidiyor. Nereye gittiğini Allah bilir. Gizlice birinle düşüp kalkıyordur belki de. Ama kimse kuşkulanmıyor ondan. Ben çıkmak istediğim zaman, 'birlikte çıkarız' diyorlar. Büyük hanımlardan biri sokağa çıkacak da, ben de fino gibi peşine takılacağım."

Bir çikolata daha attı ağzına.

"Güya eğlenecektik, değil mi? Haydi yatalım, biraz da yatakta konuşuruz."

Duvar yanma geçtim. Işığı söndürüp yanıma girdi. Kolunu başımın altından geçirdi.

"Anlattıklarımı kimseye söylemezsin, değil mi?"

"Ben müzevir miyim?"

Çok içerlemiştim. Öfkeyle arkamı döndüm. Bir daha birlikte yatmayacaktım bu aptalla. Zorla kendine çevirdi beni. Geceliğinin önü açıktı.

"Okşamak istemez misin?"

Büzüldüm.

"Hayır."

"Bayılırdın, ne oldu sana? Haydi okşa biraz."

"Hayır."

Zavallı bir sesle yalvardı.

"Haydi hayatım, lütfen."

"Yapamam Gülistan abla," dedim, "Çok utanırım, sonra yine hasta olurum. Ne olur ısrar etme."

"O hainden hiç olmazsa bu kadarcık olsun öcümü alacaktım."

Arkasını döndü. Biraz ağlayıp rahatladı. Sabah erkenden kalktım. Aşağı kayarak ayak ucundan indim. Sahiden çok güzel bir kızdı. Ama ne yapayım ki başkasını seviyordum. Yavaşça odadan çıktım. Terliklerimi elime alıp hiç gürültü etmeden aşağıya indim. Kapımızı tıklatıp bekledim. Duymuyordu. Bir daha tıklattım. Ayak sesleri yaklaştı.

"Kim o?"

Anahtar deliğinden fısıldadım.

"Ego i mel"

Kapıyı açtı. Daha uyanmamış gibiydi.

"Ne oldu canimu?"

"Bir şey yok."

Gözleri kapalı, yatağa döndü. Kapıyı kilitledim. Koynuna girdim. Oooooh! Ne güzeldi burası. Sarıldım. Uykusunu açmadan, dokunmak için diliyle burnumu aradı. Ucunu öpüverdim. Horoz şekerinden daha lezzetliydi. Ayıldı.

"Ne yapıyorsun sen, pedi mu?"

"Hiiiç, öpüyorum."

"Sen deli misin?"

"Evet! Senin delinim.”

Hırçınlaştı.

"Bir daha böyle bir şey yaparsan, seninle hiç konuşmam! Anladın mı?"

"Anladım."

"Hemen uyu öyleyse."

"Uyudum bile."

Dayanamadı güldü.

Birkaç gün sonra dayımdan ilk uzun mektup geldi. Salona toplanıp dinledik. "Ankara tozlu, bakımsız, yarısı yanmış, yokluk içinde bir Anadolu kasabası.." diye yazıyordu, "Otel yerine hayvanlarla insanların altlı üstlü yattığı hanlar var. Aşçı dükkânlarına sinekten girilmiyor. Sıtma kasıp kavuruyor. Berber yok, terzi yok, pastane yok, gazino yok, belki inanmayacaksınız, burada deniz bile yok. Deniz olmayınca, tabii deniz kızı yok, mehtap yok, balık yok, martı yok. Ama dünyaya meydan okumuş ve hakkını söke söke almış, gururlu, ümitli, yılmaz, yenilmez insanlar var burada. Onların havasında yaşamak bana yetiyor. Ne kolalı yaka arıyorum, ne cilalı potin, ne ütülü mendil, ne şamdanlı masa. Her sabah kalpağımı başıma bir taç gibi geçirip sokağa çıkıyor ve..."

"Neler diyor bu ayol?"

"..Burada makam otomobili de yok, makam atları var. Bakanlar, sıska atlarını bakanlığın kapışma bağlayıp.."

"Aman yarabbi! Çiftlik kâhyası mı bunlar?"

"Gazi Paşanın yaverliğini yapan Bakırköylü Muzaffer Beyle ara sıra buluşuyoruz. Sakarya Savaşını anlatırken hâlâ ağlıyor."

Teyzemler gidince eve sessizlik çöktü. Akşama kadar kimse odasından dışarı çıkmıyordu. Ben de rahat rahat evi dolaşıyor, orayı burayı karıştırıyordum. Akşam olunca tiya Eleni ile bahçeye, deniz kenarına iniyor, yürüyorduk. Bir gün çok güzel bir şeytan minaresi bulup hediye ettim.

"Ah efharisto pedi mu! Bunu hiç kaybetmeyeceğim!"

Sanki çok değerli bir şeymiş gibi özenle cebine yerleştir li.

Temmuz başında siyah otomobil, anneannemi almaya geldi. Giderken bizi de eve bıraktı. Koca otomobil, yaylana homurdana kapının önüne yanaşıp durunca, babaannemin aklı başından gitmiş. Damağını kaldırarak kapıyı açtı, "Aman bir daha binmeyin bu Canavara!" diye yalvardı.

Yemeği çardağın altında yedik. Civcivler büyümüş, ağaçlarda meyveler belirmiş, fideler boy atmıştı. Çiçek istiyoruz diye mutfak penceresine de fesleğen, karanfil saksıları dizmişti. Hava ıslak toprak kokuyordu. Babaannem, birkaç taze soğan toplayıp tulumbada yıkadı, başlarını kesti, sofraya koyuverdi.

"Hele biberlerim, domateslerim olsun da siz keyfi o zaman görün.”

Bir akşam, yemeğe inmeden önce, "Yine süslen, lütfen,” diye yalvardım, "düğün gecesi ne güzeldin! Hep öyle ol!"

"Her akşam mı süsleneyim?"

Dizlerini öptüm.

"Evet. Benim için.”

"Peki canimu."

Artık her akşam, öyle giyinip takı takmaya başladı. Ben de hazırlanırken içim geçerek onu seyrediyordum. Tabii diktiği her elbiseyi babaanneme gösteremiyordu. Çünkü bazıları, dergilerde gördüklerimize benzeyen delice şeylerdi. Onları ikimiz yalnızken giyiyordu. Babaannem onu böyle süslenmiş püslenmiş gördükçe bayılıyor, tahtalara vuruyor, bana da takılmadan edemiyordu.

"Bir daha söylüyorum, getireceğin gelin, eğer böyle dünya güzeli olmazsa, vallahi eve almam."

Ey benim temiz yürekli babaannem! Senin gelinin işte bu! Eleni! Benim için giyiyor bu elbiseleri, bu takıları benim için takıyor. Onları soyup çıkaran da benim!

Bir akşam tiya Eleni mutfağa gidince, "Süslenmeye ne kadar ihtiyacı varmış kızcağızın.." dedi, "Keşke inadından çaysa da kadrini bilecek birini beğenip evlense."

Öyle bir baktım ki yutkunup sustu. Şaşkınlığını üzerinden atınca, söylendi.

"Ne olacak, Kocabey'in torunu değil misin? Onun gibi baktın, dilim tutuldu birden. Dürzü sen de.”

Günlerimiz konuşmak, şarkı söylemek, oynamak, bahçe sulamak, babaannemi de alarak Sakızağacı'nın ilerisindeki Gofa Koyuna kadar yürüyüp denizi seyretmekle geçiyordu. Bir gün de Miltiyadi'nin kır kahvesinde oturduk. Teyzemin doğumundan açıldı. Tiya Eleni babannemin kulağına eğilip bir şey sordu. Babannem, "Yok kızım, önce..." dedi, açıkça söyleyemeyince, tiya Eleni'nin kulağına eğildi, gizlice bir şeyler anlattı. Geceleyin tiya Eleni'yi, babaannemin anlattıklarını söylemesi için zorladım. "Ipomoni canimu," dedi, "Zamanı gelince öğrenirsin. Güzel kafanı bunlarla yorma şimdi! Ela kanda mu!”

Ağzımı çilekle doldurup susturdu beni. Birkaç gün sonra yine sıkıştırdım. Suratmı iyice astı.

"Israr etme, anlatamam."

"Neden?"

Sertçe, "Çünkü ayıp!" dedi.

"Ama tiya Eleni, konuşulamayacak kadar ayıp bir şeyse, niye çocuk doğuruyorlar?"

Gülmemek için dudaklarını ısırdı.

"Canimu, zavallı tiyanı daha fazla üzme. Gel oyun oynayalım. Ben Züleyha olayım.."

"Hayır! Oynamam. Azıcık olsun anlat, ne olur!"

"Bak pedimu, bazı şeyleri konuşmak, yapmak çocukken ayıp değil, büyüyünce ayıp. Bazı şeyleri de konuşmak, yapmak çocukken ayıp, büyüyünce değil! Anladın mı?"

"Neden ama?"

"İnsan yavrusu, çok yavaş büyüyor da ondan. Civcivlere baksana, bir ay içinde genç kız oluverdiler. Yumurtlamayı da çabucak öğrenecekler tabii. Ama sen, bütün çocuklar gibi doğduktan bir yıl sonra yürüdün herhalde, iki yıl sonra konuşmaya başlamışsındır, ancak geçen yıl okula gittin. Onun için acele etme, ne olur. Siğa siğa yavrimu."

Akşama doğru davullar çalmaya başlayınca meraka düştük. Babaannem bizi sokağa bırakmadı. Yandaki komşuya geçti. Bir saat sonra geldi.

"İsmet Paşa bir şey mi imzalamış ne, barış görüş olmuş, savaş bitmiş.”

Tiya Eleni, "Öbür eve gidelim artık," dedi, "arayı çok açtık. Hem paşa amcanı da görürüz. 'İngiltere, Ankara'yla barış imzalamaz' diye inat edip duruyordu. Bakalım şimdi ne diyecek?"

Paşa amcamın barışla marışla ilgilenecek hali yoktu. Burnundan soluyordu adamcağız. Paşa yengemin uzaktan akrabası bir bey, karısı, kayınvaldesi, baldızları, kayınbiraderleri, kızı, damadı, üç çocuğu, iki torunuyla, 'yenge bizi hatırladın mı?' diye çıkagelmiş.

Odamıza yerleşirken, Despina su getirdi, yüzü allak bullaktı.

"İnanılmaz bir aile! İki günde evin altını üstüne getirdiler! Keşke gelmeseydiniz. Büyük bey akıllılık etti de, bunları görünce, doğumu bahane edip kızının yanma kaçtı."

"Doğum oldu mu?”

"Evet."

"Kız mı?"

"Oğlan!"

Biraz kıskandım ama belli etmedim. Akşam yemeği bahçede yenildi. Biz masanın bir ucuna sığınmıştık. Misafirler bir söyleyip iki gülüyor, hiç durmadan atıştırıyorlardı. Çocuklar yemeklerini gide gele, bağıra çağıra, koşmaca oynayarak, masanın altında sürünerek yediler. Melike birdenbire feryat ederek yerinden fırladı. İçlerinden biri, zıp zıp sıçrayan bir kurbağayı kucağına bırakıvermiş. Misafirler gülmekten kırılıyorlardı. Adam neşeyle, hiç duymadığım bir şarkıya başladı. Ötekiler de anında katıldılar.

"Entarisi ala benziyor

Şeftalisi bala benziyor.."

Gülmem geldi. Tiya Eleni meraklandı.

"Niye güldün?"

Kulağına, poposunun şeftaliye benzediğini söyledim.

Gözlerini açtı.

"Ah maymuni! Rumcasını niye öğrenmek istediğini şimdi anladım. Akim fikrin edepsizlikte."

Karısı, kızı, baldızları oynamak için ortaya atıldılar. Adam gururla el çırpıyor, başıyla 'siz de çırpsanıza' diye paşa amcama filan işaret ediyordu. Yengem renkten renge girmekteydi.

Yoksul oldukları giyimlerinden, konuşmalarından anlaşıyordu. Sonra anneannemden duydum. Hanımı, "Yoksulluğun acısını işte böyle göğüslüyoruz.." demiş, "Kötü bir şey oldu mu, 'kahpe felek, ne yapsan bizi yenemezsin’ deyip şarkıya, oyuna vuruyoruz kendimizi. Ben güle oynaya aç yattığımızı çok bilirim."

Birdenbire sevdim hepsini. O arsız çocuklarla bile oynadım.

Bol bol yediler, içtiler, eğlendiler, bir hafta sonra gittiler. Zavallı paşa amcam, ancak misafirler gittikten üç gün sonra kendine gelebildi. Sonra ben kızamık oldum. Tiya Eleni çok telaşlandı. Hemen Sadi Beyi çağırttı. Günde on kere ateşime bakıyor, sırtını yastığa dayayıp oturarak uyuyor, kımıldasam anında gözlerini açıp üzerime eğiliyordu.

"Bir şey mi istedin canimu?"

Hele biri hastalığımı önemsemedi mi, küplere biniyordu. Ateşim düşer düşmez, beni sarıp sarmaladığı gibi eve götürdü. Kendi gönlünce bakıma aldı. Babaannem, "Kendini harap ediyorsun kızım," dedi bir gün, "sana da yazık. Haydi git, birkaç gün evinde kal, dinlen biraz. Ben de bakarım çocuğa."

"Ben yorulmam ki teyzeciğim."

Okul açıldığı gün kapıya kadar benimle gelmeye kalktı. Tiya Eleni'yi görmelerini, 'bu da kim' diye sormalarını hiç istemiyordum.

"Ben yalnız giderim. Sen gelme!"

"Peki ama koşmayacağına söz ver!"

"Koşmam!"

Babaannemin duasıyla evden çıktım. Kapı kapanır kapanmaz, içimden koşmak geldi ama söz verdiğim için kızlar gibi tıpış tıpış yürüyerek okula geldim. Bizimkiler kapıda bekliyorlardı. Başbaşa verip bir ağızdan haykırdık.

"Hamataaaa!"

Bahçede sıraya girdik. Müdür Bey bu günlere nasıl geldiğimizi anlatarak Lozan'ın önemini belirtti. Konuşmasının sonunda, "Çocuklarım," diye bağırdı, "bu sel gibi kan, bu göz yaşı sizler için döküldü, bu dağ gibi acı, bu çile sizler için çekildi! Ayaklarınızın altına cennet gibi bir vatan serenleri unutmayın! Onlara borcumuzu ancak çalışarak, çok çalışarak ödeyebiliriz."

Bazı öğretmenler ağladılar. Sınıflara dağıldık. Baş köşeye Gazi Paşanın resmi asılmıştı. Bizi izliyor gibi bakıyordu. O yüzden uslu oturduk. İlk arada kızlar da yanımıza geldiler. Yazın neler yaptığımızı anlattık birbirimize. Selma'ya, tiya Eleni'nin ona hediye etmem için aldığı güzel kalemi verdim. Gözleri parladı.

"Teşekkür ederim."

Ekim ayının başında, koca savaş gemilerinin, evleri zangırdata zangırdata Marmara'dan geçip gitmelerini sevinç içinde seyrettik. Türk ordusu İstanbul'a girdi. Birkaç gün sonra da öğretmenimiz, Ankara'nın başkent yapıldığını söyledi. Sesi biraz kırıktı. Tombalak din öğretmenimiz ise karşı çıktı.

"Burası dört yüz elli yıllık taht şehri. Hazreti Eyüp burada, Mukaddes Emanetler burada, Süleymaniye burada, nice evliyanın, ermişin, şeyhin türbesi burada, hanedan burada, erkân, eşraf, ulema burada. Ankara'da ne var?"

Gözlüklü İhsan, "Büyük Millet Meclisi!" diye karşılık verdi. Öğretmen kızdı.

"Sus köftehor! Resmini gördüm, Topkapı Sarayının mutfağı bile ondan büyük."

Zavallı utanıp yerine oturdu. Çok güldük. Eskisinden sağlıklı olduğumu gören tiya Eleni, köşke dönmüştü. Ekim sonuna doğru anneannem arabayı yollattı. Babaannem meraklanınca Yusuf Ağa, "Teyzesi geldi," diye açıklama yaptı, "çocuğu getirmiş. Küçük beyin de görmesini istiyor herhalde."

"Ooo. Hemen hazırlarım."

Teyzemin karnı inmiş ama göğüsleri daha büyümüştü. Öptü, "Gel, gel," dedi, "sana bebeği göstereyim."

Koca yatağın ortasında bir nokta gibi duruyordu. Ne kadar güzel, ne kadar çaresizdi. Kıskançlığım o anda geçti. Yemeğe kadar bebekle oynadım. Gece uyumaya hazırlanırken, birdenbire bir top sesi duyuldu. Derken bir daha, bir daha, bir daha. Ardı arkası kesilmiyordu. Herkes uyanıp kalktı. Salona toplandık. Anneannem, "İngilizler geri mi döndüler yoksa?" diye telaş etti. Paşa amcam bile güldü, "Ramazan topu gibi kuru sıkı atıyorlar."

"Otuz atımı geçti!"

"Önemli bir şey olmalı."

"Hem de çok önemli bir şey!"

"Allah Allah! Daha olacak ne kaldı ki?"

Osman ağabey giyinip sokağa fırladı. Top atışları sürdüğü için kimse yalamıyordu. Bebek bile uyanıp aramıza katıldı. Kapı yıkılırcasına çalınınca merdiven başına koşuştuk. Osman ağabey, taşlığa girer girmez, coşkuyla bağırdı.

"Cumhuriyet ilan edilmiş! Cumhuriyeeeeet!"

Paşa amcam inledi. Kadınlar, "Gece yarısı cumhuriyet ilan edilir mi?" diye söylendiler. Gülistan "Cumhuriyet ne demek?" diye sordu ama kimse cevap vermedi.

Sabah anneannem beni okula arabayla yolladı. Cumhuriyetin ne olduğunu okulda öğrendim. En büyük bayrammış! Sınıfları süsledik. Cumhurbaşkanı seçilen Gazi Paşanın resmine defne dalları ile çerçeve yaptık. Akşam, bando sesini duyan Bakırköylüler istasyona doğru akmaya başladılar. Akşam babaannem, "Haydi çocuk," dedi, "atkını sar, biz de çıkıp bakalım."

İstasyon Caddesinin ağzında, karşıdan karşıya çekilen bir ipten aşağıya kocaman bir bayrak sallandırılmıştı. Altından geçenlerin yüzünü okşuyordu. Camekânların içine, pencerelerin önüne lambalar dizilmişti. Bando marşlar çalıyordu. Ara verince, bir genç köşedeki evin merdivenine çıkarak, bir konuşma yaptı. O kadar heyecanlıydı ki ne dediği anlaşılmadı. Baruthanenin fener alayı geçerken yeniden marşlar başladı.

Vakit ilerlemişti. Eve döndük.

Babannem, "Pek güzel bir bayrammış," dedi, "ama niye bayram ediyoruz, daha anlamış değilim." Belki halk da babaannem gibi niye bayram ettiğini anlamadan dağılmıştı. Oysa öğretmenlerin çoğunun sevinci yıl boyunca sürdü gitti. Giderek bu sevinç bize de bulaştı. Cumhuriyetin önemini zamanla kavradık.

Okulda kızlar artık bizim oyunlarımızdan hoşlanmıyor, seksek, aç kapıyı bezirgân başı gibi kızca oyunlar oynamak istiyorlardı. Biz ayak topu oynamaya başlamıştık. Bu yeni oyuna bayılıyorduk. İçi dolu, küçük, lastik bir topun peşinde itişip kakışmaktan müthiş zevk alıyorduk. Yorgunluktan bitkin, ağaçların altına uzanınca, Şaşıgöz, "Çocuklarım, gelelim esas konumuza!" diyordu. Konu hep aynı konuydu. Bu arada ayıp yerlerin gizli adlarını ya da şaşırtıcı küfürler öğrendikçe, tiya Eleni bizdeyse, hemen o akşam kendisine yetiştiriyordum. "Sus!" diye kızıyordu, "Duymak istemiyorum! Söyleme!" Ama beni susturması mümkün değildi. Çünkü kızınca öyle güzelleşiyordu ki.

O yıl benim hastalık yılım oldu. Önce boğmacaya yakalandım, sonra da suçiçeğine.

Hiçbir aksilik keyfimi bozmuyordu. Başıma ne gelse, "Benim de tiya Eleni'm var!" diye avunuyordum.

Hastalıklarım sırasında, tabii benden hiç ayrılmadı. Bu yüzden Melike'nin düğününe gidemedik. Anneannem beni yoklamaya geldiği zaman anlattı. Düğün pek güzel olmuş. Paşa amcam eve dönünce yine ağlamış.

Tiya Eleni anneannemle birlikte gitti. Gitmeden önce, "Canimu," dedi, "okul kapandığı gün gelirim. Eğer yine iyi bir karne getirirsen, seninle öyle güzel bir oyun oynayacağız ki."

"Nasıl bir oyun?"

"Söylemem! Ama çok beğeneceksin."

Karnemin iyi olabilmesi için hiç durmadan ders çalışmam gerekiyordu. Bir ay sonra okul yaz tatiline girdi. Ah! O kadar çalıştığım halde, karnemde bir iyi, Allah kahretsin, bir de orta vardı. Tiya Eleni akşama doğru, eli kolu dolu geldi. Karnemi istedi, üzülerek verdim, bakar bakmaz, "Harika!" diye çığlık atıp boynuma sarıldı, yanaklarımı, kollarımı sıkıştırdı, "Niye sıkılıyorsun yavrunu," diye bağırdı, "bu yıl okula düzenli gidemedin ki! Sınıfını geçmen bile mucize! Bravo sana!" Burnumu ısırdı.

Bababannem daha önce görmediği için, tiya Eleni'nin taşkınlığına çok güldü. Biraz bahçeyle uğraştık. Topraktan buhar tütüyordu. Sonra bir koşu yukarı çıktık. Önce beni yatak odasının kapışma yaslayıp yine boyumu işaretledi. Sevinçle kucakladı.

"Oh! Geçen yıldan bu yana, üç parmak uzamışın!"

Konuşacak ne kadar çok şey birikmiş. Sofradan çok geç kalktık. Hemen yıkanıp yattık. Yüzünü koklaya koklaya öptüm.

"Sen de burnumun ucuna dilini dokundursana!"

Gülümsedi.

"Ay de vre maskara! Ben senin ne çapkini olduğunu bilmez miyim? Dilimi öpeceksin. Bir daha o tuzağa düşmem!"

Biraz mızıldandım ama sonuç alamadım.

"Yeter! Şimdi söz verdiğim oyuna başlıyoruz! Ben senin kısrağınım."

Dönüp elleri ile dizleri üzerinde durdu. Poposunu oynatarak, saçlarını yele gibi sağa sola savurarak kişnedi. Balkız'dan bile daha güzel bir kısrak olmuştu.

"Avucundan yem yer, terini silip kaşağılayabilirsin, yelesini tarayabilirsin, dizginlerini çekersen durur, topuklarını vurursan şahlanır."

Sevinçle sarıldım.

"Camininim!"

"Haydi bakalım, bin."

Beline atlayıp oturdum. İnledi.

"Üf! Kısrağına acımıyor musun hiç? Zavallının belini kıracakta az kaldı."

Boynunu okşadım.

"Bir daha yapmam!"

Başını çevirip kişneyerek affettiğini bildirdi. Saçlarına yapışarak, dedem gibi seslendim.

"Haydi kızım!"

Yatağı yaylandıra yaylandıra, belini indirip kaldırarak, poposunu sallaya sallaya, arada bir başını dikerek yürüyormuş gibi yaptı. Ayaklarımla bacaklarına dokunduğum zaman, hızlanması gerektiğini hemen anlıyordu. İyice dolaştıktan sonra konağımın avlusuna döndüm, dizginleri çektim.

"Bırrrrrrr."

Durdu. Saçını bileğime dolayıp bacaklarını topukladım.

"Haydi kızım! Şahlan da görsünler!"

Kişneyerek şahlanmasıyla, üzerinden kayıp yatağa, oradan da yere yuvarlanmam bir oldu. Kahkahalar atarak ayağa fırlayıp kucaklaştık. Ter içinde yüzüyordu. Havluyla terini kurulayıp, saç fırçasıyla sırtını kaşağıladım. Karnını kaşağılamaya yeltenince, kısrak dile geldi.

"Yapma canimu, ne olur! Gıdıklanıyorum."

Yorulmuştuk zaten. Öpüştük. Uyumak için yavaşça arkamı döndüm. Çünkü Maymunakinin arsızlığı üzerindeydi.

Birkaç gün sonra köşke gittik. Hepsi havuz başında oturuyormuş. Aylardır beni görmedikleri için şaşırdılar. Paşa yengem "Aman yarabbi," dedi, "ne çabuk büyüyor bu çocuk milleti." Ben el öperken, "Karışmak gibi olmasın ama bu delikanlıyı yavaş .yavaş yalnız yatmaya alıştırmalı," diye devam etti, "Ercüment beyin, yirmi yaşına kadar annesinin koynunda yatan o budala oğluna dönerse.."

"Aman Allah korusun!"

Tiya Eleni, "Merak etmeyin," dedi sakin sakin, "çoktandır yalnız yatıyor zaten. Hastalığı sırasında bile, babaannesini de, beni de yanma almadı. Artık sıkılıyor herhalde. Sadece odasında ya da iç odada birinin kalması gerekiyor."

Şaşkın dinliyordum. Büyükbabam merakla sordu.

"Bir başına yatamıyor mu hâlâ?"

Anneannem, "Ayol," dedi, "Gülistan bile yukarda yalnız kalamadı da bizim kata indi. Bir damlacık çocuk korkmaz mı? Fırtına mırtma oldu mu, ben bile ürperiyorum."

Tiya Eleni, "Başka çare bulamadım," dedi, "tavan arasından iki tek kişilik karyola indirteceğim odama." Sonra üzgün ekledi. "Ama kendi karyolamı da tavan arasına yollamaya kıyamıyorum, hanımanne. Sandık odasına kaldırabilir miyiz?"

Daldı. Ne karyolasını bu kadar sevdiğini biliyordum, ne tek kişilik yataklarda yatmamıza karar verdiğini. Anneannem uzanıp, "Ah kızım," diye şefkatle öptü, "o senin gelin yatağındı değil mi?" Paşa teyzem, "Canım, bu kadar akıllı çocuk, daha yıllarca cinden, periden korkmaya devam edecek değil ya.." diye tiya Eleni'yi teselli etti, "Gelecek yıl, en fazla öbür yıl, o odasına geçer, sen yine kendi yatağında yatarsın. Üzülme!"

Tiya Eleni, Aspasia gitmeden odasını düzenlemek istediğini söyleyerek içeri girdi. Yemeğe kadar yerimden kalkmadan, dertli dertli oturdum. Ben onun için sünnet karyolamdan da vazgeçerdim, sırmalı yorganımdan da. Neyim varsa her şeyimi gözümü kırpmadan feda ederdim. O, bir aptal karyola için üzülüyordu. Demek ki onu sevdiğim kadar sevmiyormuş beni. Yemeğe yorgun geldi, hiç ağzını açmadı. Yemek bitince, "Erken gel," dedi, "Uykum var. Işığı söndüreceğim." Gülistanla cumbada oturduk. Söz dönüp dolaşıp yine Osman ağabeye geldi tabii. "Artık hiçbir şeye aldırmıyorum," dedi, "evlenip canımı kurtarmaya bakıyorum. Ne yaparsa yapsın!"

Anneannem seslendi.

"Haydi güzelim, Eleni'yi bekletme. Yoruldu zavallı."

"Peki."

Tiya Eleni kandilin ışığı altında, tek kişilik çirkin bir karyolada, çarşafı başına çekip uyumuştu bile. Karşısında benim tek kişilik, boyası dökülmüş karyolam vardı. İkisinin arasına da komodini sıkıştırmışlardı. Odanın bütün güzelliği kaçmıştı. Sessizce geceliğimi giydim. Tam yatıyordum, "Pısssst!" diye bir ses duydum. Döndüm. Çarşafı burnuna kadar indirmişti. İki kocaman, pırıl pırıl göz bana bakıyordu. Çarşafı açtı.

"Gel!"

Kucağına atıldım.

"Yoksa ayrı yatacağımızı mı sandın, pedi mu?"

"Hu."

"Tehlikeyi anlayınca aklıma bu çare geldi. Anneannen, odasına senin için tek kişilik bir karyola koydursaydı, bir daha bir araya gelemezdik. Artık korkma. Birkaç yıl da böyle gider."

"Karyolana üzülmedin mi?"

"Üzüldüğümü sansınlar istedim. Sen de mi kandın aptalaki?"

Öptü.

"Yine koymamda yatarsın. Biraz dar ama aldırma. Uyuduğun zaman ben seni yatağına taşırım. Sabah olunca yine hoop yanıma gelirsin. Bazen da ben sana gelirim. Göreceksin, böyle daha eğlenceli olacak. Bana misafir geldiğine göre sana bir şey ikram etmeliyim. Ne istersin yavrimu?"

"Önce horoz şekeri."

Parmağımı ağzına koydum, dudaklarının ucuyla öptü. Birden ne istediğimi anlayıp feryadı bastı.

"Çhi!"

"Öyleyse badem kurabiyesi, gül lokumu, fraııla."

"Açgözlü sen de!"

Sabah anneannem geldi, odayı gözden geçirdi. O da benim gibi beğenmedi.

"Burası hastane koğuşuna dönmüş. Böyle olmaz!"

Aspasia ile Despina'yı alıp tavan arasına çıktı. Arkalardan bir yerden, başuçları aynalı, topuzlu, pirinç iki tek kişilik güzel karyola buldu. Büyükbabam da cibinliklerimizi tavana yeni çengeller takıp astı. Odamız eskisinden daha güzel oldu. Tiya Eleni haklıymış. Yataktan yatağa konuşarak, gidip gelerek daha çok eğleniyorduk.

Koyda birkaç küçük yelkenli belirmiş, kayıkhaneye balıkçıların 'alamana' dedikleri üç çifte kürekli, büyük kayıklar eklenmişti. Bazı gençler, sandallardan denize atlayıp yüzmeye başlamışlardı bile.

Bakırköy gittikçe silkinip canlanıyordu.

Birdenbire Osman ağabeyle Gülistan'ın düğününün yapılmasına karar verildi.

Hizmetçilere yeni elbiseler diktirildi, yemek takımları, bardaklar, bahçeye konmak üzere küçük masalar alındı, yukardaki sofa ile balkona yeni koltuklar yerleştirildi. Paşa yengem, her şeyin eksiksiz, çok güzel olması için titizleniyor, paşa amcam sersemlemiş görünüyordu.

Yeni evlilere ninemin bölüğünü verdiler. Gülistanla tavan arasından lambalar, şamdanlar, süsler, örtüler seçip yeni oturma odasına taşıdık. Her şeyin en gösterişlisini seçiyor, gerektiğinden fazlasını alıyordu. Küçük bir aksilik olsa hiç kendisinden duymadığım kaba sözler söylüyordu. Şaşırdığımı görünce, "Kusura bakma hayatım," dedi, "canım sıkkın. Bari senin yanında içimi boşaltayım."

Gözlerini kıstı.

"Söyleyeceklerim seni de ilgilendiriyor. Yoksulluk çekmedikleri için bu ailenin kadınları büyümemiş, çocuk gibi kalmışlar. Hesaba kitaba hiç akılları ermiyor. Gösteriş için bu kadar masrafa yazık, günah değil mi? Ellerinde kırk para kalmayacak.

Sonra nasıl geçineceğiz? Bundan sonra yarı aç yaşarsak hiç şaşma! Anlayacağın, boğaz tokluğuna gelin oluyorum. Gençliğim, güzelliğim, serserinin elinde ziyan olup gidecek. Keşke dayını beğendiğimi söyleseydim sana. Niye Osman'ı seçtim, bilmem ki."

İnip çıkmaktan yoruldukça, merdivene ilişip biraz dinleniyorduk. Bir seferinde, "Güzel miyim?" diye sordu. Doğrusunu söyledim.

"Güzelsin."

"Ne kadar güzelim?"

"Çok."

"En iyi sen bilirsin. Hepimizi çıplak gördün. En güzel hangimiziz? Zişan mı, Melike mi, teyzen mi, ben mi ?"

"Sen.”

"Bir onların yaptıkları evliliklere bak, bir de benimkine!" Öfkeden gözleri dolarak kalktı gitti.

Düğün

Osman ağabey düğünden bir gün önce, babaannemi kandırmış, getirdi. Görünce çok şaşırdık. Akşam çatal bıçakla öyle güzel yemek yedi ki tiya Eleni de, ben de çok sevindik. Kahvesini içince erkenden kalktı. İkinci kattaki odasına götürdüm. Az sonra tiya Eleni de geldi. Oturduk. Üçümüz ayrı bir aile gibi olmuştuk.

Düğünde hizmet etsinler diye tutulan yeni kadınlar sabahtan işbaşı ettiler. Öğleden sonra da teyzemler, Zişanlar, Melikeler, Azmi Beyler gelip odalarına yerleştiler. Kızlar, giydirip süslemek için Gülistan'ın odasına koştular hemen. Akşama doğru bahçedeki lambalar, fenerler yakıldı, masalar hazırlandı. Hava kararırken, damat traşı olmaktan dönen Osman ağabeyle birkaç arkadaşı, taşlıktaki selamlık odasına girip oturdular. Hoca gelince, kızlar Gülistan'ı getirdiler, ben Osman ağabeyi çağırdım. Salonda nikahları kıyıldı. Paşa yengemle anneannem ağladılar. Derken göz alıcı giysiler içinde misafirler sökün ettiler. Yaşlı hanımlar üst kata, yaşlı beyler salona almıyordu. Bahçenin büyük bölümü, kaçgöçe aldırmayan ailelere, denize uzanan bölümü Osman ağabeyin bekar arkadaşlarına, kameriye ise saz heyetine ayrılmıştı. Evdekilere şerbet ikram edilecek, bahçede isteyene içki de verilecekti.

Kalabalık arttıkça artıyordu. Saz heyeti yerini alır almaz yemek başladı. O kargaşalığın içinde, gelinle damat ne zaman ortaya çıktılar, bilmiyorum. Ev arı kovanına dönmüştü. Saz heyetinin yerini orkestra alınca, dansın nasıl bir şey olduğunu merak eden bazı yaşlılar da bahçeye indiler. Osman ağabey dans etmeyi bilmediği için dansı, teyzemle kocası açtı. Onları Zişanlar, Melikeler, Azmi Beyle hanımı, sonra başka evli çiftler izledi. Gülistan Osman ağabeyin yanında durmuş, imrenerek dans edenlere bakıyordu. Tiya Eleni, "Haydi canimu," dedi, "Gülistan'ı dansa kaldır. Sen bu tangoyu herkesten iyi yaparsın."

"Senden başkasıyla dans etmeye utanırım."

"Ama baksana, zor durumda kaldı kızcağız. Onu dansa kaldırabilecek senden başka yakını yok. Göreceksin, herkes bayılacak size. Hatırım için!"

Dizlerim titreyerek ayağa kalktım, kalbim ağzımda yürüdüm, Gülistan'ın önünde durup başımı eğdim. Osman ağabey terini silerek, "Sağ ol Ufaklık!" diye mırıldandı. Elele dans yerine yürüdük. Birkaç kişi alkışladı. Dans ilerledikçe alkışlar çoğaldı, dans edenler yavaş yavaş kenara çekilip bizi seyretmeye başladılar. Orkestra coştukça coştu. Anneannemle babaannemin ağladıklarını görüyordum. Bir ara tiya Eleni'nin de gözlerini sildiğini fark ettim. Gülistan gelin telleri uçuşarak, "Ah hayatım,” diye fısıldıyordu, "Gülistan Ablan sana kurban olsun."

Dans, alkış tufanıyla sona erdi, düğün İzmir Marşıyla. Hatıra fotoğrafları çektirildi. Kapıda sıralanıp misafirleri uğurladık. Herkes gidince aile, bitkin bir halde salonda toplandı. Paşa yengem mutluluktan sarhoş gibiydi, paşa amcam düpedüz sarhoş. Gülistan'la Osman ağabey, büyüklerin elini öptüler, bizim de yanaklarımızı. Odalarına çekildiler.

Kaç zamandır ben kendim soyunuyordum ama o gece beni tiya Eleni soydu, kucağına alıp yatağıma yatırdı, yanıma uzandı.

"Seninle gurur duyuyorum pedi mu. Bu gecenin en güzel dans eden, en kibar, en yakışıklı erkeği şendin."

Kucaklaşıp uyuduk.

'Yeniden Evde

Babaannemle birlikte eve döndüm. Teyzem resim defterleri, boya kalemleri getirmişti. Resim yaparak, tulumba çekerek, tiya Eleni'yi özleyerek vakit geçiriyordum.

Bir zaman sonra okul açıldı.

Daha ilk gün neşe içinde ayva yerken, dişlerimden birkaçının yerinden oynadığını fark ettim. Biri, derste oynarken elimde kaldı. Eve sinir içinde döndüm. Babaannem, "Bilmiyor musun sanki," diye kızdı, "dişlerin değişiyor işte!"

Ön dişlerimden çoğu, ardarda sallanıp sallanıp dökülmeye başladı. Aynaya göz attıkça ağzımdan utanıyordum. Babaannemin kırık tarağına benzemişti.

Beni alması için Yusuf Ağayı yollamışlar. "Gelemem," dedim, "çok dersim var!" Hiçbirinin, hele tiya Eleni'nin, beni böyle çirkin görmesine katlanamazdım. Kendimi ders çalışmaya, resim yapmaya verdim. Okulda bir sorun yoktu. Çünkü hepimiz, az çok aynı durumdaydık. Birbirimize bakıp bakıp çirkinliğimize gülüşüyorduk. Sonunda korktuğuma uğradım. Yeni dişlerim tam çıkmadan tiya Eleni meraklanmış, geldi. Ağzımı açmamaya çalışarak, ya da elimle kapatarak konuştum hep. Kötü bir şey olmadığına inanınca yatıştı. Yukarı çıktık. Sobayı canlandırdı. Masama geçti.

"Ela!"

İster istemez kucağına oturdum. Sarıldı. Önüme baktım.

"Bir şeyin var senin! Söyle! Ne oldu? Ayde canimu, üzme beni."

Başımı eğdim.

"Ağzım çok çirkinleşti."

"Hiç bile değil! Eskisinden daha güzel."

Parmaklarının ucuyla dudaklarıma dokundu.

"Bundan güzel ağız olur mu?"

"Dişlerim."

"Aç bakayım."

Sımsıkı kapadım. Güldü.

"Aç lütfen."

"Görünce benden iğrenirsin."

"Ben hiç senden iğrenir miyim? Bakayım ne olmuş? İğrenirsem yüzümden anlarsın."

Gözlerimi yüzünden ayırmadan, ağzımı araladım. Dikkatle gözden geçirdi. Dilinin ucunu uzattı.

"O kadar istiyordun. Haydi öp işte!"

Geri çeker diye hemen öptüm. Çekmedi. Telaş etmeden bir daha öptüm. Beni yavaşça kucağına yatırdı.

"İğrenmediğime inandın mı?"

İnanmıştım. Her korkumu böyle sevgiyle yatıştırıyordu. İçimden herkesin bir tiya Eleni'si olması için dua ettim.

Yemeğe kadar okuma yazma çalıştık. Yeni haberler verdi.

"Gülistan, Osman Ağabeyinin bir iş kurması için ısrar ediyormuş. Paşa yengen de beğendi bu düşünceyi.. Gülistan pek bir edalı oldu.. Bakırköy hâlâ düğünü konuşuyormuş.."

Sonra giyindi, seçtiğim küpeleri taktı, yemeğe indik. Gece uyumadan önce, ben istemeden, dilinin ucunu öptürdü.

"Ama bu son!"

Sabah benden önce kalkmış, çantamı hazırlamış, kalemlerimi açmış, içine de iki tane portakalla harçlığımı koymuştu. Birkaç gün sonra gitti. Yine okulla oyalanmak, resimle avunmak zorundaydım.

Din öğretmenimiz, bir gün, aptes almayı öğretiyordu. Çocuklardan biri, "Öğretmenim," dedi, "bir de boy abdesti varmış. O nedir?" Çocuğa gözlerini kısarak baktı.

"Niye sordun?"

"Merak ettim."

"Zamanı gelince anlatırım."

Sınıfı taradı, yumuşak bir sesle, "Hiç içinizden birini şeytan aldattı mı?" diye sordu. Hepimiz aval aval baktık.

"Pekâlâ."

Derse devam etti. Şeytanın bizi nasıl, neden, ne zaman aldatacağı, ara tatiline kadar kafamızı kurcaladı durdu. Ali, ağabeyisine sormuş, o da "Defol!" demiş. Orhan ise çocuğun, annesinin kukusundan doğduğunu duymuş. Söyleyince Çilli Surat çok kızdı, "Haydi be aptal," dedi, "öyle şey olmaz! Küçücük çiş yerinden koca çocuk çıkar mı?"

Belki haklıydı, belki haksız. Hiçbir şeyden haberimiz yoktu. Bütün odalarının kapısı kilitli olan o masal sarayında yaşıyorduk sanki.

Sonra

Ara tatilinde, artık diş sorunum kalmadığı için çekinmeden köşke gittim. Anneannem dişlerimin düzgünlüğüne, beyazlığına bayıldı. Dudaklarımı, iki parmağının arasına alıp sıktı.

"Yakında bütün kızlar buna aşık olur ayol."

Tiya Eleni gülerek atıldı.

"Daha şimdiden biri var."

"Ne diyorsun? Ah güzelim!"

Bütün gün anneannemin yanında kaldığım için yeni evlileri ancak sofrada görebildim. Osman ağabey suskun, Gülistan çok neşeliydi. Bakışları, yürüyüşü, konuşması değişmiş, biraz tombullaşmıştı. Tiya Eleni'ye bir şey sordu. O da gülerek başını salladı. Gülistan, bunun üzerine Osman ağabeye, "Yanımda Ufaklık olursa, çarşıya çıkmama izin verir misin?" diye sordu birden. Osman ağabey bir an durdu, "O zaman olur," dedi, "arabayla gidip gelin ama."

Gülistan iskemlesinde zıplamaya başlayınca herkes güldü. Yemekten sonra paşa amcamla yengem odalarına çekildi, kalanlar iskambil oynamaya oturdular. Gülistan bir koşu düğün fotoğraflarını getirdi. Cumbaya geçtik. Önce ikimizi dans ederken gösteren fotoğrafı bulup gösterdi.

"Bak!"

Bu benim ilk fotoğrafımdı. Merakla inceledim. Çok güzel çıkmıştık. "Osman'a 'dans öğren' dedimdi ama sözümü dinlemedi enayi.." diye fısıldadı, "Daha düğün gecesi beni sana kaptırdı. Öyle güzel dans etmeyi kimden öğrendin sen?"

"Tiya Eleni'den."

Şaştı.

"O dans etmeyi biliyor muymuş?"

Gece anlattım, tiya Eleni çok güldü.

"Ne bilsin, beni hep otururken gördü."

Sıkı sıkı sarıldı.

"Beni hayata döndüren sensin canimu.”

Sabah Aspasia haber getirdi.

"Gülistan Hanım hazırmış."

"Beklesin biraz."

Tiya Eleni acele etmeden botlarımı, paltomu, fesimi giydirdi, boynuma atkıyı dolarken, "Ah yavrimu,” diye ağlamaklı oldu, "genç hanımlara kavalyelik yapacak kadar büyüdün, ha?"

Araba kapıda bekliyordu. Tiya Eleni'nin öğrettiği gibi Gülistan arabaya binerken elini tutup yardım ettim. Sonra ben bindim. Yolda, "Artık iyisin değil mi, Gülistan abla?" dedim. "Yok canım,” diye fısıldadı, "neşeme bakıp da aldanma! Annesiyle babasını üzmemek için öyle görünüyorum.”

"Osman ağabeye hâlâ kızıyor musun?”

"Hem de nasıl? Bir şey değişmedi ki. Her sabah yine kahveye gidiyor, gece yarısı dönüyor. Üstelik orospu yetmedi, bir de horoz dövüşüne merak sardı bu ara. Gözleri parlaya parlaya, horozunun, bilmem kimin horozunu nasıl perişan ettiğini anlatıyor. Bana bir tatlı sözü bile yok. Sonra tumba yatak Kendi de horoza benzemiş, tıpkı horoz gibi.. Neyse. Bir gün daha geniş anlatırım."

Taş yolda salına salına ilerliyorduk.

"Ticarete atılsın diye kafasının etini yedim. 'Benim aklım öyle işlere ermez, üzerime varma' dedi, sonunda yola geldi. Ama ne iş kurmayı düşünüyor biliyor musun? Bir tahmin et bakayım."

Aklıma bir şey gelmedi.

"Kahvehane açmayı istiyor! Düşün, koca paşanın oğlu kahveci olacak!"

"Paşa yengem biliyor mu?"

"Daha bilmiyor ama göreceksin, sırf Osman istediği için karşı çıkmayacaktır. Osman'ı böyle yapan o değil mi zaten? Kendi anlatıyor. Sıkılıyor diye ortaokuldan almış, birinin yanında çalışmasını küçüklük saymış, ne yapsa 'canın sağ olsun' demiş, cebine bol para doldurmuş. Şimdi biraz pişman ama.”

Bonmarşenin önünde durduk. Hesap bilmediği için yardım ettim. Gerekli gereksiz birçok dükkâna girip çıktı. Pek az peçeli kadın kalmış, elbise boyları da biraz kısalmıştı. Kadınların ayak bilekleri görünüyordu artık. Son olarak bir külâh badem ezmesi aldı. Arabaya biner binmez elimi tuttu.

"Biliyor musun, yirmi yaşındayım, ilk defa tek başıma alış veriş yaptım."

Yanağımı öptü.

"Sağ ol hayatım. Beni çok mutlu ettin."

Dönene kadar badem ezmesini bitirdik. Tatilin bitmesine, bu sefer en çok o üzüldü. "Okul kapanır kapanmaz, hemen gel," diye yalvardı, "sensiz evden çıkamadığımı unutma!"

"Unutmam!"

Eve dönerken tiya Eleni'yi, çarşıda gördüğüm fotoğrafçıya sokuverdim. Başbaşa resim çektirdik. Onunla resmimin olmaması gücüme gitmişti. Ayrılırken, "Bak," dedi , "bu yıl da sınıfının birincisi olursan.."

"Ee?"

"Sana çok sevineceğin bir hediye alacağım."

"Ne?"

"Söyleyince tadı kalır mı canimu?"

Beni hülyalar içinde bırakarak gitti. Okuldan çıkınca, hava kararana kadar karşımızdaki arsada top oynuyorduk. Gözünün önünde olduğum için babaannem bir şey demiyordu. Kan ter içinde eve geliyor, derse oturuyordum.

Karnelerin dağıtıldığı gün, Müdür Bey birkaç öğretmenle birlikte sınıfa geldi. Yine sınıf birincisi olduğum için elimi sıkıp kutladı, ödül olarak bir kurşun kalem verdi. Dikkatle baktı, "Ben seni nereden tanıyorum?" diye sordu.

"Çarşıdaki lokantadan öğretmenim. Çıkarken yanağımı okşamıştınız ya."

"Haa! Tamam, tamam! Kaç yıl önceki iş o yahu, iyi hatırladın, aferin."

"Ben unutmadımdı ki zaten. Hatırladığınız için size aferin!"

Müdür Beyle öğretmenler gülünce, çocuklar şımarıp kendilerini yerlere attılar. Müdür Bey, "İşte," dedi, "Düşündüğünü söyleyebilen yeni kuşak geliyor." Sınıfa döndü.

"Kızlar! Gerektiği zaman, siz de böyle rahat, serbest konuşun! Düşüncenizi söyleyin! Hakkınızı savunun. Köle ruhlu anneler, fikri hür, irfanı hür, vicdanı hür insanlar yetiştiremez.."

Kızlara bakıyordum. Başlarını yavaş yavaş doğrultup yükseltiyorlardı. Müdür Bey yanağımı bir daha okşadı. Yanındakilerle birlikte bir başka sınıfa gitti. Koşa koşa eve geldim. Babaannemle tiya Eleni mutfaktaydılar. Görmeyeli iki aydan fazla olmuştu. Bin kere kucaklaştık. Yemekten önce giyinmek için yukarı çıktık. Boyumu ölçtü.

"Yavrimu, bu yıl da üç parmak büyümüşün! Buna de şükür."

Kolsuz, yakası açık, yeşil elbisesini giydi, aşağıya öyle indi. Babaannem, yatmadan önce onun da başında tuz gezdirip yaktı. O kadar güzeldi. Yukarı sıcak su taşıdı, ılıtırken, "Soyunsana!" dedi.

"Soyundum bile."

"Gel öyleyse."

Bacaklarımı, kollarımı elleriyle yokladı, vücudumu gözden geçirdi. Maymunaki sahibinin kokusunu almış bir köpek gibi şımarmıştı. Tiya Eleni birden şaşırdı.

"Aman yarabbi!"

"Ne olmuş?"

"Tüylenmeye başlamışın sen, pedi mu!"

İçim bir tuhaf oldu. Tiya Eleni'den galiba ilk defa utandım. Hemen ellerimle örtündüm. Utanmam pek hoşuna gitti. Yıkadı, kuruladı, bir daha baktı. Gözleri yaşarmıştı. Burnunu çeke çeke, "Hediyeni unutmuş değilim," dedi, "yarın alacağım."

Sabah erkenden gitti. Gelene kadar tulumba çekip ne kadar boş kap varsa doldurdum. Öğleye doğru, bahçe kapısından seslendi.

"Canimuuuu!"

Hep birlikte yukarı çıktık. Masamın üzerinde kırmızı borulu bir gramofon duruyordu. Kendime gelince teşekkür edip elini öptüm. Yemeğe kadar plak dinledik. Babaannem bile gramafonun başından ayrılıp aşağıya inemedi.

O gün öğle uykusundan kalkınca plak çalıp dans ettik. Başımı karnıyla göğsünün arasına yasladım. Boyum o kadardı. Birlikte yürüdük, döndük, koştuk, sonunda uçtuk. Kucak kucağa koltuğa oturduk. Ümitlenip dilini öpmek istedim. "Yoo," dedi kesin bir dille, "son olduğunu söylemiştim sana."

"Ama tiya Eleni."

"Ohi pedi mu!"

"Sen benimkini öp öyleyse!"

Duraksadı. Kollarımı boynuna doladım.

"İğreniyor musun?"

"Ne münasebet!"

"Öyleyse?"

İçini çekti.

"Ama bir kerecik. İlk ve son!"

Dilimi uzattım. Dudaklarının ucuyla öper gibi yaptı.

"Oh canimu! Ti ğlikos pu ise!"

"Ke si."

Sarıldı. Çenemi, burnumu, gözlerimi, yanaklarımı öpücüğe boğdu. "Çok terledim. Üzerimi değiştireyim." dedi, beni yavaşça koltuğa bırakıp yatak odasına geçti. Bir zaman sonra kapıyı aralayıp seslendi.

"Ben yıkanmaya giriyorum pedi mu."

"Ama ben burada yalnız başıma sıkılırım!"

"Buraya gel öyleyse."

Çığlık çığlığa koştum, onun yatağına uzandım. Çünkü aralığa daha yakındı. Soyundu, üzerindeki son parçayı da çıkardı, top gibi dürüp fırlattı bana. Züleyha gibi oldu. Ayakta, döne döne yıkandı. Teni ışıkta altın, gölgede gümüş gibi parlıyordu. Bütünüyle ilk defa görmekteydim. Arada bir gözlerimi kapıyor, görünce şaşmak, yeniden hayran kalmak, sevinçle dolmak için tekrar açıyordum. Çırılçıplak, hep oradaydı. Çıkınca havlusuna sarınıp sırtüstü yanıma uzandı. Teni, çiçek bahçesi gibi kokuyordu. Başımı göğsüne çekti.

"Erkek olarak bir dayını tanıdım.." dedi, "Ağırbaşlı, zarif bir insandı. Birbirimizden utanırdık. Yanında soyunmak zorunda kalsam, kibarca başını çevirirdi. Senin gibi terbiyesiz değildi çünkü. Ben de o zamanlar çok gençtim, bugünkü kadar gösterişli değildim. Kedi yavrusu gibi bir şeydim."

Fıkırdadı.

"Belki de o yüzden bana bakmazdı. Senin gözlerini aça aça, şaşarak bakman, beni eğlendiriyordu. Ama Panoya affetsin, bana böyle bakmandan artık memnun oluyorum."

Heyecandan kıpkırmızı oldum. Saçlarımı okşadı.

"Çünkü bir gün buruşup gideceğim vre! Beni senden başka hiç kimse görmeyecek bundan sonra. Bu tazeliğimle, ancak senin hayalinde yaşamaya devam ederim. Mi me ksehasis, canimu!"

Ben seni hiç unutur muyum Elenimu? Benim dünyam da, cennetim, cehennemim de sensin!

Başka bir rüyaya geçtim, çok mutlu uyandım. Gözleri kapalıydı. Kıvırcığı biraz daha yakından görmek için havluyu aralıyordum, çığlığı bastı.

"Ohi!"

Havluyu yeniden örttü. İsyan ettim.

"Niye örtüyorsun? Çıplak değil ki, kürklü zaten."

Ciddi durmaya çalıştı ama başaramadı, gülmeye başladı.

"Ah çapkini! Sen bir gün cehennemlik yapacaksın beni!"

Havluyu açtı.

"Ama olduğun yerden bak, anladın mı? Daha fazla yaklaşırsan çok kızarım!"

Oysa izni olmadan kılma bile dokunmazdım. Çünkü söz vermiştim! Sevinçten sarhoş gibi seyrederken düşündüm. O kadar yalvardığım halde, Kıvırcık'ı evin taşlığına bağlamama bile izin vermemişlerdi. Şimdi koyun koyuna yatıyordum. İstediğim zaman da başımı hafifçe kaldırıp kıvır kıvır saçlarını, kahkülünü, zülüflerini seyrediyordum.

Bir daha kıvırcığını görmeme de aldırmadı. Sadece oturduğu, yattığı zaman, dizlerini birleştiriyor, daha fazlasını görmeme fırsat vermiyordu. Zaten ben de Nigar Hanımdan bildiğim o garip yarayı görmek istemiyordum.

Bir hafta sonra, yazlık bavulumu hazırlayıp gitti. Yusuf Ağa beni almaya gelene kadar bir ay gramafonun başından ayrılmadım. Her şarkıda tiya Eleni'yi hatırlatan bir şeyler vardı.

Bu sefer arabayı tek at çekiyordu. Sebebini sordum. Yusuf Ağa göğüs geçirdi.

"Paşa böyle uygun gördü."

Akşam yemeğinde kıymasız bamya, pilav, üzüm hoşafı vardı yalnız. Osman ağabey yine dışardaydı. Gülistan, "Alçak hep böyle." dedi kaşla göz arasında. Sonra tiya Eleni'den, benimle çarşıya çıkmak için izin istedi.

"Peki."

Sabah çarşıya çıktık. Eteği fırfırlı, ipek bir elbise giymişti. Yürüyüşüne canım sıkıldı, kırıta kırıta yürüyordu, "Anneannemle paşa yengeme, para harcıyorlar diye kızıyordun," dedim öfkeyle, "sen de onlara benzemişim"

"Deli misin? Çok ihtiyacım olan şeyleri alıyorum yalnız. Biraz da gezmiş oluyoruz. Hiç merak etme, benim her işim hesaplıdır."

Ufak tefek birkaç şey aldı, "Bir yerde oturalım." diye tutturdu. Çaresiz, Bulgar muhallebiciye götürdüm. Dondurmalı kazandibi yedik.

"Buraya geldiğimiz için Osman ağabey kızmaz mı?"

"Nereden duyacak? Biri söylerse, 'benzetmişler' der, atlatırız. Ne yapayım, hiç beni gezdirmiyor ki. Böyle cumhuriyetçi olur mu ayol? Köle tüccarı gibi hâlâ."

Diziyle dizimi dürttü.

"Deniz hamamının kadınlar kısmı da açılmış. Bir gün Osman'ın yanındayken söyle, çok ısrar et, seni kırmaz, birlikte gideriz. Daha küçüksün, seni de alırlar. Çok eğleniriz."

Dönünce tiya Eleni'ye danıştım, "Olmaz." dedi.

"Neden?"

"Dergilerde görmedin mi, denize girmek için özel elbise lazım. Gülistan'a fotoğrafları göster de anlasın. Aspasia'dan duydum, kadınlar fistanlarının, kombinezonlarının eteklerini, bacaklarının arasından çengelli iğne ile tutturup denize öyle giriyor, başlarına hamam tasıyla deniz suyu döküyorlarmış. Çarşı hamamından farkı yok. Onun yerinde ben olsam gitmem."

Başımı okşadı.

"Canimu, senin yıkanma zamanın gelmiş."

"Yıkanmak istemiyorum."

"Neden?"

"İşte."

Tüylerim çoğalıp uzadığı için utandığımı bal gibi bildiği halde, yıkanayım diye anlamazlıktan geldi.

"Ama koynuna gelmezsem, kızma. Başın pösteki gibi kokmuş."

Yemeği, bahçede yemeye başlamıştık. Gülistan geçerken, kulağıma eğilip "Söylesene!" diye fısıldadı. Ben de, "Yarın sana bir dergi getireceğim," dedim, "önce ona bir bak."

"Sabah erkenden gel öyleyse. Yoksa meraktan çatlarım."

Sabah odasına girdiğim zaman, divana uzanmış kuru yemiş yiyordu. Biraz yana çekilip oturmam için yer araladı. Oturdum. Dergiyi açıp uzattım. Fotoğrafları, hevesi gittikçe kaçarak gözden geçirdi. "Haklıymışın ayol," dedi, "ben de denize hamam gibi peştemalla giriliyor sanıyordum."

Sıkıntıyla dergiyi karıştırdı. Birden doğrulup oturdu.

"Şunlara bak! Saçlarını nasıl kestirmişler? Ne dersin, bana böyle kısa saç gider mi?"

"Böyle uzun daha iyi değil mi?"

"Aman sen de. Yıkaması bir dert, taraması başka dert. A vallahi ben de böyle kısa kestireceğim. Bu dergi birkaç gün bende kalsın, olur mu?"

"Tabii."

Kalktım. Şapırdatarak öptü.

"Yine gel, olur mu?"

"Olur."

Ben çıkmadan dergiye daldı. Tiya Eleni, birkaç gün sonra kahvaltı ederken, "Balkona, ısınsın diye iki kova su koydum,” dedi, "bu gün seni mutlaka yıkayacağım, hiç itiraz etme!"

Artık boyun eğdim. Her zamanki gibi önce sıkı bir muayeneden geçirdi. Eskisi gibi yavaş yavaş yıkadı, kurulayıp yatağa itti. Yanıma uzandı. Saçlarımı mırlaya mırlaya kokladı.

"Oh! Ne güzel koktun."

Şakağımdan öptü.

"Belki bu yıl okula bazı arkadaşların, boyları senden daha uzamış olarak gelirler ama hiç aldırma, vücudun çok sağlıklı gelişiyor. Boyun herhalde birdenbire uzayacak. Aslan gibi bir erkek olacaksın! Kızların yüreklerini hoplatacaksın."

Yanağını yanağıma dayadı.

"Büyüdüğüne ne kadar çok seviniyorum, bilemezsin. Biraz da benim eserimsin çünkü. Bir yandan da çok üzülüyorum tabii."

"Niye?"

"Şimdi ikimiz de mutluyuz. Ama azıcık daha büyürsen.."

"Evet?"

"Sonrasını söylediğim zaman kızıyorsun, canimu."

Dönüp sarıldım. Yanağını okşadım.

"Sen de söyleme öyleyse."

"Peki."

Gözlerini tavana dikti. Sokulup kulağının memesini öptüm.

"Yapma ne olur."

"Neden?"

"Bu maskaralıklara beni de alıştırıyorsun."

Alnını uğuşturdu.

"Herkes, birkaç yıl içinde aşkının biteceğini tahmin ediyordu. Ben de öyle sanıyordum. O yüzden de birçok delilik yaptım, dayanamayıp hâlâ da yapıyorum. Hepsi sona erdiğini sanıyor. Ama ben, biraz da babaannen, gerçeği biliyoruz. Senin bana bağlılığın hiç azalmadı, belki de artıyor."

Sonunda bunu anlamış olmaları çok hoşuma gitmişti. Keyifle güldüm.

"İyi ama bu acaip bir durum yavrimu. Böyle sürüp gider mi?”

"Gider!"

Yüzünü bana çevirdi.

"Daha kaç yıl koynumda yatabileceğin! sanıyorsun sen? Söyle bakayım!"

İnançla fısıldadım.

"Ölünceye kadar!"

Gözleri dolup taştı.

"Ah pedi mu, hiç kimse ama hiç kimse, seni o kadar seven babaannen bile razı olmaz buna."

"Sen razı olmaz mısın Elenimu?"

Sessizce ağlamaya başladı.

"Olamam yavrimu. Ama seni çok seviyorum. Ne yapacağımı kestiremiyorum. Panaya'dan utanıyorum. Allahtan korkuyorum."

O gece kandili yaktı. Sık sık kiliseye gitmeye başladı. Daha fazla üzülmemesi için dikkatli davranmaya başladım. Şımarıp sırnaşmaya ara verdim. Düşündükçe içim kararıyordu. Sahiden daha kaç yıl Tiya Eleni'nin koynunda yatabilirdim ki? Boyumun küçüklüğünden dolayı belki bir süre daha. Ya sonra?

Allahım! Güzel Allahım! Boyum daha fazla uzamasın, ne olur!

Dayım son mektubunda, bir albayın kızıyla tanıştığını, pek beğendiğini yazmış. Anneannem artık uzattıkça uzattı.

"Nasıl bir kız? Ailesi kim? Nereliler acaba? Ankara'ya kızı istemeye nasıl gideriz? Nerede kalırız? Düğün nerede olacak? Orada istediğimiz gibi bir düğün yapılabilir mi? Taşralı bir gelinle nasıl anlaşırız?"

Bir gece telgraf geldi.

"Evlendik. Ellerinizden öperiz."

Böyle oldubitti bir evliliğe alışık olmayan büyükbabam üzüldü, anneannem ağladı, birkaç gün çarpıntısı tutup yattı. Ama dayımdan ardarda mektuplar, fotoğraflar yağınca yatıştı, sonunda durumu kabullendi.

"Aman ne yapayım? Mutluymuş ya, yeter."

Tiya Eleni izin verirse, Gülistanla haftada bir sokağa çıkıyorduk. Bir gün, daha kapıdan çıkarken, sevinçle kolumu çimdikledi.

"Sonunda, saçımı kestirmeme razı oldu. Bir Rum kız varmış, eve gelip kesiyormuş. Aspasia kızı bulursa, gör bak, Gülistan ablan ne afet olacak!"

Dönerken, yolu uzatmak için İstanbul Caddesinden İskele Sokağına saptı. Kendimizi, su iskelesinin biraz açığındaki deniz hamamının önünde bulduk. Kazıkların üzerine oturtulmuş iki tek katlı, kocaman, tahtadan yapı, dar, uzun bir iskeleyle karaya bağlanmış, kadınlar kısmının alt yanma bez gerilmişti. Kadınlar, kollarının altında bohçalar, kucaklarında çocuklar, iskelede balık tutanları yararak hamama giriyorlardı. Aralarında bir de hamile vardı.

"Bak, karnı burnunda kadın bile gezmeden duramıyor. Beni hiç ayıplama!"

İki iskelenin arasında satıcılar birikmişti. Koz helvası aldı. Yiye yiye dönerken, "Teyzenle anneannen arkandan çok güldülerdi. Sana yalan söylemişler, sen de hemen kanmışsın. Doğrusunu öğrendin mi artık?" Anlamadığımı görünce, dirseğiyle dürttü.

"Canım, 'bebek dünyaya nasıl gelecek' diye sormuşun ya."

Beni kandırdıklarını anlamıştım ama arkamdan alay etmelerine çok bozuldum.

"Sen doğrusunu biliyor musun sanki?"

Güldü.

"Bilmez miyim ayol? Eleni'ye sorsaydın, o da anlatırdı."

"Sordum, anlatmadı."

"Niye?"

Aptal, galiba bunun, çocuklara anlatılamayacak kadar büyük bir sır olduğunu bilmiyordu. Ümitlendim.

"Sorsam, sen anlatır mısın?"

"Neden anlatmayayım?"

"Ama biri bana, 'bunları öğrenmen için daha erken' demişti."

"Her kimse, başından savmış seni. Erken olur mu hiç? Koca oğlan oldun. Bir gün bana uğra da anlatayım."

Ne iyi kızmış. Hakkındaki bütün kötü düşünceleri kafamdan attım. Faytonumuz kapının önünde duruyordu.

"Hayrola Yusuf Ağa?"

"Eleni Hanım bir yere gidecekmiş."

Gülistan, "Arabasız da bir yere gidemez!" dedi öfkeyle. Duymazlıktan geldim. Merdiveni birlikte çıktık. "Yarın sabah uğramayı unutma hayatım." deyip odasına girdi. Kapımızı tıklattım. Tiya Eleni kapıyı heyecanla açtı, "Merak ettim cani mu.." diye söylendi, "Nerede kaldınız? Kilise dönüşü eve uğramıştım. Babaannen çok hasta. Sen evdekilerle vedalaş. Ben arabada bekliyorum."

Bavulumu alıp yürüdü.

Babaannem ateş içinde yatıyordu, "Bana ne oldu böyle.." diye dert yandı, "Taş gibi kadındım, tuz gibi oldum. Hemen nem kapıyorum."

Tiya Eleni babaannem iyi olana kadar bizde kaldı. Her gece yine koyun koyuna yatıyorduk ama oyun moyun oynamıyorduk artık. Son gece, deli dolu konuşup eğlendik. Uyumadan önce, içim taştı, gözlerimi kapayıp dilimi uzattım. O da öptü.

Herhalde sabrımı ödüllendirmişti.

Okul açıldı. Erkek öğretmenler kalpaklarını çıkarmış, başları açık geziyorlardı. Çok geçmeden şapka giydiler. Biz de o ciğer rengi fesleri attık. Sınıf öğretmenimiz bir gün yeni bir başlıkla geldi. Kenarsız, güzel bir şapkaydı bu. Çok yakışmıştı.

"Beğendiniz mi çocuklar?"

Bir ağızdan bağırdık.

"Evet öğretmenim!”

"Buna çok sevindim. Çünkü evden çekinerek çıkmıştım, nitekim yolda pek çok insan şapka giydiğim için alay etti benimle. Hatta biri, suratıma bakıp yere tükürdü. İçimden, 'eğer çocuklarım da beğenmezse, bir daha giymem' dedimdi. Beğendiğinize göre, mesele yok. Ben de kimseye aldırmayıp giymeye devam edeceğim."

Orhan, öğretmenimize aşık oldu.

Şapka giymeye cesaret edemeyen bazı kadın öğretmenler de yavaş yavaş 'türban' denilen başlıklarla gelmeye başladılar. Sokakta kadifeden, boncuk işlemeli ya da inci iğneli, çeşit çeşit türbanlı hanımlar görülüyordu artık. Türbanlarından dışarı, 'simon' denilen yuvarlatılmış perçemler taşıyordu. Bu ara en çok Gülistan'ı merak ediyordum. O da mutlaka şapka giymeye heveslenmiş olmalıydı. Belki bu yüzden evde kıyametler kopuyordu şimdi.

Bir ay sonra, takvimle saat de değişti. Biz yeni saate çabucak uyduk. Ama yaşlı öğretmenler çok zorluk çekiyorlardı. Din öğretmenimiz derslere, yeleğinden çaprazlama iki kordon sarkarak çift saatle geliyordu.

"Sol cebimde alafranga saat var, onunla dünya işlerine bakıyorum. Sağ cebimde de alaturka. Onunla ahret işlerimi görüyorum."

Gevrek gevrek güldü.

"Yoksa feleğimi şaşırıyorum yahu."

Her şey hızla değişiyordu.

Ara tatile bir gün kala, Çilli Surat heyecan içinde, "Toplanın," dedi, "çok önemli bir şey öğrendim!"

Toplandık.

"Çocuk, ağızdan öpüşünce oluyormuş."

Şaşıgöz kızdı.

"Çocuk annenin ağzında mı büyüyor, akıllım?"

"Kamında."

"Ee?"

"Dinlesene! Anne, babanın tükrüğünü yutarsa, ne olur? Karnına gitmez mi?"

"Gider."

"Gördün mü?"

Doğru söylüyordu galiba. Ödüm patladı. Tiya Eleni birkaç kere dilimin ucunu öpmüştü. Telaşla sordum.

"Bir çocukla öpüşünce de hamile kalıyorlar mı acaba?"

Çilli Surat, bilgiç bilgiç "Hayır," dedi, "Çocuk, ancak büyüklerin tükrüğünden olur."

"Neden?"

"Canım bir çocuğun çocuğu olsaydı, duymaz mıydık?"

"Duyardık."

"Demek ki.."

İçim birazcık rahatladı. Yine de bir daha dilimi öptürmemeye karar verdim. Karnemi aldığım gün çok bekledim ama o akşam tiya Eleni gelmedi. Babannem bile mahzun oldu.

"Allah Allah. Bu kızcağız hiç sektirmezdi. Ne oldu ki?"

Sabah göründü. Dayımla hanımı öğleden sonra çıkagelmişler. Çaresiz akşam yemeğine kalmış. Karneme baktı. Öptü. "Sen bu yıl da sınıf birincisi olacaksın! Ne istersin? Bu sefer sen söyle!"

Kulağına söyledim.

"Seni."

"Oh pedi mu."

Alelacele bavulumu hazırladılar. Elimi tuttu. Eve gidene kadar da bırakmadı. Yolda dayımın hanımını sordum.

"Ben çok beğendim. Ciddi, kibar, görgülü bir kız. Pek güzel değil ama çok zarif. Onun yanında biz biraz taşralı kaldık."

"Şapkası var mı?"

"Var."

Memnunluğumu görünce, "Şapkadan hoşlanıyorsun galiba." dedi.

"Çok."

Başına sardığı yün örtüyü sıkıladı.

"Sakın bana 'şapka giy' diye ısrar etme."

"İlle bohçacı kadınlar gibi dolaşmak zorunda mısın?"

Güldü.

"Sen beni bırak da paşa amcana bak. Şapka giymemek için bir süre inat edip sokağa çıkmadı. Başı açık gezmeye de alışık değil. Alışveriş yapmak için dışarı çıkmak zorunda kalınca ister istemez bir şapka aldı kendine. Buruşuk bir şey. Görünce katılacaksın. Şimdi giymeden önce şapkasının içine öfkeyle ’tuu' diye tükürür gibi yapıyor, ondan sonra gecelik takkesi gibi kulaklarına kadar geçiriyor."

Eve gidinceye kadar gülüştük. Salonda oturuyorlardı. Dayım beni görünce koştu, kucakladı.

”Ooo! Sen koca adam olmuşun, Bacaksız."

Öptü. Sonra hanımıyla tanıştırdı.

"Ailemizin payına düşen yakışıklılık hakkını bütünüyle gaspetmiş delikanlı bu işte! Bacaksız, bu hanım da eşim Nazan.”

Elini sıktım. O da beni rujlu dudaklarını değdirmeden öptü.

"Gerçekten çok yakışıklıymış."

Dayım beni yanma çekti, güya gizlice soruyormuş gibi yüksek sesle, "Ee, sen onu nasıl buldun?" dedi. İyice görmemiştim, bir daha baktım. Gülüşmeler oldu. Elbisesi de, saçı da, Gülistan'ın özendiği gibi kısaydı.

"Bu kadar zevkli olduğunu bilmiyordum dayı. Çok beğendim."

Salon kahkahadan yıkıldı. Hele Osman ağabey, Nigar Hanım olayını bildiği için gülmekten boğulacaktı. Sonra Gülistan'a ilişti gözüm. Saçlarını kısacık kestirmiş, dudaklarını boyamış, çok çekici olmuştu. Göz kırptı hemen. Yemek çok neşeli geçti. En çok dayım konuşuyor, arada bir paşa amcamı tatlı tatlı iğneliyordu. Gülistan birdenbire, "Tiya Eleni," dedi, "Ufaklık yemekten sonra bana gelebilir mi? Biraz hesap öğretsin. Yoksa, Osman izin verse bile kendi başıma çıkıp alışveriş yapamayacağım."

"Peki, yollarım."

"Osman kıskanmazsa, öğle uykusunu da benimle uyur."

Osman ağabey de, tiya Eleni de, herkes gibi güldüler. Hem gitmek istiyordum, hem de ürküyordum. Tiya Eleni çabucak geceliğimi giydirdi, kolonya sürdü. Çıkıyordum, "Dur yavrimu," dedi, "ne defteri vardır o kızın, ne kalemi. Al şunları."

Dönemeç

Gülistan'ın kapısını vurdum. Açtı. Üzerinde teninin rengini almış incecik bir sabahlık vardı.

"Gel bakalım."

Kapıyı kilitledi.

"Bana uyku bastı. Önce uyuyalım, uyanınca çalışırız, olur mu?”

Yürüdü. Tombullaştığı için yürürken her yanı kıpır kıpır oynuyordu. Yatak odas ın a geçtik. İlk defa görüyordum. Büklüm büklüm perdeli, yatağı tavanlı, birçok eşya, abajur, şamdan, ayna ile dolu, karanlıkça, garip, uyku kokan bir odaydı. Benim odamdan ninemin gramafonunu da almış, bir sehpanın üzerine koymuş, hırsız. Neşeyle yatağı açtı.

"Yat hayatım."

Sobaya odun attı, sabahlığını çıkardı, dizlerine gelen, siyah iç gömleğiyle yanıma giriverdi. Kaim yorganı üzerimize çekti.

"Nasıl, yatak odam güzel mi?"

"Hıı."

"Ben?"

Gerçeği söyledim.

"Sen daha güzelsin."

Sarıldı.

"Osman, bir kerecik bile böyle bir söz etmedi. Ne olacak, ayı!"

Üzgün baktı.

"Biliyor musun, sonunda kahveyi açtı. Sana söylemiştim. Sen beni dinle, sonunda zararlı çıkmazsın. Önce herkes ayaklandı ama paşa annem, birkaç gün sızlandıktan sonra herkesi susturdu, galiba birkaç mücevherini sattı. Benimki de meramına erdi."

"Kahve nerede ?"

"İstanbul Caddesi'ndeymiş. Bu yüzden artık gece yarıları geliyor. Bugün sofrada bulunduğuna bakma sen. Misafir var diye burada. Büyükbabana bakıyorum da, hoş bir şey söylediği zaman, uzanıp anneannenin elini okşuyor. Paşa babam, karısının bir dediğini iki etmez. Day ın, görmüşündür, karısını el üstünde tutuyor. Ben de kıskançlıktan, yalnızlıktan kuduruyorum. Amaaan, yine kendi derdimi anlatmaya başladım, değil mi? Gelelim sana."

Gülerek burnuma dokundu.

"Çocuk nasıl doğuyor hâlâ merak ediyor musun?"

Ediyordum tabii. Ama utanıp sustum. Omuzuyla dürttü.

"İnsan bilmeyince çok gülünç durumlara düşüyor ayol. Ben senin yaşındayken, kadınların, tavuk yumurta yumurtlar gibi popolarından doğum yaptıklarını sanırdım. Haydi sor da anlatayım. Haydi ama!"

Sorayım diye içi gidiyordu. Ben de sordum. Gözleri yemyeşil parladı.

"Peki hayatım."

İyice yerleşti.

"Çocuk zamanı gelince, kadının orasından geliyor dünyaya."

Ben de Çilli Surat gibi itiraz ettim.

"Olmaz ki!"

"Niye olmazmış?"

"Şey"

Düşündüğüm sebebi açıklayamadım, sustum.

"Doğrusunu söyle bakayım, sen bir kadının orasını gördün mü hiç?"

Bilmemek gururuma dokundu, "Tabii," dedim telaşla, "yara gibi bir şey!"

"Haydi oradan yalancı, hiç görmediğin belli. Ben de, yıkanırken filan, Eleni'nin orasını, uzaktan olsun görmüşündür diye tahmin ediyordum."

Yüzüme bakarak yumuşak, tatlı bir sesle sordu.

"Görmek ister misin?"

Titredim. Bu kadar ileri gideceği hiç aklıma gelmemişti. Tiya Eleni bile çıplak olduğu zaman, türlü çareler bulup orasını benden gizlerdi. Böyle yapmasının bir sebebi olmalıydı, yoksa benden sakınmazdı ki. Gülistan'a bu konuyu sormakla yanlış yaptığımı anladım. "Hayır Gülistan abla," dedim telaşla.

"Korkacak bir şey değil hayatım."

"Olsun. İstemiyorum."

Dudaklarını kıvırdı.

"Görseydin, anlatacaklarımı daha iyi anlardın ama sen bilirsin."

Bir çocuğun nasıl doğduğunu apaçık, eksiksiz anlattı. Ağzım açık dinledim. Elmasla neden işin içinden çıkamadığımız anlaşılıyordu. İnsanlarla hayvanlar, birbirlerinden ne kadar farklıymış. Yalnız kadınlara değil, dişi hayvanlara bile çok acıdım. Anne olmak ne kadar zor şeymiş ! Biz erkekler bir sünnete güç katlanıyorduk.

"İyice anladın mı?"

"Anladım."

"Öyleyse uyuyalım şimdi."

Arkamı döndüm. Ağzını enseme dayayıp çarçabuk uyudu. Duyduklarım karşısında sersemlemiştim. Her yanım zonkluyordu. Ama sorduğuma pişman değildim. Çünkü tiya Eleni böyle hiç utanmadan, düpedüz anlatmazdı bana. Uzun uzun düşündüm. Arkadaşlar, 'kimden öğrendin' diye sorarlarsa açıklayamayacağım için hiçbir şey söylememeye karar verdim.

Kıpırdanmaya başladı, sesli sesli esnedi, başını kaldırdı. Bir hoş bakıyordu. Huylandım. "Artık çalışalım," deyip yataktan atladım. O da kalkmak zorunda kaldı. Masaya oturduk.

"Galiba evin idaresini bana bırakacaklar. Hesabımı onun için kuvvetlendirmek istiyorum."

Bir daha odasına gitmedim. Salonda çalışmaya razı oldu. Birkaç gün sonra, "Ay sıkıldım artık." dedi, arkasına yaslandı, gerindi. Gözleri yine bir hoş olmuştu.

"Bir doğumu öğrenmekten ne çıkar? Bilmen gereken başka şeyler de var hayatım. Yarın sabah odama gel, ben de sana onları öğreteyim. Olur mu?"

"Peki."

Gece tiya Eleni'ye sarıldım.

"Tiya Eleni."

O da sarıldı.

"Söyle canimu." "Yarın eve gidelim." Gözleri büyüdü. "Daha yeni geldik." "Olsun.”

"Canını sıkan bir şey mi oldu?"

Yüzüme baktı. Gözlerimi kaçırdım. Başımı okşayarak, "Peki yavrimu." dedi.

Ertesi günü eve döndük.

Arı

Çocuklar daha okul açıldığı gün, doğumdan moğumdan cahil cahil söz açtılar. Ağzımdan bir şey kaçırmamak için sustum. Bir şeyin asimi bile bile susmak ne kadar zor şeymiş.

Tiya Eleni pazar günleri kiliseden çıkınca bize geliyor, öğle yemeğini birlikte yiyip sonra uyuyorduk. Artık geceliğini giyip yatıyordu. Kalkınca yıkıyor, tırnaklarımı kesiyor, giydiriyor, saçlarımı uzun uzun tarıyor, yanaklarımdan öpüp gidiyordu.

Okulun tatile girmesinden bir gün önce, sınıftan çıkıyorduk. Beşinci sınıf öğrencilerinden biri koşarak önümüzden geçti. Bana çelme takan çocuktu. Hiç duraksamadan ayağımı uzattım. Takılıp yere kapaklandı. Herkes başımıza toplandı. Şaşkınlık içinde yerinden doğruldu. Benimkiler bir anda yanımda yer almışlardı. Çilli Surat bağırdı.

"Ödeştiniz! Ama kavga etmek istiyorsan, hazırız."

Arkadaşı olmadığı için tek başına kavga etmeyi göze alamadı. Burnunu sile sile uzaklaştı. Belki yolumu keser diye, o gün çocuklar eve kadar benimle geldiler. Ben de onları içeri çağırdım. Babaannem çok sevindi. Çiğ börek yaptı. Hava kararana kadar bahçede oturduk, yazın da buluşmaya karar verdik.

Arkadaşlığın değerini yeni yeni kavramaya başlamıştım.

Dördüncü sınıfı da birincilikle bitirdim. Müdür Bey ödül olarak bu sefer bir kurşun kalemle bir silgi verdi. Evde de tiya Eleni kocaman, iki katlı bir pastayla beni bekliyordu. Gece yatana kadar hiç durmadan yedik, içtik, eğlendik. Tiya Eleni başına yemeni çatıp taklidini yapınca, babaannem gülmekten altına kaçırdı. Geceliklerimizi giyip yattığımız zaman hâlâ gülüyorduk. O kadar mutluydum ki sımsıkı sarıldım. O da beni çok özlemiş. Hoppa'yla Haspayı azıcık tutmama bile izin verdi. Sabah yine sokulmak istedim. Gıdıklanmış gibi gülerek ellerimin arasından sıyrılıp kalktı. Kahvaltıdan sonra çarşıya çıktık. Yürürken birdenbire durdu, baktı, "Sen bir koluma girsene bakayım!" dedi. Girdim. Sokakta olduğumuzu unutup öyle bir çığlık attı ki herkes bize baktı.

"Ah Panaya mu! Koluma girecek kadar büyümüşün sen!"

Öğle yemeğine kadar, bütün Bakırköy'ü kolkola gezdik. Yanımızdan geçenlere gururla bakıyor, ikide bir elimi okşuyordu.

"Bir gün böyle yürüyeceğimizin hayalini kurardım hep."

Öğle uykusu için yatağa ümitle girdim. "Haydi canimu arkanı dön," dedi, "ben sana sarılayım." Dönmemek için biraz arsızlık yaptım ama sonuç alamadım. Gece de çok uykusu geldiğini bahane edip arkasını döndü. Sokulmaya cesaret edemedim. Maymunakiden usulca kopmuştu, şimdi de ağır ağır benden uzaklaşıyordu.

Aaaaah! Züleyha ile Sürmeli Bey hikâyesi sona eriyordu galiba.

Köşke gidince büyükbabamla paşa amcam, sınıfı geçmemin şerefine içki içmek istediler. Despina küçük bir sürahi rakıyla bir parça beyaz peynir getirdi, o kadar. Tuhafıma gitti. Şaşkınlıkla anneanneme baktım, burnu kızardı.

"İnce kileri kapattık da güzelim."

"Neden?"

"Öyle gerekti."

Evi artık Gülistan idare ediyordu. Hizmetçilere emirler yağdırıyor, Menekşe Hanıma bile karışıyordu. Ama büyükler, beceremedikleri bir işi üstlenen Gülistan'dan çok memnundular. O da, Yusuf Ağayla da olsa, iki günde bir alışveriş için dışarı çıkmaktan pek hoşlanmış görünüyordu.

Ertesi günü Osman ağabey beni de yanma aldı. Kahvehane, Bezezyan adlı Ermeni okulunun biraz ilerisindeydi. Camekânında yaldızla, İstanbul Kıraathanesi' yazıyordu. Masaları örtülü, tertemiz bir yerdi. Erkenden gelen çevredeki dükkân sahipleri, sıcak simitle çaylarını içip gittiler. Sonra yaşlılar göründü. Hepsinin özel fincanları, nargile ağızları vardı. İlk sıradaki masalara yerleşip şapkalarını çıkarmadan, uzun tahta mandallara takılı gazeteleri okumaya koyuldular. Kahvenin önünden şapkalı, kısa etekli, ipek çoraplı, iskarpinli hanımlar geçtikçe, sesleri yükseldi. Gözlüklü bir bey, "Allah sonumuzu hayreylesin," dedi, "erkekler gibi tenis oynamaya, kürek yarışlarına girmeye de başlamış bunlar."

"Onlar bir şey mi? Kızın biri, Fenerbahçe erkek voleybol takımında yer almış."

"Yok canım!"

Elindeki gazeteyi gösterdi.

"Baksanıza, yarı çıplak hem de."

"Allah Allah!"

"Üstelik Yüksek Mühendis Okulunda öğrenciymiş."

"Ne diyorsunuz?"

"Kadından mühendis olur mu canım?"

"Ne günlere kaldık."

Bir başkası, "Bir de Medeni Kanun çıktı başımıza," diye dertlendi, "Ankara bu gidişle kadınlara seçim hakkı bile verir."

Hepsi birden karşı çıktı.

"Daha neler!"

"Artık o kadarına cesaret edemezler."

Sonra ceketsiz, başı açık, bazıları kasketli, golf pantalonlu, kelebek boyunbağlı gençler gelmeye başladılar. Yaşlıları selamlayıp arka masalara geçtiler. Kahve onlarla dolup taştı.

Yaşlıların sesleri işitilmez oldu.

Akşama doğru eve döndüm. Sevinsin diye Gülistan'a, "Çok güzel bir kahvehane." dedim. Yüzünü ekşitti.

"Ben de seni akıllısın sanıyordum. Çay kahve parasıyla zengin olunur mu, aptal?"

Sinir içinde yürüdü gitti. Yalnız kalınca tiya Eleni’ye, Gülistan'ın bana 'aptal' dediğini söyledim. Durgunlaştı.

"Bana da yaşıtıymışım gibi 'Eleni' diyor artık."

"Neveser'e benzemiş bu!"

"Evet yavrimu, bana tıpkı onun gibi bakmaya başladı.

Düşmanca."

"Niye daha önce söylemedin?"

"Seni üzmemek için."

Öyle incinmiş bir hali vardı ki içim parçalandı. Boynuna atıldım. Birbirimize dolandık.

Ben de bir daha Gülistan'ın yüzüne bakmadım.

Akşama doğru, tiya Eleni ile Miltiyadi'nin kır kahvesine kadar kolkola yürüdük. Kır kahvesi kapanmış, açıklığın bir köşesine, geniş pencereleri olan tek katlı, beyaz, süslü bir bina yapılmıştı. Piyano sesi geliyordu. Yaklaşıp göz attık. Tiya Eleni, "Pastane galiba." dedi.

"Biz de girelim mi?"

"Bilmem ki."

Birkaç hanım içeri girince, tiya Eleni de cesaretlendi. Rastladığımız ilk boş masaya oturduk. Herkes yavaş sesle konuşarak yiyip içiyordu. Rum garson, 'ne emrettiğimizi' sordu. Tiya Eleni, bana baktı. Ben de, "İki çay," dedim, "iki de çikolatalı pasta. Lütfen."

Garson gidince tiya Eleni usulca elime para sıkıştırdı.

"Hesabı da sen öde pedi mu. Yanında erkek varken kadının para vermesi yakışık almaz."

Çayı ilk defa fincanla içtik. Hanımların hepsi şapkalı ve çok şıktı. Tiya Eleni bile tedirgin oldu, dantel başörtüsünü gevşetip uçlarını sarkıttı. Yan masadaki hanımlar, üzeri çilekli pasta yiyorlardı. İçim çekti.

"Keşke ben de çilekli pasta yeseydim, tiya Eleni."

Kuşkuyla gözlerime baktı. Ne düşündüğümü anlayınca kızararak, "Artık böyle şakalar yapma, yavrimu," dedi, "deliliklerim aklıma geliyor, üzülüyorum.”

Pişman oldum.

"Peki."

Gece koynuna girdim. Öptüm, "Sen beni sevmiyorsun." dedim. Öyle kızdı ki.

"Ayde vre aptali!"

Öfkeyle çenemi ısırdı, saçlarımı çekti, ağzımı burdu.

"Ben seni sevmiyorum, ha? Sevgiden yüreğim duracak neredeyse."

"Ama hiçbir istediğimi yapmıyorsun artık."

Kaygıyla, "Ne istiyorsun?" diye sordu.

"Sen de saçını kısa kestirsene, ne olur!"

Birdenbire mahzunlaştı.

"Saçımın uzun olmasından hoşlandığını sanıyordum."

"Ama artık herkes.."

"Ben herkes miyim, pedi mu?"

"Kısa saçla daha da güzel olursun diye..”

"Ohi!"

Darılıp arkasını döndü. Sabahleyin dargın yattığını unutmuştu.

İstasyon Caddesinin deniz kıyısında sona erdiği yerde, Miltiyadi Pastanesi gibi tek katlı, beyaz, geniş pencereli, bir kısmı denize çakılan kazıkların, kaya parçalarının üzerinde duran ahşap bir bina yapılmaya başladı. Bahçesinin çevresi kısa, tahta parmaklıklarla çevrildi. Her gün pencereden bakıp izliyorduk. Çiçekler dikiliyor, yerlere çakıllar dökülüyor, ağaçların gövdeleri kireçleniyordu.

Galip Bey gazinosunu, Sakızağacı'nda açılan Asım Bey Gazinosu izledi. Bakırköy geceleri kahkaha, çalgı, şarkı sesleri ile dolup taşıyordu artık. Anneannemle paşa yengemin ısrarı üzerine bir akşamüstü Galip Bey Gazinosuna gittik. Çakıllar sulanmış, ağaçlara renkli fenerler asılmıştı. Büyükbabamla paşa amcam Bomonti birası içtiler, biz ağzı cam bilyalı Olimpos gazozu. Galiba herkes tiya Eleni ile Gülistan'a bakıyordu. Huzursuzlandığımı anlayan tiya Eleni, anneanneme sokularak kendini sakladı ama Gülistan aldırmadı bile. Yemek saati gelince kalktık.

Arkadaşlarım da birkaç kere köşke geldiler. Bahçede oturduk. Çilli Surat, Gofa'da kaçamak öpüşen aşıkları nasıl gözetlediğini anlatarak hepimizi eğlendiriyordu. Gülistan, elinde bir meyve tabağı, yanımıza geldi. Bacakları çıplak, eteği kısaydı. Biraz oturup kırıtarak gitti. Arkasından bakakaldılar. Şaşıgöz merakla sordu.

"Kim bu?"

"Osman ağabeyimin hanımı."

"Öf be!"

Çilli Surat dilini şaklattı.

"Ne güzel kadın!"

Aptallar! Bir de tiya Eleni'yi görselerdi..

Gülistan o gece yemek sona ererken, ''Ufaklık," diye seslendi, "haydi ayakkabılarını giy de biraz yürüyelim." Tiya Eleni'den izin istemeye bile gerek duymamıştı. Paşa yengem, durakladığımı görünce, "Hep Eleni'yle gezecek değilsin ya oğlum," diye söze karıştı, "onun gibi rahat değil kızcağız, akşama kadar evde dört dönüyor. Biraz da Gülistanla çık. Haydi bakayım!"

Gülistan ayağa kalkmıştı bile. Tiya Eleni, "Haydi canimu." diye fısıldadı. Sesi pek kırıktı. Aklım onda kalarak ayakkabılarımı giydim. Paşa yengeme çok kızmıştım. Tiya Eleni'yi korumadığı için anneanneme de. Öfke içinde kapıya indim. Gülistan kolsuz, kısa etekli, mavi bir elbiseyle geldi.

"Gofa dediğiniz yer neresiyse, beni oraya götür."

Küçücük koya bakan ağaçlı tepecik elele, kolkola dolaşan, oturan genç, yaşlı insanlarla dolu, deniz kıpır kıpırdı. Birkaç genç şarkı söylüyordu.

..Ne keder ne yas olur

Yıldızların altında,

Çakıllar elmas olur

Yıldızların altında

Yanmam, gönül yansa da

Ecel beni alsa da

Gözlerim kapansa da

Yıldızların altında.

Bayıldı.

"İyi ki konuşmanıza kulak vermişim ayol. Ne güzel yermiş burası! İnsan ablasına söylemez mi?"

Sandalların birinden şakrak bir kadın sesi yükseldi.

Gönül nedir bilene

Gönül veresim gelir

Gönülden bilmeyene

Sersem diyesim gelir.

Gülistan dürttü.

"Osman burada olsa da dinlese."

Yamaca oturduk. Bir karadan, bir denizden şarkılar biribirini kovalıyordu. Geç vakit kalktık. Biz uzaklaşırken gençler arkamızdan bir şarkı tutturdular.

Amaaaaaan

Yeşil de hoştur ama

ille mavili, maviliiii..

Gülistan sevinçle elimi tuttu.

"Aa! Vallahi bana söylüyorlar."

Dönüp dönüp arkasına bakmaya başladı. Hırçınlaştım.

"Yeter, bakma artık!"

Güldü.

"Kıskanıyor musun?"

"Hayır!"

"Ya?"

"Utanıyorum."

"Ne yapayım, ilgiye susamışım ayol. Osman'ın kahrolası işi, horozu, orospusu var. Bir de beni düşünsene. Peki, sen niye benden uzaklaştın? Eskiden dergi getirirdin, bende kalırdın, çalışırdık, konuşurduk. Ne oldu? Yoksa Eleni mi izin vermiyor?"

"Yoo! Bana 'aptal' dediğin için dargındım."

Elini omuzuma koydu.

"Affedersin hayatım. Farkında bile değilim. Ağzımdan kaçtı herhalde."

Biraz yürüdük. Açık pencerelerden sokağa ışık taşıyordu.

"Yarın öğle yemeğini benimle yer misin? Düşünsene, evde öğle yemeğini tek başına yiyen bir ben varım. Hiç biriniz benim gibi yalnız değilsiniz."

İçim burkuldu.

"Peki, yarın gelirim."

Tiya Eleni öğle üzeri beni giydirdi, öperek uğurladı. Kapısını açıp da beni görünce, Gülistan'ın gözleri ışıldadı.

"Hayatım, bu ne şıklık?"

Sofra hazırdı. Oturduk. Aspasia hizmet etti. Gülistan'a pek saygılıydı. Yemek bitmeden bir gürültü koptu. Despina içeri daldı.

"Zişan'la Melike Hanımlar geldiler."

Gülistan'ın neşesi kaçtı.

"Eyvah!"

Karşılamak için dışarı fırladık. Bebeklerini, bebeklerin dadılarını da getirmişler. Akşam beyleri de sökün edince ev iyice kalabalıklaştı. Bahçeye sofralar kuruldu. Büyükler hayatlarından çok memnundular ama Gülistan perişandı. Birkaç gün sonra beni yakalayıp bir köşeye çekti.

"Senden saklım yok, bizbize iken para yetiyordu, hatta bir kaç lira da arttırıyordum. Onu da harcadım, elimde beş kuruş kalmadı. Ben şimdi ne yapacağım?"

"Anneanneme söyleyeyim mi?"

"Ama yalnızken söyle."

Söyledim. Anneannem hiç telaşlanmadı.

"Niye üzülüyor ayol? Para harcamak içindir. Haydi giyin de seninle İstanbul'a inelim."

Kapalı Çarşıdaki tanıdık bir kuyumcuya bir yüzüğünü sattı. Elimiz kolumuz dolu döndük. Bana da birçok hediye almıştı. Eve girerken, "Kimseye bir şey söyleme güzelim," dedi burnu titreyerek, "büyükbaban bile duymasın, e mi? Ben uygun bir zamanda çıtlatırım."

Zişan'la Melike sabahları mayolarını, havlularını alıp artık deniz banyosu denilen deniz hamamına yüzmeye gidiyorlardı. Evi çekip çevirmek zorunda olduğu için birlikte gidemeyen Gülistan, arkalarından öyle imrenerek bakıyordu ki.

Sonra teyzemler, Ankara'dan dayımla Nazan geldiler. Anneannemle yine İstanbul'a indik. "Bir tuhaf yürüyorsun," dedi yolda, "neyin var?"

"Ayakkabım sıkmaya başladı."

Anneannem durdu, beni tepeden tırnağa süzdü.

"Senin ceketin, pantalonun da kısalmış ayol. Aman yarabbi! Telaştan seni unuttuk. Boy atıyorsun tabii."

Bileziğini satınca, çocuklara oyuncaklar, bana da Horozdibak'tan ayakkabılar, elbiseler, gömlekler aldı. Eve zorlukla döndük. Tiya Eleni hepsini bir bir giydirip gözden geçirdi, düğmelerini sağlamlaştırdı. Son olarak beyaz pantalonla dik yakalı, beli kemerli, ipek gömleği giydim.

"Oh canimu, ti omorfos pu ise!"

Boynuma sarılıp yanağını başıma dayadı.

"Yemekten sonra dışarı çıkalım. Yakışıklılığını herkes görsün!"

Kendi de beyaz bluz, uzun, siyah eteklik giydi. Başına beyaz dantelden bir örtü aldı. Sofraya böyle oturduk. Anneannem bizi görünce, "Oh güzellerim!" diye bağırdı. Paşa amcam bile gülümsedi. Yemekten sonra izin istedik. Zavallı Gülistan yine imrenerek baktı.

Dolunayın gümüşe çevirdiği taş yollardan elele geçtik. Miltiyadi Pastanesine girer girmez bütün gözler bize çevrildi. Kalabalık bir masadan genç bir hanım tiya Eleni'ye selam verdi. Yerimize geçince, "Kimdi?" diye fısıldadım.

"Aleksandra işte. Hani iki oğlu olan."

"Anladım."

Aleksandra yanındakilere bizi gösterip bir şeyler anlatıyordu. Garson yaklaştı.

"Ne isteyeceğiz?"

"Bana likörle kahve söyle."

Kendime de çilekli pasta istedim. Piyanist yerine geçmiş, alçak sesle Fransızca şarkılar söylemeye başlamıştı.

"J'attendrai le jour et la nuit

J'attendrai toujours

Ton retour.."

Pastam gelince, üzerindeki çilekleri ağır ağır, tadını çıkara çıkara, hafiften ağzımı da şapırdatarak yemeye koyuldum. "Ama pedi mu!" dedi sitemle.

"Ne var?"

"Böyle şakalar yapmayacağına söz vermiştin."

"Bir şey yaptığım yok. Uslu uslu pastamı yiyorum."

Gözleri koyulaştı.

"Ayde vre maymuni! Ben senin kafandan ne geçtiğini bilmez miyim?"

İçini çekti.

"Ben de saf saf, artık akıllandın diye seviniyordum."

Aleksandra'nın masasından, saçları yağlıymış gibi parlayan bir erkek, hiç durmadan tiya Eleni'ye bakıyordu. Keyfim kaçtı.

"Kalkalım mı?"

"Sen bilirsin canimu."

Çıkarken Aleksandra yerinden fırlayıp tiya Eleni'yi lafa tuttu. Saçı yağlı erkeği gösteriyordu. Adam başıyla tiya Eleni'ye selam verince öfkeden gözlerim yandı. Dışarı attım kendimi. Tiya Eleni de hemen arkamdan geldi.

"Ti anoiti antropi!"

Elimi tuttu. "Gel, Gofa'ya gidelim," dedi sesi titreyerek, "biraz hava alalım." Bir funda kümesinin önüne oturduk. Kolunu boynuma attı. Ben de sokulup beline sarıldım. Uzaklardan bir yerden, plaklardaki gibi ince, baygın sesli bir kadının söylediği Rumca bir şarkı yansıyordu.

"Aleksandra ne diyordu?"

"Selam veren adam, kocasının bir arkadaşıymış, beni beğenmiş, tanışmak istiyormuş. O salozi de ara bulmaya çalışıyor."

"Ne cevap verdin?"

"Bir şey söylemeden dışarı çıktım."

Başını başıma yasladı.

"Ben hiç seni bırakır mıyım, pedi mu?"

Bu sefer gür bir erkek sesi duyuldu.

"Kalplerden dudaklara yükselen sesi dinle

Bu içten duyuşlarla başbaşayız seninle

Çifte kumrular gibi.."

Göz ucuyla baktım. O da bana bakıyormuş. Yaramazca gülüştük. Sonra içime işleyen bir şarkı başladı.

Ölürsem yazıktır sana kanmadan

Kollarım boynunda halkalanmadan..

Sokuldum. Sevgim gözlerimden taşmak üzereydi.

Yalnız benim ol, el yüzüne bakma sakın sen,

Kıskan beni, göğsünde uyut, yan ateşimden..

Allah kahretsin! Gözlerimin sulanmasını engelleyemiyordum. Başımı omuzuna yasladım.

Yıldızların altında yemin et ki benimsin

Dünyada ilk hevesim, son emelimsin..

Galiba onun da gözleri dolmuştu. Neşeli bir şarkı başlayana kadar, açıkça ağlamamak için nefes bile almaktan korkarak bekledik. Gençler yardımımıza yetişti.

Bana önce sözleri

Biraz imalı geldi Sonra baygın gözleri Daha manalı geldi

Okşarken eteğini Öptürdü bileğini Ben aşkın çiçeğini Ararken dalı geldi..

Biraz toparlanmıştık. "Gidelim canimu." dedi. Hiç konuşmadan eve döndük.

"Sen yat. Ben biraz daha oturacağım."

Yalnız başına içmek istiyordu herhalde. Yatağıma girip arkamı döndüm. Hayalden hayale geçerek oyalandım. Geldi, soyunup yanıma girdi.

"Dön bana yavrimu."

Yıldırım gibi dönüp sarıldım. Yüreğim duracaktı az kaldı.

Züleyha gibi gelmişti.

"Yaa paşamu, delirmeyeceğim diye de yemin etmiştim güya."

"Ti kali pu ise tiya Eleni!"

Öptü.

"Kitakse sta matya mu!"

Baktım.

"Bir daha ağlamayacaksın!"

"Se apotimo poli."

"Ama ağladığın zaman çok üzülüyorum canimu, avutayım diye de böyle olmayacak şeyler yapmaya kalkışıyorum. Sonra da kendimi affetmiyorum. Beni seviyorsan bir daha ağlama, se parakalo."

"Kala."

Sanki böyle yatmayalı yıllar geçmişti aradan. Yüreğim yerinden fırlayacak gibiydi.

"Gel canimu."

Sokuldum.

"Ama bu son, yavrimu."

Ağustos başında, teyzemler giderken beni de eve bıraktılar. Tiya Eleni yine pazar günleri uğruyor, ben de onu köşke kadar geçirip geri dönüyordum. Babaannem bir sabah, "Bütün gece kemiklerinin, salatalıklar gibi çıtır çıtır büyüdüğünü duyuyorum vallah.." dedi, "Ne beslemiş seni kızcağız!" Büyüdüğüm için sevindiğimi sanıyordu zavallıcık.

Büyüdükçe ölüyordum ben.

Okulda boyumun, Çilli Surat'tan sonra, bütün arkadaşlarımdan daha uzun olduğunu görünce huzurum kaçtı. Bazıları da boylarının kısa kalması yüzünden acı çekiyorlardı. Hele Ali kıvranmaktaydı. Orhan da birdenbire o güzel öğretmeni sevmekten cayıp yan sınıftaki çirkin bir kıza tutulmuş, Çilli Surat alıngan olmuş, Şaşıgöz palavracı kesilmişti. Ama ne olursa olsun, arkadaşlığımız bozulmuyordu. Cuma günleri, hep birlikte Baruthane sahasında yapılan maçları izlemeye gidiyorduk.

Akşam yemeklerinden sonra, babaannem oyalansın diye teyzem gibi roman okumaya başladım. Gulyabani'ye bayılmıştı. Sonra Çalıkuşu'nu okudum. Ona ben de bayıldım. Feride'yle Kamuran kavuşunca o kadar sevindik ki babaannem gece yarısı sobada mısır patlattı.

O yıl biz de yandaki komşulardan heveslenerek yılbaşını kutladık. Tiya Eleni de bizde kaldı o gece. Yemekten sonra tombala oynadık. Babaannem kazandıkça çocuk gibi seviniyordu. Kapıdan boza aldık. Birlikte şarkı söyledik. En sonunda tiya Eleni benim taklidimi yaptı. Sahiden sakar, şaşkın bir şey olmuştum. Kendi halime katıla katıla güldüm.

Gazete, 'yılbaşını nasıl geçirirseniz, yeni yılınız da öyle geçer' diye yazıyordu. Ne büyük yalanmış!

Babaannemi öpüp yatmaya koştuk. Soba geçmişti. İki odun attık. Yatak odam çok soğuktu. Yıldırım gibi soyunduk, geceliklerimizi giyip yattık. Arkamı döndüm, titriyordum. Dişlerimin çarptığını anlayınca, "Oh yavrimu!" diye bağırıp sarıldı. Ayaklarımı geriye kıvırdım, bacaklarının arasına sıkıştırdı. Tombul kollarıyla beni kucaklayıp ellerimi avuçlarına aldı. Bir dakika sonra yorganın altı yaz gecesine dönmüştü.

Avucunu öptüm.

"Kalinihta tiya Eleni."

Başımı kendine çevirip burnumu öptü. Aralık perdeden içeri sızan kar aydınlığında yüzü, kandil ışığı vurmuş Panaya'nın yüzü gibi parlıyordu. Benim Meryem Anam da oydu. Minnetle yanağını okşadım.

"Elenimu."

"Canimu."

Başmı yavaşça yastığa bıraktı. Nefesi ensemi yakıyordu.

Yeni yıla elele girdik.

Gülistan

Ara tatil başlayınca Yusuf Ağa iyice eskimiş olan faytonla geldi. Bavulumu yerleştirdi. Çıkıp yanma oturdum. Yolda dizginleri bana verdi. Köşke kadar arabayı ben kullandım. Kapıyı Despina açtı.

"Oo! Kalimera küçük beyimu."

''Kalimerasas Despina abla."

Merdiveni ikişer ikişer çıktım. Anneannemle büyükbabamın ellerini öptüm. Anneannem süsleniyordu. Akşam yemeğine kalabalık misafir varmış. Başımı okşadı.

"Siz yemeği odanızda yiyin. Masaya sığmayız."

Canıma minnetti. Kapımızı tıklattım. Tiya Eleni daha eşikte beni kucakladı. Yanağımdan acele öperken, "Şimdi gidecek, canını sıkma." diye fısıldadı.

Cumbada Aleksandra oturuyordu.

Şöyle bir selamlayıp yatak odasına geçtim. Kapıyı hızla örtüp uzandım. Göğsüm sancımaya başlamıştı. Az sonra tiya Eleni geldi. Yanıma ilişti. Saçlarımı okşayarak, "Ne yapabilirdim canimu," dedi, "birdenbire çıkıp geldi. Kovamazdım ya. Kaç yıllık arkadaşım."

"Yine o konu için mi?"

"Evet."

"Ne dedin?"

"Bir daha açmamasını söyleyip savdım."

Doğrulup boynuna sarıldım. Yanaklarını şapur şupur öptüm. Sesi titredi.

"Bu dert değil yavrimu, kararımı biliyorsun. Asıl dert Gülistan."

"Ne oldu?"

"Geçen akşam yemekte söz senden açılmıştı. Birden bana çatmaya başladı."

"Ne diye?"

"Seni herkesten uzaklaştırmışım, aileden koparmışım, elimden gelse kimseye göstermeyecekmişim, kendime göre terbiye ediyormuşum, kimsenin seninle ilgilenmesine fırsat vermiyormuşum. İşte buna benzer bir takım budalaca sözler. Yazık ki paşa yengen de hak verdi."

"Ötekiler?"

"Hepsi sustu."

Aah! Bu cadılarla, zebanilerle nasıl başa çıkacaktık?

Elimi okşadı, "Geçen yıl, sen neden eve dönmek istemiştin?" diye sordu, "Eğer sır değilse söyler misin?"

Doğrusunu söyleyemedim.

"Gülistan Osman ağabey için kötü şeyler söylüyordu. Bir daha dinlememek için."

Zavallı inandı, yüzü gevşedi.

"Ben de seni rahatsız ettiğinden kuşkulanmıştım. Öyleyse mesele yok, şu kızı ara sıra pastaneye mastaneye götür de.."

"Acıdığım için zaten götürmek istiyordum. Artık götürmem!"

"Ama pedi mu.."

Pastanede, 'öbür şeyleri' anlatamayacağını düşünerek, sonunda razı oldum. O akşam, tiya Eleni'nin öğüdüne uyarak, kendiliğimden Gülistan'ı davet ettim. Nasıl olsa sofrada bize yer yoktu.

Pastane sıcaktı. Garson gelince, atılıp "İki çay!" dedi. Hiç yol yordam bilmiyordu bu kadın. Garson uzaklaşınca, "Bana bıraksaydın," dedim, "kahveyle likör söyleyecektim sana."

Heveslendi.

"Aaaa! Haydi, koş söyle, haydi ama hayatım!"

Söyledim. Gelince, likörünü yudum yudum içeceğine çabucak bitirdi.

"Ne harika şey ayol! Bir tane daha içsem ne olur?"

Cevabımı beklemeden, yüksek sesle garsonu çağırıp bir likör daha söyledi. Piyanist çalıp söylemeye başlayınca büsbütün kendinden geçti. Gözlerini piyaniste dikti. Uyardım. Dönüp süzdü.

"Sen Eleni'ye de karışıyor musun?"

"Böyle şeyler yapmıyor ki."

"Tabii, açıkça yapar mı o ? "

Biraz tiya Eleni'ye çattı, biraz Osman ağabeyi aşağıladı, geç vakit garsona el salladı, herkese göstere göstere hesabı ödedi. Hava iyice soğumuştu. Yolda 'koluma gir’ diye tutturdu. Boyu uzun olduğu için koluna asılmak zorunda kaldım. Kalçasını gövdeme çarptıra çarptıra yürüdü. Birkaç gün sonra çarşıya çıktık. Yarı yolda, "İstanbul'a gidelim.." dedi.

Bir gün bu kaçamakları duyarsa, Osman ağabey benim de canıma okuyacaktı herhalde. Kapalı Çarşıdaki bir kuyumcuya girdik. Çantasından, galiba evin parasından tırtıkladığı bir tomar kâğıt para çıkartıp bana saydırdı, hesaplattı. Ancak üç altın alabilirdi. Altınları, gözleri parlayarak çantasının dibine yerleştirdi. Çıkınca, "Bak," dedi, "İstanbul'a indiğimizi, altın aldığımızı hiç kimseye söylemeyeceksin. Yoksa çok fena bozuşuruz. Ona göre!"

Hava kararırken Bakırköy'e döndük.

Sabahları gözleri ağrıyan büyükbabama gazete okuyordum. Öğleden sonraları da tiya Eleni bana Yunanca ya da Fransızca romanlar okuyup özetliyordu. Define Adası'nı, Kaptan Grant'ın Çocukları'nı, hele Moby Dick admdaki beyaz balinanın çılgınlıklarını anlatan romanı çok beğenmiştim. Tatilin bitmesine birkaç gün kala, anneannem çağırdı.

"Güzelim, Osman bir günlüğüne Adapazarı'na gidiyormuş. Gülistan yalnız kalmaktan korkuyor, rica etti, gece onunla yatacaksın."

"Neden sana söylüyor? Eskiden tiya Eleni'den izin alırdı."

Anneannem ayağa kalktı.

"Elbette bana söyleyecek! Senin büyüğün Eleni değil, benim!"

Yanlış yaptığımı anlamıştım. Odadan sessizce sıvıştım. Gece Gülistanla kalacağımı öğrenen tiya Eleni'nin canı sıkıldı. Geceliğimi giydirirken, "Yavrimu.." dedi, sonra ne düşündüyse devam etmedi.

"Söyle!"

"Gerek yok! Sen akıllı çocuksun."

Gülistan kapıyı kilitledi. Oda sıcaktı. Terliklerini atıp tüylü divana uzandı. Yastığı vurarak kabarttı.

"Gel."

Başımın altına koydu. Bana döndü. Ağzı karanfil kokuyordu.

"Biraz konuşalım, sonra yatarız."

"Osman ağabey niye Adapazarı'na gitti?"

"Horoz güreşi varmış. Aman daha iyi. Keşke hep gitse, sen de benimle kalsan. Hatırlıyor musun, eskiden ille mememi tutmak isterdin, ben de, sanki tutarsan kıyamet kopacakmış gibi korku içinde elini iterdim. Ne soğuk nevaleymişim ayol."

Kendi sözüne, her yanı oynayarak güldü.

"Ama bir kere ne güzel okşamıştın kafir! Hiç unutmuyorum. İnanır mısın, Osman bir kere bile senin gibi okşamayı beceremedi."

Birden, "Şunlara bir baksana.." diye arka üstü yattı, sabahlığını açtı, askılarını omuzlarından kaydırarak iç gömleğini aşağıya çekti, "Sen zevkli çocuksundur. Eski hallerini de biliyorsun. Nasıl olmuşlar?" Büyümüşlerdi. Söyledim.

"Böyle daha güzel olmuşlar değil mi?"

"Evet."

Çenesini gerdanına yaslayarak hayran hayran seyretti. Yüzünü bana çevirdi. Göz göze geldik.

"Ah hayatım! Eğer çok canın çektiyse, kıyamam sana. Haydi okşa biraz. Yoksa içime ukde olur. Öksüz çocuk kırk yılda bir, bir şey istedi, onu da esirgedim diye kendimi yer bitiririm artık. Haydi okşa."

Ah! Kaçmak istiyordum.

"Hayır."

"Ben razı olduktan sonra.."

"Hayır ."

"Sen Eleni'yi okşaya okşaya doydun galiba?"

Gözlerim yanmaya başlamıştı. "Anlat Allah aşkına, ben de kimseye söylemem!" diye gülüyordu. "Gülistan abla," dedim, "o benim annem gibi. Annemden bile çok seviyorum onu! Anladın mı? Kimse de beni onun kadar sevmedi. Bir daha sakın böyle pis şakalar yapma! Yoksa senden nefret ederim!"

Kuşkuyla baktı. Ben de gözlerimi kırpmadan ona baktım. "Ne bileyim," dedi, "kütür kütür kadın, koynunda senin gibi güzel, körpe bir oğlan olunca dayanamaz diye düşünüyordum. Doğrusunu söyleyeyim, ben artık dayanamam. İnsan evlenince değişiyormuş ayol. Birdenbire içim, dışım çıyandı."

Yüzümü okşadı.

"Ama sana inanıyorum. Yoksa böyle kızmaz, aksine övünürdün. Birkaç yıl yanında kaldığım ailenin oğlu, bana elini bile süremediği halde, arkamdan neler uydurmuş neler. Güya her akşam koynuna girermişim de.. Pis herif! Peki, bir daha böyle şeyler söylemeyeceğim. Söz veriyorum."

Memelerinin arasını kaşıdı.

"Ben Eleni'ye aşık olduğunu sanıyordum."

"Çoktan geçti o."

"Öyleyse bana aşık olursun inşallah. Osman'ın orospusu varsa, sen de benim sevgilim olursun. Ödeşiriz."

Sokuldu.

"Bak, sana doğrusunu söyleyeyim. Açık saçık konuşmaktan çok hoşlanıyorum artık. Ne yapayım, Osman'la işimiz üç dakika sürüyor. Bazen da sarhoş geliyor budala, hemen sızıyor! Aksi gibi bana da her konuda bir oburluk geldi. Haydi yatalım, yatakta devam ederiz."

Yatak odası daha da sıcaktı. Yüzümü duvara dönüp büzüldüm. Lambayı kısmadan iç gömleği ile yatağa daldı, koca yatak, araba gibi yaylandı.

"Yüzünü dön ayol! Bir şey soracağım."

Çaresiz döndüm.

"Arkadaşların benim için ne dediler?"

"Hiç."

"Fıstık gibi kadın filan demediler mi hiç?"

"Iıh."

"Aaa! Ne biçim erkek bunlar? Gözleri şenlensin diye o gün mahsustan yanınıza çorapsız geldim, eteğimi de çekerek oturdumdu."

Gözlerime baktı.

"İnsan sizin yaşınızdayken böyle şeylere meraklı olur. Sorar, bakar. Siz oralı bile değilsiniz. O kadar serbest büyüdüğün halde, sen niye böyle çekingen oldun, hiç anlamıyorum."

Lafı değiştirmek için, "Teyzemin de, kızların da evlenir evlenmez çocukları oldu," dedim, "senin niye olmadı?"

"Aman daha istemem! Osman para kazanmaya başlasın da sonra. Çocuğa ben bakacak değilim ya? Onlar gibi dadı tutmak istiyorum. O yüzden tedbirli davranıyorum."

Kahrolası merakımı yenemedim.

"Çocuk kendiliğinden olmuyor mu?"

"Hayır hayatım."

Yanağımı okşadı.

"Her şeyi anlatayım mı?"

Ürkerek, "Hayır, istemem!" dedim. Ama sıkıca sarıldı.

"Bari konuşalım ayol."

Bacağını da üzerime attı. Her şeyi, hiç utanmadan, adıyla sanıyla, açık açık anlatmaya başladı.

Ben şaşıp irkildikçe keyifle gülüyordu.

Sonunda, "Yaa hayatım," dedi neşeyle, "işte böyle. Ne hoş değil mi? Biraz daha büyü, sen de benim gibi bayılırsın bu işe. Belki de tadını birlikte çıkarırız. Eğer..." Elini uzattı. Dehşet içinde bağırdım.

"Çek elini!!!"

Ödü koptu.

"Şakaydı hayatım, kızma, bir daha dokunmam."

Oyuncağı kırılmış çocuk gibi baktı.

Başım dönüyordu. Duvara yapıştım. Birdenbire her şeyin anlamı değişmişti. Tiya Eleni'nin neden benden uzaklaştığını anlamıştım. Ne demeye geldiklerini bilmeden de olsa, yaptığım saygısızlıkları, terbiyesizlikleri düşündükçe içim utançla dolup taşıyordu. Bundan sonra yüzüne nasıl bakacaktım? Her şeyi bile bile, eskisi gibi rahatça kucaklayabilir, öpebilir, okşayabilir miydim? Hayır!

Ona saygısızlık yapmaktansa ölürdüm daha iyi.

Gülistan bir konuşmayla, o güzel, temiz, mutlu, rahat çocukluğumu bitirivermişti.

Gece çok zor geçti. Sersem gibi uyandım. Oda buz gibiydi. Kalktım. Artık tiya Eleni'yle yüzyüze gelemeyeceğim için anneannemin odasına koştum. Beni ağzı kulaklarında karşıladı.

"Ooo, güzelim, neredeyse öğle olacak. Gülistan'ın yatağında pek rahat ettin galiba."

Akşam yemeğine misafir geleceği için Gülistan Yusuf Ağa ile çarşıya çıkmış.

"Kahvaltı ettin mi?"

"I'ıh."

"Aaa!"

Aspasia'yı çağırdı hemen.

"Anneanne, benim gitmem gerek. Ev ödevlerim vardı. Yarma yetiştirmeliyim."

"Tamam, tamam. Sen kahvaltını ederken, Aspasia da elbiselerini alıp getirir."

Bir şeyler atıştırıp giyindim.

"Bavulumu Yusuf Ağayla yollarsın."

"Peki güzelim."

Elini öptüm. Tiya Eleni'ye veda etmeden sokağa fırladım. İstanbul Caddesini geçerken az daha bir otomobilin altında kalacaktım. Babaannem tek başıma dönmeme şaştı.

"Ne oldu çocuk?"

"Hiç."

Yukarı çıktım. Gülistan’ın anlattıklarını düşünmemeye çalışıyordum ama başaramıyordum. Kafam allak bullaktı. Akşam üzeri, Yusuf Ağa yerine tiya Eleni bavulumu getirdi. Taş kesildim. Eşyalarımı yerleştirdi. Yemeğe inmeden önce yanıma diz çöktü.

"Pedi mu."

Yüzüne bakamıyordum.

"Neyin var?"

Zaman kazanmak için, "Geceleyin anlatırım." dedim. Sevinerek öptü.

"Peki yavrimu."

Yemekten sonra ödevlerimi bahane ederek yukarı kaçtım. Gece yatakta yakaladı.

"Anlat canimu. Belki bir yardımım dokunur."

Sesinden şefkat taşıyordu. Mızıldandım.

"Neden bu kadar merak ediyorsun?"

Gözleri büyüdü.

"Nasıl merak etmem canimu? Bana veda bile etmeden ayrıldın. Geldiğim zaman başını çevirip bakmadın. Yüzün sapsarı. Gözlerini benden kaçırıyorsun. Yemekte suçlu gibi büzülmüş oturuyordun. Daha ne olsun ?"

Dişimi sıkıp, Okul bitince anlatırım.." dedim, "O zamana kadar, ne olur buraya gelme!"

Çığlık attı.

"Yati?"

"İşte."

Sıcaklığından zorlukla koparak arkamı döndüm. Oysa sarılıp her şeyi açıklamak, yaptıklarım için af dilemek, beni bırakmasın diye yalvarmak istiyordum. Pis pis hayaller, sabaha kadar arsız sokak köpekleri gibi üzerime saldırıp durdular. Uyandığım zaman yağmur camları dövüyordu. Hava serin, oda karanlık, içim paramparçaydı.

Tiya Eleni gitmişti.

O gün okulda da avunamadım. Eve gelince, "Babaanne, seccadeni alabilir miyim?" diye sordum. Yüzü gerildi.

"Hayrola çocuk?"

"Namaz kılmak istiyorum."

"îyi edersin ama ne oldu da.."

"İçimden geldi."

Yüklüğünden dedemin seccadesiyle tespihini çıkardı.

"Bunları vermeye kıyamamıştım. İyi ki saklamışım. Al."

Akşam namazım kıldım. Babannem, "Aferin," dedi, "öğrenmişin. Allah kabul etsin." Odadan çıkar çıkmaz, dua ettim.

"Canım Allahım! Ne olur, beni yeniden eski günlerime döndür! Yine hiçbir şey bilmeyen bir çocuk olayım! Ölümü öp!"

Arkadaşların neşesi gücüme gidiyor, dersler canımı sıkıyor, namaz kılarken bile o ayıp sözler, hayaller rahat vermiyordu. Utanç ve özlem içinde bocalayıp kıvranıyordum. Tiya Eleni 'siğa siğa' demişti. Ne kadar haklıymış. Gülistan açık saçık konuşma keyfi için beni hasta etmişti.

Orospu!

Bahar deli gibi geldi. Ders aralarında dışarı çıkmaya başladık. Çocuklardan yakamı kurtardıkça çamların altında oturuyor, hayatı, Allahı, tiya Eleni'yi, büyüklerin aşk hallerini, geleceğimizi filan düşünüyordum. Orhan'a da bir hal olmuştu. Birkaç kere dertleşmek istedi ama sonra caydı. Babannem, "Çocuk," dedi bir akşam, "ben senin halinden korkmaya başladım. Gündüz deli dana gibi dolanıyorsun. Gece inliyorsun, sayıklıyorsun."

Gözlerini dikti.

"Neyin var, bir anlat bakayım."

"Bir şeyim yok."

"Var!"

Sofradan kalkıyordum, koca eliyle omuzuma bastırıp oturttu.

"Neler oluyor? Eleni neden apar topar gitti? Niye gelmiyor? Sen niçin perişansın?"

Acı içindeydi. Kıyamadım. Kucağına oturdum.

"Söyleyeceğim ama soru sormayacaksın."

"Peki."

"Tiya Eleni'ye ben 'git' dedim. Gitti diye de çok üzülüyorum. Hepsi bu."

Donakaldı.

"Bu ne demek şimdi?"

Buruşuk yanaklarını şapur şupur öptüm.

"Soru sormayacağma söz vermiştin."

İçini çekti.

Güneşli bir gün tombalak din öğretmenimiz sakalını sıvazlayarak, "Boy apdestini anlatmanın zamanı geldi galiba.." dedi, "Kızlara anneleri öğretir. Onlar dışarı! Yallah!"

Kızlar ayaklarını sürüye sürüye dışarı çıktılar. Öğretmen gırtlağını temizledi, "Delikanlılar!" diye söze başladı, yarım yamalak anladığımız bazı Arapça kelimeler de kullanarak, can suyunu, şeytan aldatmasını filan anlattı, boy apdesti almayı öğretti. Soluğumuzu tutarak dinliyorduk. Çocuğun can suyundan olduğunu söyleyip dersi bitirdi. Kimse yüksek sesle konuşamadı bir süre. Sessizliği Çilli Surat'ın çatlak sesi bozdu.

"Amma cahilmişiz be! Öğretmen söylemese pipimizin bile ne işe yaradığından haberimiz olmayacak."

Dışarı çıkınca Orhan yanıma sokuldu, "İyi ki açıkladı," dedi, "yoksa utançtan ölmek üzereydim."

"Niye?"

Güldü.

"Ben geceleri altımı ıslattığımı sanıyordum."

Öğretmen bilmediğim şeyler anlatmıştı ama derdime çare olacak bir şey söylememişti. Aksi gibi tiya Eleni'ye duyduğum özlem de gün geçtikçe büyüyordu. Her gece Züleyha gibi rüyama girmeye başladı. Düşünmekten bile korktuğum şeyler yapıyorduk. Utanç içinde uyanıyor, bütün gün sarhoş gibi geziyor, rahatlamak için tırnaklarımı kemiriyordum.

Bir akşam babaannem, "Bu sabah Eleni uğradı," dedi sakin sakin, "sana bir şey almış, onu bıraktı." Belki daha önce de uğramıştı. Kimbilir benim hakkımda neler konuşuyorlardı? Canım sıkıldı. Ama paketin içinden meşin bir topla pompa çıkınca sevinçle kendimden geçtim. Ertesi günü okula götürdüm. Yalnız sınıfta değil, bütün okulda itibarım arttı. Benden başka kimsenin böyle bir topu yoktu. Evimizin karşısındaki arsada, gün batana kadar kıyasıya top oynamaya başladık yeniden.

Bir gece sarsıla sarsıla uyandım. Bir gariplik vardı. Birden ayıldım. Babaannemden iyice uzağa çekildim. Uzun zaman uyku tutmadı. Sevinmem mi gerekiyordu, yoksa çocukluktan iyice koptuğum için ağlamam mı, karar veremedim. Sabah odama çıkıp soğuk suyla boy apdesti aldım. Sararmış iç çamaşırımı da şiltemin altına sakladım. Gelince, babannemin ruhu bile duymadan, yıkayıp kuruturdum. Okula gider gitmez, Orhan'a uzunca bir bakış attım. Anladı. Eliyle sırtıma vurdu. Çilli Surat huylandı.

"Ne var?"

"Sana ne?"

Darılıp yanımızdan uzaklaştı. Okuldan çıkarken kolundan çekip, "Geliyor musun?" diye sordum. Hiç yüz vermeden, "Geliyoruz ya." dedi. Kıran kırana top oynarken babaannem pencereden seslendi.

"Çay hazıııır!"

Bizi bahçede yalnız bırakıp yukarı çıktı. Çilli Surat pat diye, "Sabah niye bizden gizli işaretleştiniz?" diye sordu. Artık söylememek olmayacaktı. Orhan övünerek söyledi. Üçü de düşünceye daldı. Şaşıgöz, "Ama ne haber," dedi, "benim de göğsüm kıllanıyor." Yakasını açtı. Göğsünde incecik birkaç kıl vardı.

Gülmekten kırıldık.

Çocuklar gidince çamaşırımı aradım. Şiltenin altı boştu. Babaannem sabah su dökünmemden kuşkulanmış, arayıp bulmuştu demek ki.

Rezil olmuştum!

O günden sonra, ne zaman kirlensem, çamaşırımı değişik bir yere saklıyordum. Ama babaannem eliyle koymuş gibi bulup yıkıyor, kurutuyor, gizlediğim yere bırakıyordu.

O yıl Selma birinci oldu.

Ertesi günü okulu bitirme müsameremiz vardı. Sabahtan sefertaslarımızı alıp okula öyle gittik. Sınıfı krepon kâğıtları, küçük bayraklar, defne dalları ile süsledik. Öğretmen, kürsüye örtmek için evden kadife örtü getirmişti. Bir vazoya, Millet Bahçesi'nden aşırdığımız çiçekleri yerleştirip kürsünün üzerine koyduk. Kızlar yerleri ıslatıp süpürdüler. Biz de sıraları sildik. Her şey hazırdı. Yemekhaneye inip öteki beşinci sınıfın öğrencileri ve öğretmenlerle birlikte ayrılış yemeği yedik.

Velilerin yerlerini aldığı haberi gelince yukarı çıktık. Her sınıf kendi dersanesine girdi. Kara tahtanın önüne dizildik. Gözlerimle babaannemi aradım. Aah! Tiya Eleni de yanındaydı. İkinci sırada oturmuş beni seyrediyorlardı.

Yüzüm yanmaya, kulaklarım uğuldamaya başladı.

Müdür Bey göz yaşartıcı bir konuşma yaparak velileri kutladı, önce Selma’yı, sonra beş yıl içinde bir defa sınıf birincisi olan gözlüklü İhsan'ı ödüllendirdi. Öğretmen birini daha çağırdı. Kimse ortaya çıkmadı. Çocuklar bana dönmüş şaşkın şaşkın bakıyorlardı. Orhan dürttü.

"Şaşkoloz, seni çağırıyorlar!"

Öne çıktım. Müdür Bey, "Yine mi sen?" diye şaka etti. Üç defa sınıf birincisi olduğum için büyük ödülü bana verdi. Bir dolma kalem. Şiirler, şarkılar okuduk. Tiya Eleni ile gözgöze gelmemek için hiç o yana bakmıyordum. Çilli Surat 'yeğenim' adlı monologu söyleyip herkesi güldürdü. Müsamere öğretmenlerin de katıldığı bir marşla sona erdi.

"Dağ "başım duman almış,

Gümüş dere durmaz akar."

Öğretmenlerimizin ellerini öpüp veda ettik. Yemekhaneden sefertaslarımızı alıp bahçeye fırladık. Başbaşa verip avaz avaz bağırdık.

"Avriko hopa kanooo!"

Çünkü ortaokulda yine birlikte olacaktık. Yalnız Orhan, babasının yatılı bir okula yollayacağından korkuyordu. Çok acıdım. Benimkiler kapıda bekliyorlarmış. Çocuklar heyecan içinde, "Babaannenin yanındaki kim?" diye sordular.

"Şey. Eee.. Dayımın hanımı."

Çilli Surat uzun bir hayranlık ıslığı çaldı. Allahtan kızlar yanımıza geldiler de konu kapandı. Eller sıkışıldı. Gelecek için sözler verildi. Sonunda ayrıldık. Babaannem tiya Eleni'nin koluna yaslanarak ağır ağır yürümeye başladı. Ben önden eve koştum.

Tiya Eleni'nin küçük bavulu girişte duruyordu. Daha açmamıştı. Yemek odasındaki büyük masa hazırlanmıştı bile. Mutfak yaprak dolması kokuyordu. Yukarı çıktım. Aşağıya indim. Yerimde duramıyordum. Niye 'gelme' dediğimi sorarsa, ne söyleyecektim? Açıklayacağıma söz de vermiştim. Kapı çalındı. Anahtarları vardı nasıl olsa, merdiveni deli gibi tırmanıp odama kapandım. Yemeğe kadar aşağıya inmedim. O da yanıma gelmedi. Hava kararırken güzel sesi çınladı.

"Sofraya oturuyoruuuz!"

Vakit kazanmak için saçımı taradım. Ellerimi yıkadım. Yavaş yavaş kurulandım.

"Canimuuuuu!"

Aşağıya indim. Yerime geçip başımı tabağıma eğdim. Babaannem bekledi, bekledi, sonunda patladı.

"Bana da mı dargınsın. kerata?"

Bir şeyler geveledim.

"Anlamadım!"

"Kimseye dargın değilim."

Sesim öyle çirkindi ki kendimden soğudum.

"Öyleyse başını kaldır!"

Kaldırıp şamdana baktım.

"Hem kız gitti diye tabanı yanık it gibi inleye inleye dört döneceksin, hem gelince surat asacaksın. Sen deli misin, çocuk? Doyurduk, giydirdik, yıkadık, bir dediğini iki etmedik, nazlandırdık, gezdirdik , eğlendirdik, çocuğumuz da çok şükür emeğimizi, özenimizi boşa çıkarmadı, çalışıp okulunu bitirdi, en büyük ödülü aldı diye sevinç içindeyiz."

Ey benim buruşuk yüzlü, güzel gözlü babaannem! Bunlar bir şey mi? Zavallı tiya Eleni'nin, benim için daha nelere katlandığını, neler yaptığını bir bilseydin..

"İçinden gelmese bile değerbilir bir insanmışın gibi davran da dürzü, bari bizim bayramımızı rezil etme!"

İçim eriyordu.

"Haydi, elimizi öp bakayım! Yoksa sofradan kalkacağım."

Yüreğim çarpa çarpa doğruldum, babaannemin elini öptüm. Kokladı, sevdi, sonra yavaşça tiya Eleni'ye doğru itti. Geri dönüş yoktu artık. Kendimi kollarının arasında buldum. Bütün canımla sarıldım. Babaannem, 'yeter ayol' diye seslenmese, belki de hiç ayrılmayacaktık. Kollarını çözüp odadan fırladı. Babaannem şaşırdı.

"Durup dururken nereye gitti bu kız şimdi? Senden bir farkı yok, bu da bir deli."

Tiya Eleni, o çok sevdiğim beyaz elbisesini giymiş olarak geldi. Gümüş takılarını takmış, saçını su gibi akıtmıştı. Hediyelerimi verdiler. Babaannem, herhalde tiya Eleni'nin yardımıyla yeni moda bir gecelik almıştı. Tiya Eleni de küçük bir kadife kutu verdi. Merakla açtım, nefesim kesildi. Kutunun içinde kol saati vardı. Zıplamaya başladım. İkisinin de ellerini, yüzlerini öptüm.

Mutluluktan ölebilirdim.

Saati koluma takarken tırnaklarımı görünce haykırdı.

"Bu ne hal?"

Babaannem, "Tam vaktinde yetiştin kızım," diye güldü, "yoksa bunun kendini yiyip bitirmesine az kalmıştı. Bu ne bitmez tükenmez, acaip sevgiymiş canım. Bir sonu gelse de, o da, biz de rahatlasak."

Yemekten kalkınca oturma odasına çıktık. Tiya Eleni gramofonu aşağıya taşıdı. Şarkılar söyledik, sonra da dans ettik. Babaannem ağzı açık seyretti. Yatarken odasından yastık, yorgan çıkarıp verdi tiya Eleni'ye. Gözlerini dikip sordu.

"Herhalde artık ayrı yatacaksınız, değil mi kızım?"

"Evet teyzeciğim."

İçim yandı ama bir şey diyemedim. Ben yeni pijamamı giydim, o geceliğini. Bu sefer boyumu ölçmedi. Başım omuzuna yetişmişti artık. Oturup konuştuk. Evden haberler verdi. Dayım İstanbul'a tayin edilmiş.. Moda'da oturacaklarmış. Nazan tavan arasındaki eski tarz eşyaları beğenmemiş.. Anneannem bu sefer tiya Eleni'yle Kapalı Çarşı'ya inip bir bilezikle bir gerdanlık satmış.. Galip Bey Gazinosunun sağma bir kayıkhane yapılıyormuş.. Biraz konyak aldı. Kadehi elinde döndürdü, galiba bir şey daha söyleyecekti ama karar veremiyordu, birden başını benden yana çevirdi, "Canimu," dedi , "bir gün Gülistanla konuşuyorduk, senin evde en çok kendisine güvendiğini söyleyerek övündü. Biraz kurcaladım.."

Korktuğum an gelmişti.

"..Mesela çocuk nasıl dünyaya geliyor diye ısrar etmişin, o da biraz anlatmak zorunda kalmış."

Tepem attı.

"Biraz mı anlatmış? Şeyini bile göstermek istedi de ben yalvarınca vazgeçti!"

İnanamadı. O öfkeyle, her şeyi anlattığını söyledim.

"İnanmıyorsan imtihan et!"

Çok kızdı.

"Vay putuna!"

Başımı okşadı.

"İnsanın bilgisiyle bedeni aynı yaşta değilse, böyle olur tabii. Kimbilir ne sıkıntılar çektin, yavrimu."

İnledim.

"O güzelim tırnaklarını yemenden belli. Ama benden niye kaçtın? Onu söyle."

Yutkunup sustum.

"Ayde pedi mu! Se iposhome, pişman olmayacaksın."

Ta içime bakıyordu. Kekeleye kekeleye anlattım. Beni kendine çekti.

"Ah yavrimu. Aşkın yarısı saygı, sevgiyse, yarısı da işte o utandığın şeyler. Vaktinden önce öğrenmeseydin, gereksiz yere bu kadar sıkıntı çekmezdin. Neyse, sakın dert etme. İçin rahat olsun! Bana hiç saygısızlık yapmadın. Senden hiçbir şikayetim yok, anladın mı? Çocuktun ufe, ne çıkar?"

Gözlerimi arayıp buldu.

"Ama artık çocuk değilsin. Her şeyi de biliyorsun. Bana bundan sonra saygısızlık yaparsan üzülürüm. Hem de çok. Katalaves?"

"Katalava."

"Artık tırnaklarını da yemezsin, değil mi?"

Önüme baktım. Daha söz verecek kadar kendime güvenemiyordum.

"Söyleyeyim, tırnaklarını yiyenlerden çok iğrenirim ben."

Telaşla, "Peki. Söz!" dedim. Gözleri mahmurlaşmıştı.

"Uyuyalım mı artık?"

Yatmak için kendisine kanepeyi hazırlarken, "Duydun yavrimu," dedi, "babaannen bile artık koyun koyuna yatmamızı doğru bulmuyor."

Boynumu büktüm. Yanağımı okşadı.

"Lambayı kısmıyorum. Ara kapı da açık kalsın. Bir şey olursa seslenirsin."

İlk defa yalnız yatacaktım. Koca yatağın içinde kayboldum. Belki de karyolamın altında, dolabın içinde, perdelerin arkasında cinler kaynaşıyordu. Ama hiç aldırmadan uyudum. Tiya Eleni, içimi Gülistan'dan temizlemişti. Sabah neşeyle uyandım. Bütün gün gülüp eğlendik. Gece cesaretle yattım ama bu sefer bir türlü uyku tutmadı. Ev esnemeye, çıtırdamaya başlamıştı. Korkuyla, "Tiya Eleni!" diye bağırdım. Telaşlandı.

"Ne var canimu?"

Galiba yanıma gelip gelmemek için kendisiyle çekişiyordu. Üzüntü içinde, "Korkacak bir şey yok ki pedi mu,” dedi yattığı yerden, "ben buradayım." Biraz sonra seslendi.

"Yavrimu?"

"Hm?"

"İyi misin?"

Cevap vermedim. Kalkıp geldi, yatağın kenarına oturdu.

"Haydi uyu, ben burada beklerim."

"Böyle yorulursun. İstersen yanıma uzan. Söz veriyorum.."

"Ohi. Sinhorese me, se parakalo."

Sesi titriyordu. Onu üzmektense, isterse odama hayaletler, hortlaklar dolsun, yalnız yatacaktım artık. Avucunu öptüm

"Kalinihta."

Tarif edemeyeceğim bir sevgiyle saçlarımı okşadı.

"Kalinihta canimu."

Başımı yastığın altına soktum. Tiya Eleni yine bizimleydi. Sonunda benim de bir kol saatim olmuştu. Okulum bitmiş, huzursuzluğum geçmişti.

Dünyada benden mutlu kim vardı acaba?

Allah

Ertesi akşam, babannemi de alıp Miltiyadi'ye gittik. Pastanenin biraz uzağında tek katlı, büyük bir bina yapılıyordu. Sorduk, sinema olacakmış. Çok sevindik. Pastanede birer çay içtik. Babannem müziğe, neşeli insanlara, güzel kıyafetlere bayılmıştı. Dönüşte, "Biraz duralım." dedi, bir bahçe duvarına ilişti. Telaşlandığımızı görünce, "Korkmayın, bir şey yok," diye yatıştırmaya çalıştı bizi, "ara sıra oluyor. Şimdi geçer."

Bir koluna ben girdim, bir koluna tiya Eleni. Ağır ağır eve döndük. Babaannem hemen yattı. Yemeğe de kalkmadı.

"Siz yiyin. Afiyet olsun. Gerekirse seslenirim."

Acele yiyip oturma odasına çıktık, ara kapı açıktı. Geç saate kadar fısıltıyla konuşarak bekledik. Babaannem, "Yatın artık," diye seslendi, "ben iyiyim." Tiya Eleni bir bardak suya birkaç damla kolonya damlatıp başucuna bıraktı. Babaannem gülümsemeye çalıştı.

"Allah rahatlık versin çocuklar."

Yanaklarından öptük. Biz odadan çıkmadan uyumuştu bile. Bütün kapıları açık bıraktık.

Gece boğuk bir çığlık sesiyle uyandım. Galiba bu defa da tiya Eleni korkmuştu. Koştum. Odasında yoktu. Çılgın gibi babaannemin katma indim. Ara kapıda durdurdu beni, içeri sokmadı. Yüzü yaş içindeydi.

Sarılıp ağlaştık.

Ev yavaş yavaş komşular, bizimkiler, tanımadığım insanlarla doldu. Anneannem hiç yanımdan ayrılmadı. Bütün gün tırnaklarımı yedim. Ağlamamayı ancak böyle başarıyordum. Mezarlıktan dönünce, Menekşe Hanım irmik helvası yaptı. Duadan sonra herkes gitti. Yusuf Ağanın hanımı korkmayalım diye bizimle kalmıştı. Oturma odasına bir şilte serip yattı. Tiya Eleni, beni yalnız bırakmadı. Yanıma geldi. Acı içinde birbirimize sığındık.

"Allah neden bu kadar acımasız, tiya Eleni?"

Ödü koptu.

"Sus ne olur, günaha girme!"

"Ben ne yaptım? Asıl günaha giren Allah!"

"Haydi gözlerini yum. Lütfen."

Bir de ben üzmeyeyim diye susup gözlerimi kapadım. Allah'ın da sevip çekindiği biri olsaydı, belki o da her aklına eseni yapmazdı. Ama tek başına yaşadığı için sevgiden habersizdi, acı vermekten korkmuyordu.

Böyle düşündüğüm için ne gök gürledi, ne şimşek çaktı. Bir daha ne namaz kılacaktım, ne dua edecektim.

Değmezdi!

Babaannemin şiltesi, yorganı, yastıkları toplanıp yoksullara verilmek üzere Çarşı Camisine yollandı. Karyolası filan aşağıdaki odaya kaldırıldı. Tiya Eleni, yüklükteki küçük sandıkla, sigara tabakasını, tespihi, seccadeyi, Kur'anı yukarı çıkardı. Birkaç gün sonra kapıdan göz attım.

Babaannemin odası da ölmüştü.

Yusuf Ağanın hanımı Ayşe teyzeyi çok sevmiştik. Biraz babaanneme benziyordu. Bir gün o da gidince yalnız kaldık. Tiya Eleni evi topluyor, yemek yapıyor, tavuklara yem veriyor, hizmetçinin gelmediği günler bulaşık yıkıyordu. Ben de bahçe ile uğraşarak oyalanıyordum. Tırnak yemeyi bırakmıştım. Hıncımı tulumbadan çıkarıyordum. Geceleri birbirimize arkamızı dönüp erkenden yatıyorduk.

Birkaç gün sonra anneannem yine uğradı, söz arasında, "Artık burayı kapatıp dönseniz." dedi. Ağlamaya başladım. Öldüğünden beri, babaannemin bu evi bulduğu günkü keyfini, gezdirdiği akşamki sevincini, tiya Eleni'yle bana söylediklerini düşünüyordum hep. Adlarıyla çağırdığı tavukları, eliyle diktiği fidanları, konuşa konuşa sulayıp baktığı fesleğenleri, karanfilleri nasıl bırakıp giderdik, babaannem asıl o zaman ölmez miydi? Duygularımı nasıl anlattım, bilmiyorum. Ama ikisinin de gözleri yaşarmıştı. Anneannem beni göğsüne çekti.

"Peki güzelim. Ne zaman istersen o zaman dön." Giderken sehpanın üzerine bir tomar para bıraktı.

"Ben yine uğrarım."

Yemekten sonra tiya Eleni bana da kahve ikram etti. Büyükler gibi kahve içmek gururumu okşamıştı. Mutfakta kalıp biraz dertleştik. Yüzünün ne kadar yorgun olduğunu fark ettim. Yaşlanmış gibiydi. Uzanıp yavaşça yanağını okşadım. Elimin içini öptü.

Şimdi de benim ona iyi bakmam gerekiyordu.

Sofradan kalkınca, "Haydi," dedim, "dışarı çıkıyoruz." itiraz etmeden başını örttü. Bazı komşu hanımlar, kapılarının önüne alçak, hasır İskender atmış oturuyor, uzaktan uzağa konuşuyorlardı. Selamlayıp önlerinden geçtik.

Gofa daha canlanmamıştı. Pek az insan vardı. Oturduk. Hava ılık, deniz kara bir ayna gibiydi. Başımı omuzuna dayadım.

"Tiya Eleni."

"Söyle."

"Sen sakın ölme, e mi?"

Titredi.

"Oh yavrimu!"

Sarıldı. Biribirimize sokulup sessizliği dinledik. Döndüğümüz zaman komşu hanımlar hâlâ oturuyorlardı. Tiya Eleni o gece bana dönerek yattı. Başımı çocukluğumdaki gibi çenesinin altına soktum. O da yüzünü saçlarıma gömdü.

Gün doğarken usulca kollarından sıyrıldım. Mutfağa inip kahvaltı sofrasını hazırladım. Kümesten yumurta aldım. Ocağı zar zor yaktım. Beni yanında bulamayınca meraklanmış olacak, yel yepelek aşağıya indi. Kömür karasına bulanmış yüzümü görünce şaşırdı. Sonra kahvaltı masasını fark etti. Sevgi çığlıkları atarak sarıldı. Ayrıldığı zaman onun yüzü de kapkara olmuştu.

O neşeyle öyle çok yedik ki bir süre yerimizden kımıldayamadık.

Sonra fidanların dibini çapaladım. Mutfağın penceresinden beni seyrederek bulaşık yıkıyordu. Ellerimi yıkamak bahanesiyse yukarı sıvıştım. Babaannemin sandığını açtım. Sandıktan kumaşlar, dantel parçaları, dedemin altın köstekli saati, babamla annemin fotoğrafları, babamın yaldızlı apoleti, bazı belgeler, galiba benim yün patiğim, saçımdan bir parça, bir kutu düğme, tiya Eleni'nin hediye ettiği beyaz başörtü, bir torba ile para kesem çıktı. Gözlerimi kolumla silerek keseyi çıkarıp başucuma koydum, sandığı kapattım. Yıkandım, giyindim. Keseden bir altın alıp Tiya Eleni'nin yanma indim. Bahçede güneşleniyordu.

"Sen de giyinsene. Biraz yürürüz."

"Peki beyimu."

Az sonra siyahlara bürünmüş olarak geldi. İstasyona, sonra dükkânlara baka baka aşağıya yürüdük, İstanbul Caddesine döndük.

"Sahile inelim tiya Eleni."

Gözüme kestirdiğim sokağa saptım. Asım Bey Gazinosunun önüne çıktık. Birkaç aile yemek yiyordu.

"Tiya Eleni, biz de öğle yemeğimizi burada yesek ne olur?"

"Yiyemeyiz."

"Niye?"

"Yanımızda büyük bir erkek olmadan, böyle bir yere girmemiz doğru olmaz, pedi mu."

"Hani ben büyümüştüm? Öyle demiştin!”

Başka bahane buldu.

"Ama yanımda o kadar para yok."

"Benim var."

Çıkarıp altını gösterdim. Şaşırdı.

"Nereden buldun onu?"

Söyledim.

"Ah Panoya mu!"

Yamacın kenarında, gölgeli bir masaya oturduk. Tiya Eleni çok tedirgindi. Ak saçlı garsona, listeden seçtiğimiz yemekleri söyledim, "Bir şişe de bira." dedim. Garson ilgiyle, "Kardeşiniz ini?" diye sordu.

"Hayır, oğlum."

Tiya Eleni'ye mi dedi, bana mı, anlamadık, "Maşallah!" deyip uzaklaştı. Deniz yamacın eteklerine sırnaşıp durmaktaydı. Bira soğuk, balık taze, kırmızı turpla süslenmiş salata harikaydı. Tedirginliği geçti. Hesabı ödedim. Yirmi beş kuruş da bahşiş bıraktım. Garson yerlere kadar eğildi. Tiya Eleni, "İyi ki gelmişiz canimu," dedi, "ne güzel yermiş burası." Koluna girdim. Tıngır mıngır yürüyerek eve geldik. O yatak odasına girince, alelacele soyundum, kanepeye çarşafı marşafı serip yattım.

"Canimu, pu ise?”

Sesimi çıkarmadım. Odadan çıktı. Şaşaladı.

"Neden burada yatıyorsun?"

"Rahat uyu diye."

"Ben senden rahatsız değilim ki."

Oysa bir yaramazlık yaparım diye tetikte yatıyordu zavallı. Güldüm. Eğilip kulağımı ısırdı.

"Efharisto pedi mu."

Yatak odasına koştu. Daha odaya girer girmez geceliğini çıkarıp atmış olmalı ki çıplaklığı kapının aralığında şimşek gibi çakıp söndü.

Başımı kokusu sinmiş yastığa koyup uyudum.

Sabah kapımız çalındı. Satıcı sanarak açtım. Gözlerime inanamadım. Halammış. Oturma odasına aldık. Ağlaştık. Giderken yeni evlerinin yerini tarif etti, "Ne olur, bir gün bana gelin," diye yalvardı, "kızımı da görürsünüz." Önü yarım tüllü küçük şapkası, koyu renk tayyörü, rugan iskarpinleriyle pek zarifti. Arkasından bakakaldık. Tiya Eleni sızlandı.

"Halanın yanında pasaklı hizmetçi gibi kaldım.”

"Sen de kendine bak biraz."

"Oriste beyimu!”

Öğleden sonra okula gidip diplomamı aldık. Bahçede akşam yemeğini yerken ağlamadan babaannemi konuştuk. Babaannemin bir gün Rumca konuşmaya çalışırken, yanlışlıkla çok ayıp bir söz söylediğini, doğrusunu öğrenince de, ağzına vura vura nasıl odasına kaçtığını anlattı. Kendimi tutamadım, makaraları koyuverdim. Komşulardan utanıp içeri kaçtık.

Gece yine koyun koyuna yattık. Arkamı döndüm. Sokulup sarıldı. Sert göğüsleri dokundukça, yumuşak karnı kabarıp söndükçe içim gıcıklanıyordu. Silkine silkine uyandım. Korktuğumu sandı. Yüzümü okşayarak, "Korkma yavrimu, ben buradayım.” dedi.

İyi ki ne olduğunu anlamamıştı. Yoksa bir daha yanımda yatmazdı.

Sabah yıkanıp çamaşırımı sakladım. Kahvaltıdan sonra çarşıya çıktık. Hat boyundaki hanımlar da evlerinin önünde oturmuş, söyleşerek iş görüyorlardı. Geçerken biri bizi işaret etti. Fısıldaşmalar başladı. Tiya Eleni huzursuz oldu. "Pedi mu," diye fısıldadı, "buralarda koluma girme." Hemen kolundan çıktım.

Öğle yemeğini yerken, "Sana bir şey söylemek istiyorum," dedi, "lütfen sözümü kesmeden dinle."

"Peki tiya Eleni."

"Kızlığım baba evinde geçti. Evlenip köşke geldim. Kısacası hiç kendi evim olmadı. Burada ilk” defa kendi evimde gibiyim. Seninle birlikte olmaya da bayılıyorum. Ne kadar mutlu olduğumu anlatamam. Keşke hep burada kalsak. Ama anneannen haklı. Bir an önce köşke dönsek iyi olacak.”

"Ne oldu birdenbire?"

"Seni de, beni de üzeceklerinden korkuyorum, yavrimu."

Yüzü yeniden eski parlaklığına kavuşmuştu. Uzanıp öptüm.

"Üzerlerse, biz de biribirimize sarılır ağlarız."

Öğle uykusu için yine kanepede yatmak istediğim zaman, "Hayır," dedi, "Ben de senin sıcaklığını biriktirmek istiyorum. Koynuma gel canimu."

Anında yatağa uçtum. Sarıldık. Yanaklarımdan öptü. "Ben de seni öpebilir miyim?" diye sordum. Dişleri ışıldayarak güldü.

"Tabii öpebilirsin. Anneannenin yüzünü, gözünü öpmüyor musun ?"

"O memesini de tutturuyor ama !"

Yüzü pembeleşti, içini çekti, "Çok istiyorsan benimkini de tut yavrimu." dedi. Sesi pek soluktu.

"Sonra üzülecek misin?"

Gözlerini kapadı.

"Evet. Çok."

Ben de gözlerinden öpüp usulca arkamı döndüm. Sarılıp elimi tuttu, bir daha da bırakmadı.

Hizmetçi kaç zamandır nedense pek öfkeliydi. İkimizi de hiç yoktan azarlıyordu. Sonunda gelmez oldu. Tiya Eleni hiç şikayet etmeden bulaşık, çamaşır yıkamaya da başladı. Daha ilk günü, "Yavrimu," dedi, "kirli çamaşırını orta yerde bırakman elbette yakışık almaz. Ama oraya, buraya gizlemene de gerek yok. Çamaşır torbasına atarsın, olur biter."

Eyvah! Babaannem gibi o da bulmuştu demek. Yüzümü ter bastı. Çenemi tutup kaldırdı.

"Niye utanıyorsun canimu? Bir suç değil ki bu. Allah vergisi bir şey. Ne olmuş, biz de her ay hastalanıyoruz."

Mutfaktan kaçtım.

Ertesi akşam, tam gezmeye çıkıyorduk, anneannem, paşa yengem, Gülistan geldiler. Bahçede oturduk. Tiya Eleni kahve ikram etti. Gülistan evi gezmek istiyordu. İsteksizce gezdirdim. Odaları, eşyaları merakla gözden geçirdi. Her yer toplu, her şey tertemizdi. Yatak odasını görünce, "Hani ayrı yatıyordunuz?" dedi.

"Tiya Eleni dışardaki kanepede yatıyor!"

Bakındı.

"Yastığı, yorganı, çarşafı nerede?"

Sahi, nereye kaldırmıştı? Aksi gibi geceliklerimiz de ayak ucunda, yanyana duruyorlardı. Pis pis gülerek aşağıya indi. Arkasından koştum. Az sonra kalktılar. Gece yarım ağız, "İstersen artık köşke dönelim tiya Eleni." dedim. Kollarını boynuma attı.

"Sahiden dönmek istiyor musun?"

Burada ne kadar mutluydum, "I'ıh," dedim.

"Öyleyse burada kalıyoruz."

Biribirimizin nefesini soluyarak uyuduk. Gece yarısı yine çırpınarak uyandım. Sabah çamaşırımı torbaya attım.

Oooh! Tiya Eleni'yle hayat ne kolaydı.

Sonra neşe içinde yürümeye çıktık. Cadılardan uzaklaşınca koluna girdim. Tahta köprünün karşısındaki Hamam Sokağının ağzında, iki genç durmuş, şakalaşıyordu. Yaklaşınca tanıdım. Bizim sokağın büyük çocuklarıydı. Bizi görünce sırıtmaya başladılar. Tam önlerinden geçerken biri, yılışık yılışık, "Abla," dedi, "bizi niye denemiyorsun? Bizimki onunkinden daha büyük." Çılgın gibi atılıp kafamı midesine gömdüm, böğürerek iki büklüm oldu. Arkadaşı bacağıma tekme attı ama acısını duymadım bile. Kudurmuş gibi ona da saldırdım. Elini yakalayıp bütün gücümle ısırdım. Çocuğun feryadı ile Tiya Eleni'nin çığlıkları birbirine karıştı. Millet başımıza üşüştü. Korkaklar istasyon yönüne kaçtılar. Tiya Eleni bir şeyim olmadığına inanınca rahatladı.

"Hriste ke Panaya! Sen ne yamanmışın canimu."

Üstümü başımı düzeltti, bir şey olmamış gibi kolkola girip çarşıyı dolaştık. Bacağım ağrımaya başlamıştı. Döndük. Cadılara yaklaşınca elimi çektim, "Sakın çekme!" dedi. Her zamankinden daha çok sokuldu. Önlerinden, inadına sarmaş dolaş geçtik.

Eve girer girmez çömeldi, paçamı sıyırıp baktı. Tekmenin geldiği yer morarmıştı. Yıkadı, ovdu, biraz ekmek içi çiğneyip yapıştırdı, tülbentle sardı. Akşama kadar yataktan çıkmama izin vermedi. Yemeği de tepsi içinde yatağa getirdi. Beni eğlendirmek için cıvıldadı durdu. Erkenden yattık. Yanıma uzandı. Akşam Güneşi'ni okumaya başladım. Meraklanınca yerinde duramayıp kıpırdanıyordu. Yatak sallanınca bacağım sancıdı. İstemeden inledim. "Yarına bir şeyin kalmaz, yavrimu," diye yüzümü sevdi, "bir de onların ne halde olduklarını düşünsene. Perişan ettin çocukları.”

"Ben onları perişan etmek istemiyordum ki.”

"Ya?"

"Öldürmek istiyordum.”

Uzun bir aradan sonra, "Bazen senden korkuyorum." diye fısıldadı. Elini arayıp okşadım. Başını başıma dayadı. Kendi romanımız daha güzeldi. Akşam Güneşi'ni kapattım.

Kahvaltıyı bahçede yaptık. Kuşlar tiya Eleni gibi şakıyıp cıvıldıyorlardı. "Canimu,” dedi, "öğle yemeğini yine Asım Beyin Gazinosunda yiyelim. Bu sefer ben davet ediyorum. Sonra da halana gideriz."

Boynuna atıldım.

"Ama siyah elbiseni giyme. Seni dadım sanacaklar."

Güldü.

"Peki canimu, giymem."

Yanağını öptüm. Zil çalıyordu. Koşup kapıyı açtım. Büyükbabamla paşa amcam gelmişlerdi. Tiya Eleni kahve ikram etmek isteyince, paşa amcam sert bir sesle, "Vaktimiz yok," dedi, "otur!"

Tiya Eleni'ye bakışını görünce kanım buz kesti. Büyükbabam, "Çocuklar," dedi, "burada daha fazla kalmanızı uygun bulmuyoruz. Bu akşam köşke döneceksiniz!"

Bitmez Günler Uzun Geceler

Tiya Eleni Kur'anı, seccadeleri, tespihleri babaannemin sandığına kaldırdı. Torbanın ağzını sıkı sıkı bağladı. Saksıları, gramofonu, bavulları taşlığa taşıdık. Evi sildi, süpürdü, eşyaların üzerine çarşaf serdi. Takılarını, yatağımızı topladı. Kitaplarımı, defterlerimi, oyuncaklarımı kutulara dolduruyordum, bahçeden sesler geldi. Yatak odasının penceresinden baktım. Yusuf Ağa kümese girmişti. Zavallı hayvanlar yakalanmamak için çırpınıp duruyor, tüyleri dört bir yana uçuşuyordu.

Ne acımasız bir dünyaydı bu!

Kesildiklerini görmemek için odama kaçıp işe sarıldım. Son olarak para kesemi, kalemlerimi, diş fırçamı, tarağımı, resmimizi okul çantama yerleştirdim. Perdeleri kapatıp aşağıya indim. Yusuf Ağa taşlıktaki eşyaları götürmüştü. Mutfakta oturup son kahvemizi içtik. Elimi tuttu.

"Üzülme pedi mu, orası da bizim evimiz. Belki orada daha mutlu oluruz."

Yusuf Ağa bir daha geldi. Bavulları paketleri, kutuları faytona yerleştirip gitti. Tiya Eleni su döküp ocağı söndürdü. Bahçe kapısını kilitleyip sürgüsünü sürdü. Dışarı çıktık, sokak kapısını çektim.

Evim geçmişe karıştı.

Yürüyerek köşke döndük. Anneannem kapısı açık bekliyormuş, beni odasına aldı. "Güzelim," dedi, "eski odanı hazırlattım. Çok şükür yalnız yatacak yaşa geldin. Gece uykun kaçarsa duvara vur, hemen koşarım."

Sarsıldığımı görünce kucakladı.

"Bak çocuğum, bazı şakalar, dedikodular beni de, büyükbabanı da hasta etti. Ne olur güçlük çıkarma! Böylece bu sevimsiz konu da kapanmış olsun."

Başımı eğdim.

Sevinç içinde elimden yakalayıp odama götürdü. Küçük gardrobun yerine büyüğü gelmiş, perdelerle yatak örtüm yenilenmiş, eşyalara iki koltuk, sehpa, kitap rafı, küçük bir yazı masası eklenmişti. Odayı beğeneyim diye çok özendiği anlaşılıyordu. Teşekkür ettim. Burnu kızardı. Belki de daha ilk gün paşa amcamla filan karşılaşmamı istemediği için yemeği odasına getirtti. Tavuk, pilav, yoğurt varmış. Tabii tavuğa elimi sürmedim. Sonra benim odaya geçtik. Sesimizi duyunca tiya Eleni de koşup geldi. Anneannem bir şey demedi ama memnun olmadığını sezdim. Eşyalarımı konuşmadan yerleştirdiler. Gramofonu sehpanın üzerine koydular. Despina ipleri, kâğıtları, boş kutuları toplayıp götürdü. İş bitince anneannem koklaya koklaya öptü.

"Allah rahatlık versin güzelim."

Tiya Eleni de sarılıp fısıldadı.

"Işığını kısma, roman oku. Kalinihta canimu."

Kapıyı çekip çıktılar. Yalnız kalınca resmimizi başucuma yerleştirdim. Çıtırtıları, gıcırtıları duymamak için kendimi okumaya verdim.

Kitap göğsümde uyumuşum.

Sabah gürültüyle uyandım. Kapıya çıktım. Tek kişilik karyolalarımız tavan arasına götürülüyordu. Sonra tiya Eleni'nin büyük karyolası içeri taşındı. Duramadım, yardıma koştum. Pencerenin içine babaannemin saksılarını yerleştirdik. Bir yandan da gece okuduğum bölümü anlatıyordum, anneannem geldi, "Biz Eleni'yle biraz konuşacağız," dedi, "sen büyükbabanın yanma git."

Onları yalnız bırakıp çıktım. Büyükbabam Kur'an okuyordu, yemek yer yemez de uykuya çekildi. Benim içimden hiç uyumak gelmiyordu. Bahçeye çıktım. Yusuf Ağanın hanımı, güllerin dibini çapalıyormuş. Görünce çok sevindim.

"Kolay gelsin Ayşe teyze."

"Sağ ol. Hoşgeldin. Nasılsın?"

"İyiyim."

"Aman iyi ol."

"Yardım edebilir miyim?"

"Bir şey demesinler."

"Ne diyecekler?"

Bana da bir çapa verdi. Konuşmadan çalıştık. Güneş yakıyordu. Dinlenmek için durdum. Ayşe teyze beni seyrediyormuş. Gülümsedi.

"Sen bu işi biliyormuşsun."

"Babaannem öğretmişti."

İçini çekti, "Ağa gevezelik ettiğimi duyarsa, çok kızacak ama zarar yok.." dedi, "Havuz başında oturdukları zaman, bahçeyi sularken ister istemez konuşmalara kulak misafiri oluyorum. Ortalığı karıştıran hep Gülistan. Ben Eleni Hanımı bilmez miyim? Kaç yıllık gelinimiz o bizim. Sizde kalırken daha da iyi tanıdım. O sarı çiyanın günahına girdiği gibi biri değil. Paşayla hanımı da bilmezler mi bunu? Bilirler ama Gülistan şırfıntısı ikisini de iyice zehirlemiş, ne dese çocuk gibi inanıyorlar."

"Neler diyor?"

"Tuhaf tuhaf şeyler işte."

Sırtımı sıvazladı.

"Siz ikiniz de iyi insansınız. Onun için bilmenizi istedim ."

Ah! Bunu bir an önce tiya Eleni'ye haber vermeliydim. Anneannemle ne konuştuklarını bilmediğim için yanma gitmeye cesaret edemedim. O gelir diye odamda bekledim ama ümidim boşa çıktı. Despina kapıyı vurup seslendi.

"Herkes sofrada. Sizi bekliyorlar küçük beyimu."

Paşa amcamla yengemi baştan savma selamlayıp yerime geçtim. Tiya Eleni yoktu. Çorba dağıtılırken anneanneme, "Tiya Eleni niye gelmedi?" diye sordum.

"Ne bileyim?"

Sesi buz gibiydi. Yemekten bacaklarım titreyerek kalktım. Yine tatsız günler başlayacaktı galiba. Gece bitmek bilmedi. Sabah kapım gürültü ile açıldı. Büyükbabam belinde peştamal, sırtında havlu, eşikte duruyordu. Şaşkın şaşkın baktığımı görünce, "Anneannen söylemeyi unuttu herhalde," dedi, "haydi, peştamalını, havlunu al da gel. Hamama iniyoruz." İnleyerek kalktım.

Ben hamama girerken Osman ağabey yıkanmış çıkıyordu.

"Oooo! Erkekler arasına hoş geldin Ufaklık."

Büyükbabamla paşa amcamın kıllı, buruşuk, sarkık, lekeli vücutlarını görmemek için en uzaktaki kurnaya sığındım. Çabucak yıkanıp kendimi dışarı attım. Kapımı aralık bırakıp ayak seslerini dinlemeye başladım. Osman ağabey gitti. Büyükbabamla paşa amcam döndüler. Kadınlar gülüşerek aşağıya indiler. Ortalığı sessizlik kaplayınca, ayaklarımın ucuna basa basa koridoru geçip kapıyı üç kere tıklattım. Yüz yıl sonra kapı aralandı. Tiya Eleni'nin yüzü mermer gibi bembeyazdı.

"Çabuk gir."

Girdim. Kapıyı yavaşça örtüp sarıldı.

"Neler oluyor tiya Eleni?"

"Ben de seni nasıl görüp anlatırım diye kıvranıyordum. İyi ki geldin canimu."

Kanepeye oturduk.

"Acın geçene kadar orada kalmamıza pek itiraz eden olmamış. Ama gazinoda öğle yemeği yediğimiz, sarmaş dolaş gezmeye çıktığımız, gayet neşeli olduğumuz kulaklarına çalınmış. Sonra, nasıl olduysa, birlikte yattığımızı öğrenmişler."

Gülistan'ı anlattım. Kırgın baktı.

"Bana niye söylemedin o zaman?"

"Affedersin."

İçini çekti.

"Tabii kıyamet kopmuş. Anneannen belli etmemeye çalıştı ama onun bile bana güveninin kalmadığını anladım. Beni konuşturmadı bile. Aptallar sanıyorlar ki.."

Sustu. Gözleri yaşarmıştı.

"Artık senden uzak durmamı istiyorlar, pedi mu."

İçimde bir çığlık büyümeğe başladı. Zavallı tiya Eleni böyle kırılacak, aşağılanacak ne yapmıştı ki?

"Yoksa beni bu evde barındırmayacakları anlaşılıyor."

Çığlık içime sığmaz oldu. Deli gibi kucakladım.

"Tiya Eleni!"

"Canimu!"

İsyan içinde odama dönüp yatağa girdim, başımı yastığın altına soktum. Erkekler Cumaya giderken kadınlar hamamdan döndüler. Az sonra Gülistan terliklerini şaklata şaklata koridordan geçti. Birden kafamda bir şimşek çaktı. Yerimden fırladım, kapıyı açıp arkasından seslendim.

"Gülistan abla!"

Döndü.

"Sana bir şey sormak istiyorum."

"Sor.”

"Burada olmaz. Gizli bir şey. İçeri gel."

Yüzüne garip bir gülüş yayıldı. Salına salına odaya girdi. Kapıyı kapadım. Saçları sırılsıklamdı. Gözleriyle odayı taradı.

"Ooo, gramofonun da varmış."

"Ee, sen benimkini çalıp odana götürdüğün için.."

Tokat yemiş gibi oldu.

"O ne biçim laf?"

"Bu bir şey değil ki.." dedim, "Ben asıl, ev parasıyla kendine altın aldığını, bana oranı göstermek istediğini, Osman ağabey hakkında söylediklerini, ne biliyorsam hepsini, bugün herkese anlatmaya karar verdim. Anlatmazsam, tiya Eleni'nin ölüsünü öpeyim.”

Rengi kaçtı.

"Ama bundan sonra tiya Eleni hakkında pis pis konuşmayacağına yemin edersen susarım."

Korkuyla baktı. Bu çılgınlığı gerçekten yapacağımı anlamıştı. Ellerini ovuşturarak, "Biz seninle kader ortağı değil miydik, hayatım," diye yaltaklandı, "birdenbire ne oldu?"

"Sen daha iyi bilirsin!"

Oturdu, gözlerini kapadı. Konuşursam neler olacağını düşünüyordu herhalde. Sonunda, "Peki," diye fısıldadı, "yemin, ediyorum."

"Et!"

"Vallahi billahi söylemeyeceğim."

"Daha önce verdiğin sözü tutmadın ama. Eğer bunu da tutmazsan, hiç beklemeden.."

Yılgın bir sesle, "Tutacağım." diye fısıldadı.

Bir gün bu yenilginin acısını kat kat çıkaracağı, aklımın ucundan bile geçmiyordu.

Sessizce çıkıp gitti.

Yemekte paşa amcam, "Çocuk evde sıkılacağına," dedi, "sabahları Osman'la birlikte kahveye gitse, daha iyi olmaz mı? Ne dersiniz?" Büyükbabamla anneannem de hiç düşünmeden paşa amcama katıldılar.

Beni de tiya Eleni'den uzaklaştırıyorlardı.

İster istemez her sabah Osman ağabeyle kahveye gitmeye başladım. En dipdeki masaya çekiliyor, akşama kadar gazete, dergi okuyor, yaşlılar gibi geçmişi hayal ederek yaşıyordum. Bazen arkadaşlarım da geliyorlardı. Akşam olunca, mutsuzluğumu sürükleye sürükleye geri dönüyordum.

Bir gün tiya Eleni de sessizce gelip sofradaki yerini aldı. Kaçamak göz attım. Süzülmüş, daha da güzel olmuştu. Konuşup bakışmadan yemeğimizi yerken, dizlerimizin birbirine dokunduğunu hissettim.

Heeeeeeeeeey!

Onca yasağa, önleme, engele rağmen yine birbirimize ulaşmıştık işte!

İşkence gibi gelen akşam yemekleri bir anda şenliğe döndü. Teyzemlerle dayımlar gelip de bahçeye inilince, fısıldaşmaya da başladık. Bir gün anneannemle yine İstanbul'a indik. Bu sefer gerdanlığını sattı. Kâğıt paralar çantasına zor sığdı. Neşesi yerine gelmişti. Dönüşte havyar, isli balık, kaz ciğeri, türlü zeytinler, peynirler, gereksiz hediyeler aldı.

"Takıların bitince ne olacak, anneanne?"

"Allah kerim."

Yaz ilerledikçe sandallardan denize girenler arttı, kadın ve erkek banyolarının arasında, Ömer'in deniz gazinosu açıldı. Geceler yeni şarkılarla inliyordu. Biz de sofrada daha rahat konuşmaya başlamıştık. Tiya Eleni Gülistan'ın suskunluğuna bir anlam veremedi. Belki kızar diye sebebini açıklamadım.

Dayım, laf olsun diye, hangi okula gideceğimi sordu bir akşam. Bizimkiler şaşırdılar. Çünkü ilkokulu bitirdiğimin farkında bile değillerdi. Paşa yengemin kaşları akrep gibi kıvrıldı, hışımla bana döndü.

"Okulun bittiğini bize niye haber vermedin?"

Gözlerine baka baka, "Bir aydır buradayım," dedim, "siz de dayım gibi ilgilenip sorsaydınız, haberiniz olurdu!"

Dehşetli kızdı.

"Aaaaaa! Bu nasıl cevap ayol? Ne edepsiz olmuş bu!"

Anneannem, "Haksızlık etme hemşire," dedi, "çocuk ne dese haklı." Boynuma sarıldı.

"Affedersin güzelim."

Paşa yengem anneanneme de kızdı ama dayım şaklabanlık yaparak ortalığı yatıştırdı. Şerefime kadehler kalktı. Hangi okula gideceğimi konuşmaya daldılar. Nazan Robert Kolej'e gitmemi istiyordu, teyzem Galatasaray'a, eniştem Avusturya Okuluna. Telaş içinde söze karıştım.

" Ben buradaki ortaokula gitmek istiyorum!"

Tiya Eleni omuzunu usulca omuzuma yasladı. İçim güvenle doldu. Paşa yengemle göz göze geldik. Eğilip paşa amcamın kulağına bir şeyler söyledi. Paşa amcam gözlerini, dedemin çiftesi gibi ağır ağır çevirip bize dikti, yüzüne ürkütücü bir gülüş yayıldı.

Niye güldüğünü ancak yaz sonunda anlayacaktım. Hem de acı acı.

Ağustosta önce paşa yengemin şen akrabaları göründüler. Gülistan onları iki günde sepetledi. Sonra Zişanlar, Melikeler, Azmi Beyle hanımı geldiler. Köşk ağzına kadar doldu. Sabahları denize gidiyorlardı, akşama doğru Miltiyadi'ye, Mısır Tarlasına, sonradan 'Gençler Caddesi' adını alan istasyonun üzerindeki ağaçlı yolda piyasa yapmaya. Melike ısrar edince, bir akşamüstü, kahveden erkence çıkıp ben de bu gezintilerden birine katıldım. Tertemiz giyinmiş Bakırköylüler, konuşa konuşa bir aşağı bir yukarı dolaşıyorlardı. Beylerin ayaklarında tozluk, yakalarında çiçek vardı, kadmların etekleri biraz daha kısalmıştı. Bazı geceler de Gofa’ya, gazinolara, pastaneye çıkıyorlardı.

"Ah, burası bir cennet olmuş! İstanbul'dan bile daha canlı!"

O hayhuy içinde bizi iyice unuttular. Sofradan kalkınca kameriyede oturuyor, bahçede dolaşıyor, okuduklarımızı birbirimize aktarıyorduk. Kışın böyle rahat olamayacağımızı düşünerek, gizlice nasıl haberleşeceğimizi bile kararlaştırdık.

Çabamız boşunaymış.

Yaz sonunda köşk yine ıssızlaştı, sofra yoksullaştı. Eve yeni gelmiştim, Despina büyükbabamla paşa amcamın kitaplıkta beklediklerini söyledi. Büyükbabam kırık dökük bir sesle, "Otur oğlum." dedi.

Koltuklardan birine iliştim.

"Bütün gün, hangi okula gidersen senin için de, aile için de daha uygun olur diye görüştük. Sonunda şu karara vardık."

Kararı açıkladı. Donup kaldım.

Durumu o akşam sofrada öğrenen tiya Eleni de bembeyaz kesildi. Dizlerimiz isyanla birbirine çarpıp duruyor, lokmalar boğazımızda büyüyordu. Despina kahveleri dağıtırken anneannem, "Güzelim," dedi, "yarın diplomanla babanın şehitliğiyle ilgili belgeler gerekliymiş. Ortaya çıkar da..." Diplomaının nerede olduğunu bilmiyordum. Tiya Eleni'ye baktım. Tiya Eleni gözleri büyüyerek, "Yarın mı gidiyor?" diye sordu.

"Evet."

Ayağa kalktı.

"Gel cani mu. Hazırlık yapalım."

Anneannem arkamızdan seslendi.

"Ben de birazdan gelir, bavulunu hazırlarım."

Sandığı açıp babamla ilgili belgeleri çıkardık. Torba ile para kesemi verdim.

"Bunlar sende dursun tiya Eleni."

Bir an duraksadıktan sonra, "Peki yavrimu!" dedi, odadan fırladı. Hemen döndü. Gözleri kızarmıştı. Diplomamı masanın üzerine bıraktı.

"Başucumda duruyordu."

Elleri titreye titreye bavulumu hazırlamaya girişti.

"Bak canimu. Bilmen gereken bazı şeyler daha var. Bunları dayın filan açıklasa daha doğru olurdu ama kimse anlatmadığına göre, bu görev bana düşüyor."

Yatılı bir okulda bir çocuğu bekleyen tehlikeleri çabuk çabuk anlatmaya başladı. Telaştan üstü kapalı sözleri bir yana bırakmış, açık açık konuşuyordu. Tembihleri de bitince, gözümün içine bakarak, "Anladın değil mi?" diye sordu. Ben de gözlerimi kaçırmadan, "Evet tiya Eleni." dedim.

"Önlerinde ağlamak istemiyorum. Şimdi vedalaşalım olur mu?"

Saçlarımız, bedenlerimiz, gözyaşlarımız bir anda birbirine karıştı.

"Sagapo tiya Eleni."

"K'eğo canimu."

"Seni çok özleyeceğim."

"Ya ben?"

Anneannem gelince zorlukla ayrıldık.

Sabah tiya Eleni'den başka herkes, beni uğurlamak için taşlığa toplanmıştı. Kucakladılar, hayır dualar ettiler. Anneannem, Menekşe Hanım, Ayşe teyze ağladılar. Yol boyunca paşa amcamla konuşmadım. Köprüden vapura bindik. Yolcuları, yalıları, akıp giden denizi seyrederek acımı bastırmaya çalıştım. Çengelköy iskelesinde inip yürüdük. Paşa amcam terliyor, ben üşüyordum. Sarı, büyük bir binaya girdik. Amcamın emekli paşa olduğunu öğrenen askerler saygıyla yol gösterdiler. Uzun koridorlardan, ayak seslerimiz yankılana yankılana geçtik. Paşa amcamı bir odaya aldılar, beni bir başka odaya. Nihayet uzun boylu, esmer bir subay kapıyı açıp seslendi.

"Gel çocuğum."

Beni yanındaki askere teslim etti. Topal askeri kurbanlık koyun gibi izledim. Bir saat sonra Kuleli Askeri Okulunun 952 numaralı öğrencisiydim.

Okulun berberi, herkes gibi benim saçlarımı da çala makas kısaltmış, kılık kıyafetimiz tepeden tırnağa değişmişti. Üzerimizden çıkanlarla birlikte bavullarımızı da depoya kaldırdılar.

"İlk izinde bunları evlerinize götürürsünüz. Burada yalnız okulun verdiği şeyler kullanılır."

Yataklarımızı, dolaplarımızı gösterdiler. Boru sesiyle yemekhaneye girdik. Herkesin yeri belliydi. Komutan, "Afiyet olsun!" diye bağırınca yemeğe başladık. Sonra dershanelere dağıldık. Bölük komutanımız, subaylarımız, öğretmenlerimizle tanıştık. Konuşmalar yapıldı. Kitaplar, defterler verildi. Akşam yemeğinden sonra yine dershanelere dönüldü. Alnında yara izi olan bir subay bize emirleri okuyup açıkladı. Galiba her şey yasaktı.

Gün içimizi sızlatan bir boru sesiyle sona erdi.

İdare lambalarının ölgün ışığında, bol gelen pijamaları giyip rutubetli yataklara yattık. Fısıldaşmalar ağır ağır söndü. Yatakhaneye, ilk ayrılık gecesinin tarifsiz garipliği çöktü. Birkaç hıçkırık sesi duyuldu. Utanmasam ben de ağlayacaktım.

Rap rap yürüyen yatakhane nöbetçilerinin ayak sesleri bir yaklaşıyor, bir uzaklaşıyordu.

Serçenin başını gövdesinden ayırır gibi bizi de birbirimizden koparmışlardı. Rap rap rap.. Şimdi odasına kapanmış, beni düşünüyordu herhalde. Ben de bütün gücümle onu düşündüm. Belki dizlerimiz gibi düşüncelerimiz de birbirine ulaşırdı. Rap rap rap.. Elenimuuuuuuu! Se apotimo poli. Rap rap rap.. Elenikiii! Rap rap rap.. Eleniii! Rap rap.. Sagapo. Rap rap.. Sagapo. Rap..

Sabah, nöbetçi subayın yatağımı sarsmasıyla uyanabildim. Bütün gün çoğumuz azar işittik.

"Canlı yürüyün! Sesiniz gür çıksın! Çabuk olun! Dik durun! Kambur oturmayın!"

Akşam yemekhaneden küskün küskün çıkıyordum. Bir ses duydum.

"Reis!"

Çılgın gibi döndüm. Orhan kalabalığı yara yara yaklaşıyordu. Atıldım. Kucaklaştık. Kolkola girip dershaneye kadar konuştuk.

"Ders biter bitmez."

"Burada."

Yat borusu çalınca kapıda buluştuk. Yatakhanelerimiz, dershanelerimiz ayrıydı ama aynı çatı altında olmak ikimizi de teselli etmişti. Artık her fırsatta bir araya geliyor, eski günleri anarak biraz avunuyorduk. Zamanla yemeklere alıştık! Dersler hızlanınca, gündüzleri kederlenmeye vakit kalmadı.

Ah bir de bütün özlemlerin canlandığı o yalnız geceler olmasaydı.

Düzenli yaşayış, iyi beslenme, açık hava, jimnastik, spor hepimizi hızla geliştiriyordu. Kollarımız, bacaklarımız kalınlaşıyor, pazılarımız kabarıyor, göğüslerimiz genişliyor, boylarımız uzuyordu. Yanaklarımızdan kan fışkırıyordu. Anadolu'dan gelen arkadaşlar, bıyıkları da bir an önce çıksın diye sabah, akşam traş oluyorlardı. Orhan'la ben de traş olmak istiyorduk ama ustura satın almaya utanıyor, çocuklarınkini istemeye de çekiniyorduk.

Haftalarca her perşembe günü, büyük sınıflardaki öğrencilerin, harici elbiselerini giyip evlerine gitmelerini imrenerek izledik. Daha birinci sınıflara ev izni verilmiyordu. Bir gün terziler, bizim de ölçülerimizi aldılar. İki ay sonra harici elbiselerimiz ve uzun etekli paltolarımız dağıtıldı. Pantolan kenarları boydan boya kırmızı zırhlı, dik yakalı, geniş omuzlu lacivert üniformalarımıza, konçlu siyah potinlerimize, süslü kasketlerimize bayıldık. Çarşamba akşamı heyecandan kimse uyuyamadı. Perşembe günü yemeği yer yemez harıl harıl giyinmeye başladık. Yatakhane bayram yerine dönmüştü.

İzin kâğıtlarımızı dağıtan nöbetçi subay, sıra bana gelince, listeye baktı, "Senin evci çıkacağına dair kayıt yok," dedi, "bekâr görünüyorsun. Ancak yarın sabah çıkar, akşam dönersin."

Selam verip sıradan çıktım, yatakhaneye kadar kendimi güç tuttum, yatağa kapanıp küçük bir çocuk gibi ağlamaya başladım. Paşa amcam beni tiya Eleni'den iyice uzak tutmak için sonunda bu hainliği de yapmıştı ha? Ama ben yalnız tiya Eleni'yi değil ki, odamı, yatağımı, yastığımı, lambamı, terliğimi de özlüyorum koca aptal! Bir el omuzuma dokundu.

"Üzülme reis. Yarın birlikte gideriz."

Orhan o gün beni yalnız bırakmamak için okulda kaldı. Yemekten sonra, sınıflardan birine toplanıp vakit öldürmeye çalışan bekâr öğrencilere katıldık. İstanbul'da yakını olmayan Anadolulu çocuklardı. Kaybolma korkusuyla gündüz iznine çıkmaktan bile çekiniyorlardı. Elazığlı Bekir, "Siz nereye gideceksiniz yarın?" diye sordu.

"Bakırköy'e."

"Nerede bu köy?"

"İstanbul'un dışında."

"Kaç hane?"

Orhan'la kahkahayı bastık. Meraklandılar. Bakırköy'ü anlatmak zorunda kaldık. Pek inanmadan dinliyorlardı. Yazın kadınların sandallardan yarı çıplak denize girdiklerini söylediğimiz zaman artık dayanamayıp hepsi birden ayağa fırladı.

"Yalancılar!"

Orhan ısrar edince, Bekir'le Mustafa bizimle birlikte Bakırköy'e gelmeyi kabul etti. Erkenden yattık. Gözlerimi kapadım ama uyuyamadım. Beni nasıl karşılayacaklardı? Sevinecekler miydi, yoksa surat mı asacaklardı? Hiç gitmesem daha mı doğru olurdu acaba? Sızana kadar bocaladım durdum.

Sabah acele yataklarımızı toplayıp kahvaltımızı ettik. Erkenden yola çıktık. İçim eve uçuyor, ayaklarım geri geri gidiyordu. Bekir ağır bavulumu elimden aldı, bir daha da vermedi. Pek kurumlu, çalımlı yürüyorduk ama acemiliğimiz kısa zamanda anlaşıldı. Orhan gişedeki adama, "Komutanım!" dedi, köprüden geçerken de bir askere, subay sanıp selam verdik. Asker bile güldü. Bakırköy'e neşe içinde geldik. Herkes bize bakıyordu. Kendimize çeki düzen verdik. İstasyon Caddesi o soğuk havada bile kalabalıktı. Tiyatro açılmış, kapışma da kocaman bir bez asılmıştı.

"Otello. Şekispiyer'in beş perdelik faciası. Başrolde meşhur Otello Kamil. Seyretmeniz menfaatiniz iktizasıdır."

Eve yaklaştıkça heyecanım artıyordu. Kapıyı Despina açtı. Gözlerini kırpıştıra kırpıştıra bakıyordu. Çocuklar topuklarını çarparak beni selamladılar. Orhan, "Saat dörtte uğrar, seni alırız, reis!" dedi.

Ben de fiyakalı bir selam verdim.

"Tamam."

Nihayet beni tanıyabilen Despina, geldiğimi haber vermek için bağıra bağıra merdivenlere saldırdı. Taşlığa çıkan Menekşe Hanım sevinçten dövünüyordu.

"Aaa! Aaaa! Şuna bakın ayol! Katır kadar olmuş bu! Aman yarabbi!"

Elini öptüm, kaputumla kasketimi askıya asarken, bir gürültü koptu. Anneannemle büyükbabam yuvarlanır gibi aşağıya iniyorlardı.

"Güzeliiiiiim!"

Allah Allah! Ne güzel karşılanmıştım. Koluma girip beni oturma odasına sürüklediler. Anneannem durup durup kucaklıyor, büyükbabamın sevinçten elleri titriyordu. Sigarasını yakarken az daha sakalını tutuşturacaktı. Suratlarına haykırmak için tasarladığım dokunaklı cümlelerin biri bile aklıma gelmedi. Büyükbabam cuma namazına gidince, anneannem coşku içinde, "Sen yokken neler oldu neler.." dedi, "Anlatayım da için rahat etsin. Yusuf Ağanın hanımı bir gün, ne biliyorsa hepsini anlattı. Geçenlerde Despina da, sizin evdeki hizmetçiyle komşuların dedikodularını, bire bin katarak Gülistan'a yetiştirenin Aspasia olduğunu söyledi. Bunun üzerine büyükbabanla, bir de Eleni'yi dinlemeye karar verdik. Zavallıcık bu sayede, seninle neden yeniden yatmak zorunda kaldığını açıklayabildi."

Boynuma sarıldı.

"Ah yavrum, böyle olduğunu ne bilelim? Hiç merak etme, kimseye söylemeyiz."

Deli yine ne uydurmuştu acaba?

"Ama paşa amcanla yengenin kuşkularını gidermek mümkün olmadı. Büyükbabanı hiç öyle görmemiştim ayol. O nazik, çekingen adam birdenbire barut kesildi. Ağabeyisine bağırdı çağırdı, Aspasia budalasmı evden kovdu, bizi yanıltığı için Gülistan'ı bile bir güzel haşladı."

Ooooh!

Despina paşa amcamın beni beklediğini haber verdi. Keyfim kaçtı. Anneannem, "Hasta yatıyor," dedi, "yengen de yok."

"Nerede?"

"Zişan doğum yapacak. Ona gitti."

Ayağa kalktı.

"Haydi, ben de seninle geleyim."

Gülistan paşa amcamın yanındaymış. Beni soğuk soğuk süzdü. Hamileydi galiba. Amcam doğrulmaya çalışarak, "Bizi biraz yalnız bırakın," dedi, "konuşacaklarımız var."

Sırtını yastığa dayadı.

"Otur!"

Yatağın yanındaki iskemleye oturdum. Göğsü hırıldaya hırıldaya derin bir nefes aldı.

"Bak külhani, sizin evde çalışan hizmetçi, babaannen ölür ölmez Eleni'yle birlikte yatmaya başladığınızı, sağda solda ayıplayarak anlatmaya başlamıştı. İnanmak istemedik. Ama Gülistan da olayı doğrulayınca, iş değişti. Senin gibi gelişme çağında olan bir delikanlı ile genç, sağlıklı bir dul kadın, ne sebeple olursa olsun, birlikte yatıyorlarsa, kimsenin aklına iyi şeyler gelmez. Buna bir son vermek gerekti. Sonrasını biliyorsun. Bir süre uslu durdun Derken yavaş yavaş yine kıza sırnaşmaya başladın. Yahu ne yaşın denk, ne başın. Üstelik rahmetli dayının hanımı! Biz de aklını başına toplaman için seni evden uzaklaştırmaya karar verdik."

Bir daha bakıp homurdandı.

"İyi ki uzaklaştırmışız. Üniforma yakışmış, karavana yaramış, çakı gibi olmuşun. Şimdi beni can kulağı ile dinle külhani! Bundan böyle, ne ailemizin dedikodu konusu olmasına izin veririm, ne de yeni bir çirkinliğe göz yumarım."

Kanlanmış gözlerini açarak, "Bir daha uyaracak da değilim," dedi, "kızı rahat bırak! En ufak bir densizliğini sezersem, yemin ediyorum, Eleni'yi rastgele biriyle evlendirip evden atacağım!"

Kanım buz kesti.

"Büyükbabanla anneannen gibi safdil olmadığımı da hatırlatırım. Ona göre davran! Anladın mı?"

Yutkundum. Üsteledi.

"Anladın değil mi?"

"Evet."

"İyi. Ben de ayağa kalkınca okula gelir, evci çıkmanı sağlarım. Gidebilirsin!"

Anneannem oturma odasında bekliyordu. Elimden çekti. Koridora çıktık. Gözlerim kararıyordu. Hiç konuşmadan odanın kapısını açıp beni içeri soktu. Tiya Eleni pencerenin önünde durmuş, dışarı bakıyordu. Döndü. Beni görmesiyle çığlığı basması bir oldu.

“Canimuuuuuuu!''

Birdenbire her şeyi unuttum. Topuklarımı şaklatarak tiya Eleni'yi askerce selamladım. Ağlayarak boynuma atıldı. Birbirimize kenetlendik. Ama anneannem, paşa amcamın ne söylediğini öğrenmek için sabırsızlanıyordu. İster istemez ayrıldık. Kısaca anlattım. Durgunlaştı, "Ne yapalım," dedi, "sizi yakından tanımayanların, durumunuzu kavraması kolay değil. İkinizi de, birbirinize tutkunluğunuzun sebebini de, anlamını da, hikâyesini de o kadar iyi bildiğim halde, ben bile tereddütte, kuşkuya düştümdü. Neyse, olan oldu. Bundan sonra yanlış anlaşılacak davranışlardan kaçının da ağzımızın tadı bozulmasın, olur mu?"

İkimizi de öptü. Sonra bana döndüler. Makineli tüfek gibi soru yağdırmaya başladılar. Okulla ilgili her şeyi bilmek istiyorlardı. Ben de, üzülmesinler diye okulu överek anlattım. Anneannem içi rahatlayınca kalktı.

"Yemekte birlikte oluruz."

Giderken kapıyı açık bıraktı. Kapatacaktım, tiya Eleni, "Bırak yavrimu, açık kalsın." dedi. Anlaşılan gizlimiz saklımız olmayacaktı artık. Yerime otururken, "Anneannemle büyükbabama sırlarımızı açıklamadın değil mi?" diye fısıldadım. O da "Ben aptal mıyım vre," dedi alçak sesle, "Açıklanacak şeyler mi onlar? "

"Ne söyledin öyleyse?"

"Uslu uslu yattığımıza inanmayacaklardı nasıl olsa, Panaya affetsin, ben de yalan uydurdum. Babaannen ölünce çok korktuğunu, yine her gece altını ıslatmaya başladığını, bu yüzden yanında yatmak zorunda kaldığımı, altını ıslattığını kimse duymasın diye de sustuğumu söyledim."

Neşeyle uzanıp elini sevdim.

"Ne yalancısın!"

Mahzunlaştı.

"Senin için işlediğim tek günah keşke yalan söylemek olsaydı."

İçim sızladı, "Bir daha benim yüzümden hiçbir günaha girmeyeceksin.." dedim, "Sadece tiyam olmana razıyım artık."

İnanmadan baktı.

"Söz veriyorum! Hem de asker sözü!"

Dışarıya kulak kabarttı, koridorda kimse olmadığını anlayınca, yerinden fırlayıp sımsıkı sarıldı, "Efharisto pedi mu," dedi, "bize bu yakışırdı zaten. İnşallah sözünde durursun." Kumruların göğsümü gagaladıklarının farkında bile değildi. Kendimi yavaşça geri çektim.

Bu sefer özlemden kahrolsam bile sözümü tutacaktım !

Gülistan amcamın yanında kaldığı için sofraya dördümüz oturduk. Bir ara gözüm vitrine ilişti. Gümüş vazolar, heykeller eksilmişti. Yemekten sonra, anneannemden izin alarak, tiya Eleni'yle birlikte mezarlığa gittik, annemin, ninemin, dedemin, babaannemin kabirlerini otlardan ayıkladık, suladık. Kendi dinimizce dua ettik. Artık ağlamam sanıyordum. Yanılır işim. Dönüşte Ayşe teyzelere uğradık. Bizi nereye oturtacak; arını, nasıl ağırlayacaklarını şaşırdılar. Dörde doğru eve döndük, "Sen çocukların yanına çıkma, olur mu?" dedim.

"Niçin?"

"Seni görmelerini istemiyorum."

"Neden, benden utanıyor musun?"

Patladım.

"Kıskanıyorum da ondan, aptalaki!"

Gözlerimin içine bakarak, "Daha biraz önce asker sözü vermiştin canimu," dedi, "hani artık yalnız tiyandım? İnsan tiyasını böyle kıskanır mı?" Yanağıma gülerek bir veda öpücüğü kondurdu, nazlı nazlı salınarak uzaklaştı.

Çocuklar dörtte geldiler. Pastaneye gitmişler. Cıvıl cıvıl kızları görünce, Bekir'le Mustafa'nın aklı karışmış. Orhan gülmekten kırılıyordu. Bekir vozurdadı.

"Allah bile insanı, pat diye cennete yollamıyor da önce Sırat Köprüsünden geçiriyor, oğlum. Niye? Cennete yavaş yavaş alışsın diye. Tabii aklımız karışır. Şaşkınlıktan ölmediğimize şükür."

Üçü de fotinlerini taşlıkta çıkarıp billur trabzana, süslü tavana, yaldız çerçeveli aynalara baka baka merdiveni tırmandılar. Despina arkalarından acele terlik koşturdu. Salon görünce büsbütün şaşırdılar. Çaylar içilirken büyükbabam, çocukları tatlı tatlı sorguya çekti. Anadolu'da yaşanan yoksulluğu, yoksunluğu duydukça anneannem, "Aaa, vallahi inanmam ayol! Şaka yapıyorsunuz!" diye bağırıyor, onlar da anlayışla gülümsüyorlardı.

Saat beşte hep birlikte aşağıya indik. Fotinler gıcır gıcır boyanıp yanyana sıralanmış, Yusuf Ağa da faytonu kapıya getirmişti.

Bizi yeniden askere uğurlar gibi geçirdiler.

Bakırköy-Çengelköy Çengelköy-Bakırköy

Trende Mustafa, "Yahu," dedi, "Bakırköy'e cahil geldik, şaşkın dönüyoruz." Okula kadar heyecan içinde bir pastaneden, bir bizim evden söz ettiler. Bekir sırtıma vurdu.

"Çok talihli çocuksun!"

İçimi çektim.

Amcam gelmediği için perşembe günü okulda kaldım. Orhan beni yine yalnız bırakmadı. Bazı arkadaşların yaptığı gibi biz de, iğneyle parmaklarımızın ucunu delip kanlarımızı emerek kan kardeşi olduk. Hayatımız boyunca birbirimize yardımcı olacağımıza, sırlarımızı koruyacağımıza yemin ettik. Cuma günü çocuklar İstanbullu bir arkadaşla Beyoğlu’na gittiler. Biz Bakırköy'e geldik. Önce kaç zamandır görmediğim Osman ağabeye uğradım. Görünüşüm pek hoşuna gitti.

"Ah bir de bıyığın olsaydı."

Zorla oturttu. Çayımız bitmeden garsonlardan biri küçükçe bir kutuyla geldi. Osman ağabey ıslık çala çala kutuyu açtı. İçinde pırıl pırıl bir ustura ile biley kayışı, fırça ve tas varmış. Bakıştık.

"Bunlar senin Ufaklık."

Yüzüme ateş bastı.

"Bana da rahmetli dayın almıştı. Okulda her gün traş ol, iki yıl sonra bıyığına, ağaç dalı sanıp şahin konmazsa şerefsizim."

Yakında oturan birkaç müşteri de gülerek derse katıldı, hep birlikte bana ustura kullanmayı öğrettiler. Dönüşte almak üzere kutuyu orada bıraktım, ancak öğlene doğru eve gelebildim. Büyükbabam temiz pak giyinmiş, cuma namazına gidiyordu.

"Gelmez misin?"

"Ben evde kalayım büyükbaba."

Zorlamadı.

"Peki oğlum.”

Amcam daha iyileşmemiş. Kapıdan hatırını sordum. Dışarı çıkıyordum, Gülistan önüme geçti. "Hayatım,” diye fısıldadı, "dur da bir iyice bakayım." Yüzümü avuçlarının içine aldı.

"İnşallah çocuğum sana benzer."

"İnşallah senin gibi iftiracı, hain bir ablası da olmaz!"

Çıktım.

Aspasia'nın yerine Kalyopi adında birini almışlar. Şişman, neşeli, kıvrak bir kadındı. Yemekte o hizmet etti. Yemekten sonra, anneannemin izniyle halama gittik. Yolda, "Koluna girebilir miyim tiya Eleni?" diye sordum. Üzülerek, "Ohi pedi mu." dedi.

"Neden?"

"Anneannenin bazı ricaları oldu. Biri de bu."

İki yabancı gibi yanyana yürüdük. Halam bizi görünce çok sevindi. Yeni evi çok geniş, her yanı oymalı, aynalı, yaldızlı eşyalarla doluydu. Uyuduğu için çocuğu göremedik. Kahvelerimizi içerken, gözüm konsolun üzerinde duran gümüş bir heykele takıldı. Tiya Eleni'ye döndüm, o da acıyla bana bakıyormuş. Bizim vitrinden uçup giden heykellerden biriydi bu. Halam, "Ne güzel heykel değil mi?" dedi, "Birkaç tane daha vardı ama ben bunu beğenip eve getirdim. Enişteniz, pazarlık etmekten utanan aptal hanımın birinden, öyle ucuza almış ki şaşarsınız. Her şeylerini satıyorlar ayol. Bir aile de köşkünü satılığa çıkarmış. Görmeye gitti. Ucuza düşürürse onu da satın alacak. Geçenlerde.."

Halam konuştukça içimde bir şeyler kırılıp dağılıyor, parça parça oluyordu. Evden çıkar çıkmaz, "Ne olur, pastanede oturalım biraz tiya Eleni," diye yalvardım, "içime sıkıntı bastı."

"Benim de canım çok sıkıldı ama artık pastanede oturamayız canimu."

Öf be!

Yolu biraz uzattık, dara düşmüş ailelerin güzel evvel zamanlarını yağmalayan eniştemi çekiştire çekiştire eve döndük. Orhan tam zamanında geldi. Kahveden traş takımını alıp son anda trene yetiştik. Daha o gece, oramızı buramızı keserek de olsa traş olmaya başladık. Tecrübeliler acemiliğimizle alay ediyorlardı. Yüzüm sabaha kadar cayır cayır yandı ama birkaç gün içinde alıştım.

Perşembe günü nihayet evci çıkabildim. Aylardan sonra ilk defa kendi yatağımda yatacaktım. Bu sefer de o kadar özlediğim yatağımı yadırgadım.

Ben mi tuhaftım, yoksa hayat mı, anlamadım.

Artık her perşembe günü Orhan'la Bakırköy'e geliyor, cuma akşamı Çengelköy'e dönüyorduk. Paşa yengem gelince, tiya Eleni odasına kapandı. Ancak akşam sofrasında birlikte olabiliyorduk. Cuma günleri evden erken çıkmaya başladım ben de. Eski arkadaşlarımızla buluşuyorduk. Çilli Surat, Miltiyadi sinemasının açıldığını söyleyince çok sevindim. Bağdat Hırsızı, Zoro'nun İşareti, Robin Hood gibi harika filmler oynuyormuş. Anneannem tiya Eleni'yi sinemaya götürmeme izin vermedi.

"Niye arkadaşlarınla gitmiyorsun güzelim? Daha çok eğlenirsin."

İçimden haykırmak geldi. Yıllarca sinemaya birlikte gitmeyi hayal etmiştik de ondan!

Ama gık bile diyemedim.

O akşam büyükbabam, "Arif Paşalar köşkü eskici mi, antikacı mı ne, birine satıp Kartaltepe'de küçücük bir eve taşınmışlar." dedi, tiya Eleni'yle bakıştık. Paşa yengemle anneannem çok üzüldüler.

"Aaah, bu duruma nasıl katlanacaklar ayol?"

Amcam, "Onlar da ayaklarını yorganlarına göre uzatsalardı.." diye homurdandı, "Har vurup harman savurmanın sonu budur!"

Kimse üstüne alınmadığı için paşa amcamın dokunaklı sözü, konacak yer bulamayan bir kuş gibi uçup gitti.

Bakırköy'de de, Çengelköy'de de günler heyecansız akıp geçiyordu. Ama bir gün sınıfta, elden ele çıplak kadın fotoğrafları dolaşmaya başlayınca, bütün gözler parladı. Kadınların en güzelini görmüştüm. Bakmadım bile. Derken kadınlarla erkekleri bir arada gösteren çeşit çeşit ayıp fotoğraflar çıktı ortaya. Galata'da bir dükkânda satılıyormuş. Her izin dönüşü sınıf yeni fotoğraflarla çalkalanıyordu. Bir arkadaş da, akşam dersten sonra, nereden bulmuşsa, Zambak adlı açık saçık bir hikâye okudu. Ben de her şeyi bildiğimi sanıyordum. Oysa daha öğrenecek neler varmış. Geceleri bazı yataklar gıcırdayıp duruyordu. Bu kıpırtıların anlamını ancak Orhan anlatınca öğrendim. Merakıma yenilmemek için çok direndim. Ama bedenimin zorlamasına daha fazla karşı durmaya gücüm yetmedi. Kendimi nazlandırırken, önceleri bir şey düşünmüyordum galiba. Sonraları utana sıkıla tiya Eleni'yi düşünmeye başladım. Biriktirdiğim o kadar çok hayal vardı ki. Her seferinde pişman olup bir daha yapmamaya yemin ediyordum ama yeminimi bir kere bile tutamadım.

Ne kadar ahlaksızdım!

Yazla birlikte sınavlar başladı. Okul tatile girdiği gün, artık ikinci sınıf öğrencisiydim. Arkadaşlarla vedalaştık. Traş takımımla diş fırçamı paketleyip yanıma aldım.

Kapıyı Ayşe teyze açtı. Gülistan'ın çığlıkları evi titretiyordu. Erkekler salona toplanmışlardı. Osman ağabey suçlu suçlu sigara içiyor, her çığlıkta yüzü biraz daha soluyordu. Çığlıklar gittikçe sıklaşmaya başladı. Duymamak için odama kaçıp kapıyı kapadım. Gülistan can verir gibi son bir çığlık daha attı. Ürkütücü bir sessizlik oldu. Biraz sonra bir çocuk ağlaması duyuldu. Neşeli bağırışmalar. Açılıp kapanan kapılar. Telaşlı ayak sesleri. Gülüşmeler. Kapım aralandı, Despina başını uzatıp bağırdı.

"Oğlan!"

Sabahleyin gördüm. Bir kedi yavrusuna benziyordu. Bu küçücük şey yüzünden düzenimiz altüst oldu. Paşa yengem nöbetleşe çocuğa bakmak için Gülistan'ın oturma odasına yerleşti. Osman ağabeyi geçici olarak üst kata sepetlediler. Alışveriş amcamla büyükbabama kaldı. Sandık odası boşaltılıp dadıya hazırlandı. Ev gözaydına gelen misafirlerle dolup taşıyor, hiç durmadan lohusa şerbeti kaynatılıyordu. Odamda sıkışıp kalmıştım. Herkes yemeğini ayaküstü odasında yediği için Tiya Eleni'yi pek az görebiliyordum. Sonra bizimkiler peşpeşe sökün ettiler. Ev pazar yerine döndü.

Bir gün, dayımlar sinemaya giderken beni de sürüklediler. Nortre Dame'ın Kamburu oynuyormuş. Hiç beğenmedim. Sonra teyzemlerle yeni açılan büyük Miltiyadi Gazinosuna, Zişanlarla Gofa'ya gittim. Hiç eğlenmedim. Yalnızlıktan bunaldığım bir akşamdı. İçim hop etti. Bir ses cumbanın camına gece kelebeği gibi çarpıyordu.

"Piyolo piyolo piyolo piyolo loo piiiii!"

Deli gibi dışarı fırladım. Çocuklar balıkçı kahvesinin önünde, ayaklarını yakamozlanan denize sarkıtmış oturuyorlardı. Her yandan şarkı, kahkaha, sevinç esiyordu. Gökyüzü ışıl ışıldı. Yıldız yağmuru vardı. Geç saate kadar oturup çene çaldık. O günden sonra geceleri de buluşmaya başladık.

Sonra, biri ötekine benzeyen okul günleri geri geldi. Her şey dümdüz, tekdüze giderken Kasım ayında müthiş bir şey oldu, yazı devrimi yapıldı. Kaç yılda ve güçlükle öğrendiğimiz Arap yazısının yerine, Latin yazısı kabul edilmişti. Donakaldık. Birkaç yılımız da yeni yazıyı öğrenmekle geçecekti. Çok kısa bir süre sonra su gibi okumaya, rahatça yazmaya başlayınca, mızıklandığımıza utandık. '

Gazetelerde, dergilerde yeni yazı ile dizilmiş sütunların, sayfaların gittikçe çoğaldığını gören büyükbabam, "Cimcime," dedi kaygıyla, "acaba yeni yazıyı ben de öğrenebilir miyim, ne dersin?"

"Tabii büyükbaba. O kadar kolay ki!”

Anneannem, tiya Eleni, Gülistan da heveslenip aramıza katılınca, cuma sabahları kitaplıkta toplanıp çalışmaya başladık. Tiya Eleni'nin uykuya doymamış gözleri, kedi gibi yumuşak davranışları, kısık sesi içimi gıcıklıyordu. Bazen yüzüne dalıp gidiyordum. Hemen ayağıyla dürtüp uyarıyordu beni. Gülistan okumayı beceremeyince, çocuğu bahane edip kaçtı. Ötekiler Fransızca bildikleri için Latin harflerini tanıyorlardı, yeni yazıyı çabucak söktüler.

Her hafta Sirkeci'den, yeni yazıyla basılan romanlar, dergiler alıp getiriyordum.

"Ah efharisto para poli canimu."

Ama ne sarılıyor, ne öpüyordu hain. Yavaş yavaş her şey yeniden ölgünleşip sönükleşti. Hafta sonlarında, eski pantolonumla rengi atmış kazağımı giyip odama kapanıyor, sevdiğim şiirleri bir deftere toplayıp resimliyordum.

Nöbetçi subaydan izin alıp ara sıra bir sınıfta toplanarak neşelenmeye çalışıyorduk. Eğlence şiir, şarkı, fıkra, taklitle başlıyor, dansla sona eriyordu. Herkes, erkek erkeğe dans eden çaylakları seyredip gülüyordu. Oysa yeni moda tangoların hayat kadar basit, acı sözleri benim içime işlemekteydi.

Sevdim bir genç kadım

Ansam onun adını

Her şey beni ona bağlar Kalbim durmadan ağlar...

Sev beni, unutma beni

Bilsen ki serseri gönlüm

Ne çok da sevdi seni

Ey baygın bakışlı güzel kız Sev beni, unutma beni...

Eğlence bitince, yalnızlığıma sarılıp yatıyordum.

Okulda ölçülerimiz bir daha alınınca içime kurt düştü. O hafta eve gelir gelmez elbiselerimi giyip denedim.

Lanet olsun!

Hepsinin kolları kısalmış, paçaları bileklerime çıkmıştı. Gömleklerim bile dar geliyordu. Anneanneme yatağın üzerine yığılmış duran elbiseleri gösterdim.

"Hiçbirine sığamadım."

"Ayol ne çabuk büyüyorsun."

Sesi titriyordu.

"Hepsini yenilemek gerekiyor, değil mi?"

Sarıldım.

"Bir şey teklif edeceğim, ne olur gücenme."

Kaygıyla baktı.

"Ne?”

"Darda olduğumuzu biliyorum. Benim çok param var. Eğer izin verirsen.."

Yatağıma çöktü, "Ah biz niye bu hale düştük?" diye hıçkırmaya başladı, "Ben sağken hiç o paraya dokundurur muyum?"

Yanma oturdum, "Anneanne,” dedim, "para durumumuzu bana bir anlatır mısın?" Çok ayıp bir şey istemişim gibi gözlerini dehşetle açtı. Ancak ardarda yemin vermemden sonra kekeleyerek açıkladı. Her yaz biraz daha battığımız anlaşılıyordu. Sonunda içini çeke çeke, teklifimi kabul etmek zorunda kaldı. Bir takım elbiseyle bir gömlek, bir çift ayakkabının parasını o verecek, ötesine karışmayacaktı. Yaralı bir sesle, "Her şeyi ben almayacağıma göre,” dedi, "seninle gelmem. Okul tatil olunca Eleni'yle gidersiniz. Dönünce borcumu söylersin, öderim."

Öptüm, okşadım, gıdıkladım, güldürmeden bırakmadım.

Tatile girmeden önce, herkesi şaşırtan bir olay oldu. İstanbul Caddesinde bir kadın berberi açıldı. Aspasia da berbere yardım ediyormuş. Her şeyi bilen Çilli Surata göre ilk müşteriler, Baruthane Müdürünün hanımıyla kızıymış. Bakırköy birkaç hafta çalkalanıp homurdandıktan sonra yatıştı, berbere saç yaptırmak doğallaştı. O kadar ki Osman ağabey bile, Gülistan'ın paşa yengemle birlikte berbere gitmesine izin verdi.

Tiya Eleni de berbere gitse, saçlarını Gülistan gibi kestirip uçlarını gamzelerine doğru kıvırsa, ne olurdu sanki!

Okul tatil olduğu gün yeni üniformalarımızı kuşandık. Herkes gibi ben de, tuvaletin sırları dökülmüş aynalarından birinde, kendimi seyrettim. Gölge gibi beliren bıyıklarımız, iyice uzamış boylarımızla sonunda biz de delikanlı olmuştuk galiba. Okuldan geç ayrıldığımız için Bakırköy'e hava kararırken vardık. Yollarda, dükkânlarda ışıl ışıl elektrik ampulleri yanıyordu. Hatta bazı evlere de elektrik bağlanmıştı. Gözüm kaldı. Anneannemi üzmemek için, 'biz de bağlatalım' demedim. Çünkü her gelişimde, evden bir şeylerin eksildiğini seziyordum.

O akşam büyükbabamla paşa amcam birer kadeh rakı içtiler. Herkes bana bir şeyler hediye etti. Tiya Eleni yaldızlı, deri ciltli bir hatıra defteri verdi. Anneannem piyanoya geçti, birlikte şarkılar söyledik.

Ama kimsenin sesinde eski neşe yoktu.

Sabah, 10.15 treniyle İstanbul'a indik. Yine baştan aşağı kapkara giyinmişti. Sirkeci'nin kalabalığına karışır karışmaz, tiya Eleni koluma girdi. Büyü bozulur korkusuyla sevincimi belli etmemeye çalıştım. "Boyun, maşallah benim kadar olmuş pedi mu, bu gidişle beni de geçeceksin.." dedi keyifle, "Ne alsak gelecek yıl yine sana küçük gelecek. Fazla bir şey almayalım, olur mu?”

"Peki.”

Ama güzel bir şey görünce, kendi tutturmaya başladı.

"Ah canimu, bu kahverengi spor elbise sana çok yakışacak, tam genç erkek işi, bunu da alalım!”

Öğleyin Beyoğlu'na çıktık. Bu defa Skarlatos'a, Baker'a, Karlman'a uğradık. Ellerimiz, kollarımız doldukça doluyordu. "Ben acıktım." dedim.

"Birer simit alır..."

"Üniformayla simit yiye yiye sokakta dolaşılır mı?"

Ümitsizliğe kapıldı.

"Ne yapacağız?"

"Bir lokantaya girer.."

Telaşla, "Olmaz!" dedi.

"Neden? Yoksa insanın tiyasıyle yemek yemesi de mi günah, ayıp, yasak?"

Boynunu büktü.

"Tamam yavrimu, nerede istersen orada yiyelim."

Başka yer bilmediğimiz için sora sora Pera Palas'ı bulduk. Uzak değilmiş. Lokantasında küçük bir orkestra çalıyordu. Listeye bakıp yemeklerimizi seçtik. Neşeli olduğunu görünce, "Tiya Eleni!" dedim.

"Efendim canimu?"

"Sabahtan beri dikkat ettim, senden başka başında örtü, sırtında manto, ayağında potin olan tek kişi yok. İstanbul'un kara koncolosu gibisin."

Güya alınmış gibi baktı.

"Artık beni beğenmez oldun."

Öne eğildim.

"Sana bayılıyorum ama kıyafetini beğenmiyorum. Ne olur, sana da bir şeyler alalım. Bak, benim yanımda.."

Uzanıp elimi okşadı.

"Efharisto yavrimu. Beni dert etme. Böyle rahatım. Ölsem Gülistan gibi giymemem."

Masa masa dolaşarak çiçek satan yaşlı hanımdan bir demet menekşe alıp önüne bıraktım. Gözleri daha büyüdü, daha siyahlaştı, daha güzel oldu. Menekşeleri öteki hanımlar gibi özenle yakasına iliştirdi.

"Ne incesin canimu."

Gözleri doldu. Yemeğin bitmesine yakın, uzun saçlı kemancı, orkestradan ayrılıp müşterilerin arasına indi. İçime dokunan bir parça çalmaya başladı. Hayranlıkla, "Bu parçanın adını biliyor musun?" diye fısıldadım.

"Evet, 'Oçi Çorniya'."

"Ne demek?"

"Galiba 'siyah gözler' demekmiş."

Aaaaaah!

Kemancı masamıza yaklaşmıştı, ikimizi de selamlayıp tiya Eleni'ye hayranlıkla bakarak çalmaya devam etti. Gittikçe de coşuyordu namussuz! Tiya Eleni kıskançlıktan tir tir titreyen bacaklarımı, iki bacağının arasına aldı. Herhalde bir olay çıkaracağım korkusuyla o da titriyordu. Elimi tutup yalvardı.

"Iremia pedi mu, se parakalo!"

"Kala."

Dehşet dolu gözlerini gözlerimden ayırmıyordu. Yavaş yavaş yatıştım. Parça bitince hiç vakit kaybetmeden hesabı istedim. Çıktık. Ne oldu bilmiyorum, tiya Eleni Sirkeci'ye kadar pek az konuştu. Trende iyice içine çekildi. Galiba kıskançlığımdan sıkılmış, benden nasıl kurtulabileceğini düşünüyordu.

Ben de kendi durumumu düşündüm. Hikâyemi istediğim gibi bitiremeyeceğim belliydi. Öyleyse niye bu acıyı çekiyordum? Daha ne kadar çekecektim? Bir karar vermeliydim artık! Acaba başka birine aşık olsam.. Kime? Selma'ya mı? Yok canım! Çengelköy iskelesinde rastladığımız mavi bereli kıza mı? Haydi sen de aptal? Yoksa Gülistan'a... Birdenbire bütün o ayıp fotoğraflar aklımdan akmaya başladı, istesem.. Tabii.. Ama.. O zaman. Tıpkı.. Kendimi trenin sarsıntısına bırakarak Gülistanla ilgili rezil hayallere daldım.

"Geldik canimu."

Paketlerin yarısını yüklenmiş, ayakta beni bekliyordu. Kalanları kucaklayıp arkasından yürüdüm.

Tiya Eleni odasına kapandı. Akşam sofrada birlikte olduğumuz zamanlar da gözlerini saklıyor, sonra da sessizce ortadan kayboluyordu. Ben de yeni elbiselerimden birini bile giymedim. Anneannem, "Ne oldu güzelim?" dedi, "Sen eskiden yeni bir şey alınınca, giymeden duramazdın." Omuzlarımı silktim. Kim için, ne için giyecektim ki? Zaten ev dolup taşmıştı. Herkes kendi alemindeydi. Sabahtan, ayağıma eski pantalonlarımdan birini geçirip paçalarını kıvırıyor, önü iliklenmeyen bir gömlek giyip balıkçılar kahvesine gidiyordum. Sonra ver elini deniz! Kısa zamanda balık gibi yüzmeyi öğrendim. Balıkçı Yani kadar da iyi kürek çekmeye başlamıştım. Bazen koyun ağzına açılıyor, gözlerimi tiya Eleni'nin yatak odasının penceresine dikip bekliyordum. Bir kere el salladı, o kadar. Bir daha gölgesini bile göremedim.

Denizle yüzgöz olduğumu öğrenen Osman ağabey, "Aferin Ufaklık," dedi, "İstanbullu oldun artık. Çünkü her sahici İstanbullu biraz martı gibidir. Hem yürür, hem yüzer, hem dalar. Bir uçmasını bilmez."

Kayığa ateşi küllenmiş bir mangal yerleştirip Orhan'la balığa çıktık. Ekmekle bira da almıştık yanımıza. Tuttuğumuz balıkları denizde yıkayıp kızarttık. Neşeyle yiyip içiyorduk. "Bana bak," dedi, "senin bir derdin var!"

"Yok!"

"Var! Kaç zamandır ağabeyim gibi bakıyorsun. Sen zilzurna aşıksın ulan!"

Susmayı başaramadım, "Evet." dedim. Tahmininin doğru çıkmasına canı sıkıldı. Yüzünü buruşturarak, "Yüz vermiyor mu namussuz?" diye sordu.

"Veremez ki."

"Neden?"

O kadar doluydum ki gizlenmesi gereken kısımları atlaya atlaya hikâyemi anlatıp içimi boşalttım. Afalladı.

"Tiya Eleni, hani son günü okulun kapısında gördüğümüz o çok güzel kadın mı?"

Gururla başımı salladım.

"Evet."

Daldı gitti. Bir süre sonra, "Söyleyeceklerime sakın kızma reis," dedi, "aptalca bir aşk bu! Aşk bile değil. Bir hastalık. Deli misin? Bir an önce iyileşmeye bak! Yoksa.."

Üzüntüyle sustu. Akşam ayrılırken, "Selma sana bayılırdı," dedi, "istersen arayayım. Razı olursa pastaneye gideriz. Sonra ben ortalıktan kaybolurum, siz yalnız kalırsınız."

"İstemem."

Tepesi attı.

"Salak! Annen olacak yaşta, bugüne kadar namusuyla yaşamış, aklı başında bir kadın, sırf senin hatırın, keyfin için aleme kepaze olmayı göze alır mı? Niye alsın? Hayatını rezil eder mi? Niye etsin? Seni kadınca sever mi? Niye sevsin? Sen kimsin ulan? Simbad mısın? Zoro mu? Robin Hood mu? Buffalo Bili mi? Kaptan Kid mi? Azıcık akim varsa tiya Eleni'yi kafandan sil, at! Hayatını boş yere zehir etme!"

Çekti gitti.

Şimdiye kadar hiç kimse, benimle böyle açık, kaba, acımasızca konuşmamıştı. Ama beni ağabeyisinin akıbetinden korumak istediğini anladığım için kırılmadım.

Söyledikleri, tatil bitene kadar kafamı kurcaladı durdu. Haklı mıydı? Haklıydı galiba. Haklıydı. Tabii haklıydı. Hem de çok haklıydı. Gece kurtulmak kararıyla yatıyor, sabah cayıyordum.

Ey benim hasta aşkım! Ben sana nasıl kıyarım?

Anneannem, "Ayol, sen bugün denizdeyken, Eleni'yi istemeye geldiler.." dedi bir akşam, kalbimin nasıl olup da durmadığına şaştım, "Adam Eleni'yi kilisede görür, pek beğenirmiş. Kırk yaşındaymış. O da dulmuş. İlk evliliğinden küçük bir kızı varmış. Gözlüklü, hoş bir adam. Paşa amcan yakından tanıyor. Çok iyi bir insan olduğunu söylüyor."

Ağzım kurumuştu.

"..Adamı beğendi ama çocuklu diye istemedi."

Yüzüme baktı.

"..Sen de farkındasındır, bir tuhaflığı var son zamanlarda. Yine dünyaya küstü. Çok üzülüyorum. İnce eleyip sık dokumadan birini beğenip evlense, hem kendisi için, hem bizim için iyi olacak. Onun da artık evlenmek istediğini seziyorum ama dayın gibi birini arıyor galiba. Öyle birini bulmak kolay mı? Hayırlısı. Bir gün gönlüne göre birine rastlar inşallah."

İçimde ne kadar sevinç, ümit, hülya varsa hepsi, ansızın ürken bir kuş sürüsü gibi havalanıp yok oldu. Evlenecekti ha? Üstelik adamı da beğenmiş. Eğer çocuğu olmasa, hiç beni düşünmeden bırakıp o alçağa gidecekti demek ki.

Gece sokağa fırladım. Acıdan eriyordum ama kimsenin umurunda bile değildi. Bakırköy'ün yine deliliği üzerindeydi. Kahkahalar yüreğime saplanıyor, şarkılar çıldırtıyordu.

İçimden avaz avaz haykırdım.

Hey yukardaki! Ne olur, bir şey yap da varlığını belli et! Küçücük bir mucize göster! Acımasız da olsan, sana inanmak istiyorum. Çünkü senin gibi ulu bir gücün yardımına ihtiyacım var! Yoksa zavallı ben, onun Züleyha gibi kuş olup kaçmasını, tek başıma nasıl engeleyebilirim?

Allah kılını bile kıpırdatmadı.

İlk rastladığım elektrik direğinin tepesindeki ampulu, taş ata ata sonunda patlattım.

İşte hurdayım! Sana kafa tutuyorum! Varsan cezalandır beni! Haydi, yere yuvarla! Kemiklerimi kır! Kafamı patlat! Hepsine razıyım, yeter ki var olduğunu bileyim! Haydi, göster kendini! Lütfen! Haydi! Haydiiiii!

Aaaah, yaprak bile kımıldamıyordu.

Biliyordum zaten! Yoksun! Koca bir yalansın sen!

Çaresizliğimi sırtıma vurup eve döndüm.

Akşam yemeklerine de katılmıyordu artık. Bir gün eve girerken merdivende Aleksandra'ya rastladım. Tiya Eleni suçlu suçlu bakıp başını önüne eğdi. O gece, sabaha kadar serseri, sarhoş, deli gönlümle boğuşa boğuşa, sonunda, bu öldürücü hastalıktan kurtulmaya karar verdim.

Yine Gülistan

Öğleye doğru odamdan çıktım. Herkes denize gitmişti. Artık kadınlarla erkekler, bir arada denize girmeye başlamışlardı. Yalnız üst kattan, çocukların ayak patırtıları geliyordu. Gülistan'ın kapısını vurdum. Hırçın bir sesle, "Gel!" diye bağırdı, kapıyı açtım. Divanda oturuyordu, korkuyla doğruldu.

"Ne var?"

"Yeni yazıyı öğrenmek istiyorsan, ben çalışmaya hazırım. Onu söylemeye geldim."

Güvenmeden baktı.

"Ciddi misin?"

’ "Evet!"

"İkimiz mi çalışacağız?"

"Başka isteyen yok ki zaten."

Yeniden yerleşip ayaklarını altına topladı.

"Otursana."

Otururken, "Kaç zamandır göremiyorum," dedim, "Osman ağabey nasıl?" Gözlerini kıstı.

"Nasıl olacak? Domuz gibi!"

Dadı çocuğu getirdi. Kara kuru, yaşlı, kibar bir kadındı.

"Bonjur küçük bey."

"Bonjur Madam Jasmin."

"Biz, konuşmanız bitince gelelim." diye geri dönmek istedi. Gülistan gülerek, "Kaçınmama gerek yok madam," dedi, "o benim kardeşim sayılır." Koltuğa geçti. Madam Jasmin çocuğu kucağına verdi.

"Öyleyse ben çocuğun yatağını hazırlayayım."

Çıktı. Gülistan, gururla sabahlığının önünü açıp süt dolu memesini çıkardı. Bana döndü, "Gel de şunun meme emmesini seyret.." dedi, "Meme emerken deliriyor ayol. Böyle açgözlü, obur çocuk görmedim. Boğulacak nerdeyse."

Kalkıp yanında durdum. Oğlan pek şirin olmuştu. Sahiden deli gibi saldırdı. Tıkana tıkana emmeye başladı. Gülistan keyiflendi.

"Nasıl, güzelleşmiş mi?"

"Hangisini soruyorsun, çocuğu mu, memeni mi?"

Gözlerini kaldırdı.

"Oooo!"

"Ne oldu ?"

"Şaşırdım. Hiç böyle şakalar yapmazdın benimle."

"Artık yapsam kızar mısın?"

"Niye kızayım? Bayılırım."

Kuşkuyla baktı.

"Ya Eleni?"

"Ona ne?"

Gözleri parladı. Çocuğu çevirip öbür memesini çıkardı. Sabahlığının etekleri iki yana açılmıştı, bacaklarına baktığımı anlayınca örtünmedi. "Çok değişmişin," dedi, "tam bir delikanlı olmuşun." Terliklerini çıkarıp ayaklarını yavaşça ileri uzattı. Ayak tırnaklarını da kan kırmızıya boyamıştı.

"Nasıl?"

"Çok güzel."

Gözleri baygınlaştı.

"Teşekkür ederim."

Çocuğu Madam Jasmin'e vermek için dışarı çıktı. Yatak odasına bir göz attım. Darmadağınıktı. Dönüp kapıyı kapadı.

"Anneme seninle ders çalışacağımızı söyledim, memnun oldu. Öğle yemeğini birlikte yiyelim, olur mu?"

"Peki."

Sarılıp yanaklarımdan öptü.

"Aaa! Senin sakalın çıkıyor."

Kızardım. Parmaklarını üst dudağımda gezdirdi.

"Bıyığın da geliyor ayol."

Ne yaparsa yapsın kaçmamaya kararlı olduğum halde utanıp geri çekildim, masaya oturdum.

"Sen de otur, çalışalım!"

"Peki hayatım."

Gözleri cıvıl cıvıl karşıma geçti. Onun gibi dalgacı biriyle ciddi çalışılabilir miydi? Çeyrek saat geçmeden cıvıttı. Gereksiz şeyler soruyor, hiç ilgisi yokmuş gibi durarak, çıplak ayağını pantolonumun paçasından sokup bacağımı okşuyordu. Ben de eğleniyordum. Ama Kalyopi sofrayı kurarken, ayağını bacaklarımın arasına dayayıp oynatmaya başlayınca, yüreğim ağzıma geldi. Kaltak, halimi seyrederek bir de alaylı alaylı gülüyordu. Kadın çıkar çıkmaz sunturlu bir Kuleli küfrü savurdum.

"Ama hoşuna gitti, değil mi hayatım?"

İtiraz edemedim. Ayağını her oynatışında, Maymunaki biraz daha şımarmıştı. Ondan geri kalmamak için ben de ayıp fotoğraflardan söz açtım. Anlattıklarımı, "Haydi sen de.. Yalan.. Ne diyorsun.. Vallahi uyduruyorsun.." diye kısık çığlıklar atarak dinledi. Burnunun üstü terlemişti.

"Okul açılınca bir tane getir de göreyim! Getirmezsen ölümü öp!"

Kalyopi sofrayı toplamaya gelince kalktım. Bedenim yatışana kadar odamda oyalandım. Sonra balıkçılar kahvesine koştum. Orhan, "Reis," dedi, "sende bir gariplik var. Hayrola?" Yazlık kasketinin tepesine vurdum.

"İyileşiyorum."

Orhan da sevinçle benimkinin tepesine vurdu. Neşe içinde balığa çıktık Tiya Eleni kavurucu bir rüzgâr gibi aklımdan geçtikçe, acele Gülistan'ın kocaman göğüslerini, çıplak bacaklarını, işveli ayağını, kızıl ağzını düşünüyordum. Birkaç gün sonra okul açıldı. İlk perşembe günü, Mustafa'dan, en ayıplarından üç fotoğraf alıp iç cebime yerleştirdim. Ev boşalmıştı. Derse başlamadan, "Getirdin mi?" diye sordu.

"Evet!"

"Aaaa. Ne duruyorsun? Çıkarsana ayol!"

"Dersten sonra."

"Şimdi göstermezsen hepimizin ölüsünü öp!"

Ah kaltak!

Fotoğrafları önüne bıraktım. Gözleri faltaşı gibi açıldı. Deli gibi birini bırakıp ötekine bakıyordu. O gün ders güme gitti. Durmadan ayağı ile sataşıyor, saçımı çekiyor, fotoğraflardan söz ediyordu. "Öf be," diye söylendi, "her an biri içeri girecek diye korka korka eğlenilmez ki. Ah daha önce başlasaydık bu işe, ne güzel olurdu. Ama bir dahaki yaz.." Kaleminin sapını kemire kemire, yüksek sesle, Zambak'tan bile daha açık saçık yaz hayalleri kurmaya koyuldu. Böyle konuşmaktan ben de hoşlanmaya başlamıştım. Artık biraz ders çalışıyor, biraz o türlü gevezelik ediyorduk. Ertesi hafta beni surat içinde karşıladı. "Hayatım," dedi, "paşa annem, odamda çalışmamızı doğru bulmuyor. Salonda çalışacakmışız."

Salona geçtik. Paşa yengem de cumbaya oturup iskambil falına bakarak bize göz kulak oldu. Gülistan bu sefer de tek heceli ayıp kelimeler yazıp yazıp kağıdı önüme uzatıyordu.

"Nasıl, doğru yazmış mıyım, hayatım?"

"Aferin."

Yengem de memnun memnun başını sallıyordu. Bir perşembe günü, geldiğimi duyar duymaz merdivenden aşağı koşup beni taşlıkta karşıladı. Giyinmiş, boyanmış, iç gıcıklayan bir koku sürmüştü. Yukarı çıkarken koluma girdi.

"Sinemaya gitmek için Osman domuzundan zorlukla izin aldım. Ama paşa annem yalnız gitmemizi doğru bulmuyor. O da bizimle gelecek. Haydi, çabuk üstünü değiştir, geç kalıyoruz."

İlk defa sinemaya gittikleri için yolda hiç durmadan sorular sordular. Salonun arkasındaki yüksekçe aile bölümüne oturduk. Gülistan aramıza yerleşti. Paltolarımızı çıkarıp kucaklarımıza aldık. Film başladı. Yengem heyecandan, ikide bir Gülistan'ın eline sarılıyordu. Beş dakika aradan sonra film yeniden başlayınca, Gülistan bir eliyle yengemin kolunu tutarak, kulağıına eğildi.

"Hayatım, sakin ol."

Gözlerini büyük bir ilgiyle izliyormuş gibi perdeye dikti. Az sonra öbür elinin, paltomun altından kaydığını hissettim. Usulca aradığını buldu. Terli eli, yapışkan bir ahtapot yavrusunu andırıyordu. Ulu orta, "Bu ne güzel filmmiş, bayıldım ayol!" dedi. Yengem de filmden söz ettiğini sanarak, "Haklısın vallahi," diye doğruladı, "iyi ki gelmişiz. Haftaya yine gelelim!" Gülistan, film bitene kadar obur elini kucağımdan çekmedi.

Eve dönünce iyice temizlenip üstümü başımı değiştirdim. Başım dönüyor, dizlerim titriyordu. Despina yemeğin hazır olduğunu bildirdi. Daha sofraya oturmamışlardı. Paşa amcamı bekliyorlardı. Tiya Eleni de salondaymış. Dikkatle yüzüme baktı.

"Sen hasta mısın, pedi mu?"

"Hayır."

"Doğru söyle!"

"Doğru söylüyorum."

Gülistan yanı başımızda bitiverdi.

"Herkesi boş yere telaşlandırma. Nesi var çocuğun ? Gayet iyi"

Tiya Eleni'nin gözleri bir anda simsiyah kesildi, "Onun hasta olup olmadığını sen nereden bileceksin?" diye parladı, "Kendi çocuğunla bile ilgilendiğin yok!" Yürüdü, anneannemin yanına gitti. O sıra paşa amcam geldiği için masaya geçtik. Gülistan ağzını açamadı.

Yemek boyunca anneannemle tiya Eleni, gözlerini üzerimden ayırmadılar. Sofradan kalkar kalkmaz, bir şey sormalarına fırsat bırakmadan, kendimi odama atıp yattım. Anneannemin sesiyle uyandım.

"Bu ne uyku? Öğlen oldu. Nasılsın güzelim?"

"İyiyim."

Yüzümü sevdi.

"Akşam bizi korkutmuştun. Şimdi sahiden iyi görünüyorsun. Haydi giyin de gel."

Üniformamı giydim. Uzun zamandır cuma günleri de öğle yemeğini odasında yiyen tiya Eleni'nin, sağlığımı merak ettiği için sofraya geleceğini tahmin ediyordum. Pencereyi açıp yüzümü soğuğa tuttum. Yanaklarım iyice kanlandı. Yemeğe öyle oturdum. Tiya Eleni sevindi, "Yüzünü bembeyaz görünce, hastasın diye telaş etmiştim canimu.." dedi, "Çok şükür değilmişim" Gözlerime baktı.

"Kendine dikkat et, e mi ?"

"Peki."

Yemekten kalkınca, hiç ümit etmediğim bir şey yaptı, şakağımdan öpüp gitti. Gülistan koridorda, "Seni hâlâ çocuk sanıyor galiba bu deli karı.." diye fısıldadı, "Senden ona ne artık! Değil mi hayatım?" Göz kırpıp odasına girdi. Arkadaşlarla kahvede buluşacaktık. Çamaşırımı paket edip evden çıktım.

Eski yazı sokak levhaları, yenileriyle değiştiriliyordu. Yeni levhaları okuya okuya kahveye gittim. Birkaç yaşlı müşteri vardı yalnız. Osman ağabeyin canı sıkkındı.

"Uygun birini bulursam, burasını devredeceğim. Başlagıçta işler iyiydi ama artık tadı kalmadı. Millet pastaneye, gazinoya, sinemaya, tiyatroya gidiyor. Miltiyadi Pastanesinde orkestra varmış, isteyen dans ediyormuş. Galip Bey, gazinosunun bir köşesine bilardo masası, Asım Bey radyo mu ne diyorlar, işte o yeni aletten alıp koymuş. Yeniliğe ayak uyduramayan tökezliyor."

"Ne yapmayı düşünüyorsun?"

"Becerebilirsem, iki alamana alıp balıkçılığa başlayacağım."

Çocuklar geldiler. Tren saatine kadar tavla oynadık. Çilli Surat haydutu Orhan'ı da, beni de evire çevire yendi. Okula surat içinde döndük. Bekir'le Mustafa, İstanbul'u bizden daha iyi öğrenmişlerdi. Hafta sonuna kadar anlattıklarını bu defa biz şaşarak dinledik.

Ne çok İstanbul varmış.

Gülistan yine süslenip püslenmişti ama yüzü asıktı. Yengemin heveslendirdiği anneannem de bizimle sinemaya gelecekmiş. Yengemle anneannem, birbirlerinin heyecanını paylaşmak için yanyana oturdular. Gülistan'ın yüzü parladı. Keyifle yerleşti. Işıklar kararınca anneannem, yüksek sesle besmele çekti, herkes güldü. Gülistan ağzını kulağıma dayadı.

"Sıra sende. Haydi!"

Elimi, kucağına yaydığı tüylü mantonun altına sokup korka korka ilerlettim. Kaşla göz arasında eteğini yukarı çekmişti. Çorabının bittiği yerde durdum. Eti buz gibiydi. Bacağını oynatarak, dirseğiyle dürterek beni daha cesur davranmaya teşvik ediyordu. İstediğini yaptırmak için elimi çimdiklemeye, sonunda tırmalamaya başladı. Arsızlığı bütün neşemi kaçırdı. Elimi geri çektim. Arada gazoz içmek bahanesiyle benimle dışarı çıktı. Hasta bir köpek gibi bakıyordu.

"Ben sana böyle mi davrandım, eşek?"

"Ne yapayım, bizimkilerin yanında daha ileri gidemiyorum. Israr etme! Yaz gelince, ne istersen yapacağım. Söz!"

Yerimize dönerken sokuldu, "Yine bacağımı okşa bari." diye fısıldadı. Artık hırçınlık etmediği için isteğini yerine getirdim. Sinemadan çıkınca anneannem, "Benim hiç aklım kalmadı ayol," diye hayıflandı, "keşke Eleni'yi de getirseydim. Vallahi çok ayıp oldu kıza."

Yemeğe geç oturduk. Gülistan heyecan içinde filmi anlatıyordu. Anneannem çığlığı bastı.

"Aaa! Aaaaa! Eline ne oldu senin?"

Tırnak izlerinin yol yol kızarıp kabarmış olduklarını dehşet içinde fark ettim.

"Şey.. Ee.. Kedi."

"Hangi kedi ayol?"

Gülistan bocaladığımı anlayınca araya girdi.

"Sinemanın kedisi teyzeciğim. Arada dışarı çıkmıştık ya. Girişte dolaşıyordu. Bu tutmak isteyince tırmaladı."

Anneannem, telaş içinde sofradan kaldırıp odasına götürdü beni, tentürdiyot sürerken, "Bu ne azgın kediymiş!” dedi. Güldüm diye kızdı.

"Aaa, bir de gülüyor! Az kaldı elini parçalayacakmış!"

Döndük. Tiya Eleni'nin loş bakışı huzurumu kaçırdı. Yalanımızı yutmamıştı galiba. Geceyi göz göze gelmeden atlattım. Sabah yine salonda çalıştık. Yengem bizi yalnız bırakmadığı için Gülistan yaramazlık yapamadı. İfrit oldu. Öfkesini süt saatinin geldiğini hatırlatan Madam Jasmin'den çıkardı. Kaçar gibi uzaklaşan kadının arkasından, kalçalarını çalkalaya çalkalaya gitti. Kahvede çocuklarla buluştuk. Osman ağabey hayatından memnundu.

"Anlaşma oldu. Hiç vakit kaybetmeden alamanaları yaptırmaya başlayacağım. Hazır olacakları güne kadar da evden çıkmayacağım. Çok yorulmuşum yahu. Canım çocuk gibi nazlanmak istiyor. Ne dersin, yaşlanıyor muyum, ne?"

O perşembe, dükkân dükkân dolaşıp yeni birkaç roman bulup aldım. Güzel bir kartpostalın arkasına 'nasılsın' diye yazıp kitaplardan birinin arasına koydum. Niyetim gelir gelmez uğrayıp vermekti. Ama herkesi salonda toplanmış beni beklerken buldum. Büyükbabamla paşa amcam bile hazırlanmışlardı. Tiya Eleni yine kara koncolos kıyafetindeydi. Belki kalmaz diye biletleri ta sabahtan aldırmışlar. Kitapları kapısının yanındaki sehpaya bırakıp çarçabuk sivil elbiselerimi giydim.

Sinema hınca hınç doluydu. Büyükler bir an önce oturmakta telaş edince Gülistan'ın hesabı tutmadı. Allahtan o bir uçta kaldı, ben öbür uçta. Işıklar kararana kadar eğilip eğilip baktı durdu. Üçüncü zilde, yaşlıca bir hanım sahnenin yanına yerleştirilmiş olan piyanonun başına geçti. Bir anlam veremedik. Uygun parçalar çalarak filmi seslendirecekmiş meğerse. İstanbul'da Bir Faciayı Aşk veya Şişli Güzeli Mediha Hanımın Faciayı Katli' adındaki Türk film başladı.

Akşam uzun uzun filmden söz edildi. Olay gerçekmiş. Bizimkiler mütareke zamanındaki gazetelerde çıkan yazıları çok iyi hatırlıyorlardı. Tiya Eleni bir ara kitaplar için teşekkür etti ama o kadar özenle seçtiğim kartpostalı almamış gibi davrandı. Ertesi gün hamam günüymüş. Osman ağabey erkenden işe gittiği için hamama, üç erkek indik. Biz yıkanıp odalarımıza dönünce, kadınlar konuşa konuşa aşağı indiler. Giyiniyordum, kapım vurulmadan yavaşça açıldı. Gülistan içeri süzüldü. Üzerinde bornoz vardı. "Telaş etme, hepsi hamama indi.." diye fısıldadı, "Kimse yok." Yaklaşıp sarıldı. Bornozunun önü açıldı, bembeyaz çıplaklığı dört bir yanımı kuşattı. Ağzını ağzıma yapıştırıp hırsla öptü, bir daha, bir daha, bir daha öptü. Bu anı kaç zamandır ağzım sulanarak bekliyordum ama nedense donup kaldım. "Sen de beni öpsene, okşasana aptal," diye azarladı, "daha ne istiyorsun?"

Korku içinde ittim.

"Biri görecek, git!”

Isırır gibi bir daha öptü.

"Yapma Gülistan abla! Bir gün Osman Ağabey de filmdeki adam gibi seni vuracak!"

"Salak sen de!"

Öfkeyle bornozunu kavuşturdu, kapıyı açıp sessizce çıktı. Yatağa oturdum. İçime leş gibi bir pişmanlık çökmüştü. Çabucak giyinip yemek, yemeden dışarı fırladım. Yağmura aldırmadan aylak aylak dolaşarak düşündüm, düşündüm, düşündüm. İstasyona giderken kulağıma, ' ey gözleri siyah kadın' diye yakaran, plaklardan tanıdığım bir ses çalındı. Bir evin dantel perdeli pencerelerinden dışarı dalga dalga, Münir Nurettin Beyin söylediği yanık bir tango taşıyordu. Gittikçe artan yağmurun altında büyülenmiş gibi durup dinledim.

Orhan beni sırılsıklam ama neşe içinde görünce şaşırdı.

"Neredeydin? Seni kahvede bekledik."

"Gelemedim."

"Neden?"

"Yürüdüm."

"Bu pis havada?"

Güldüm. Kaç yıldır hava hiç böyle güzel olmamıştı. Trende, "Anlat," diye yalvardı, "ne oldu?" Yalvarmasına gerek yoktu. Taşmaya hazırdım zaten.

"Ne olacak? Seni de, kendimi de aldatmışım. Tiya Eleni'yi ne yüreğimden kazıyabildim, ne kafamdan silebildim. Tarih öğretmenimizin İstanbul'un fethini anlatırken sözünü ettiği bir 'Rum ateşi' vardı ya, hani söndürülmek istendikçe büyürmüş, bu sevgi de öyle. Bugün iyice anladım!"

Ürkerek baktı.

"Kim ne derse desin, ne yaparsanız yapın, ne olursa olsun, başıma ne gelirse gelsin, ben onu seviyorum, sevmeye de devam edeceğim! Sakın bir şey söyleyeyim deme artık! Akıbetime razıyım."

Boynunu büktü.

"Peki reis.."

İçini çekti.

"..Allah yardımcın olsun."

Nasıl yardımcı olacak, yok ki! Olmazsa olmasın! Canımla besleyip büyüttüğüm zavallı sevgime yeniden kavuşmuştum ya, yeterdi. Bütün hafta sevinçten içim içime sığmadı.

İlk perşembe, yeni bir roman alıp Bakırköy'e geldim. Osman ağabey evdeydi. Gülistan hiç ortalıkta görünmedi. Komodinimin üzerinde benimkinden güzel bir kartpostal duruyordu. Hemen arkasını çevirdim. Aaah! Alay eder gibi hiçbir şey yazmamış. Ben de kızdım, kitabı vermedim. Sofrada beni görmeyince, hasta olduğumu sanıp telaşlansın diye yemeği de odamda yedim. Şöyle bir kapıdan bakıp hatırımı bile sormadı. Ertesi günü anneannemin ağzını aradım. Yemeğe gelmemiş.

Lanet olsun! Numaram boşa gitmişti.

Osman ağabey alamanaların yapımı daha bitmediği için hafta sonlarında evde kalıyordu artık. Gülistan sinir içindeydi. Pusuya yatmış bir kedi gibi bakıyordu bana. Bu sırada gazeteler, kadınlara, belediye seçimlerinde seçme ve seçilme hakkı verilmesinin düşünüldüğünü, bir kanun hazırlandığını yazmaktaydılar. Bir akşam paşa amcamla büyükbabam, Osman ağabeyle tartıştılar. Cumhuriyete kırgın büyükler kanunu savunuyor, Osman ağabey erken buluyordu.

Gülmem geldi.

Hayatta galiba aşktan daha ciddi, değişmez, sürekli bir şey yoktu.

Çılgın Bahar

O yıl bahar, ölüm gibi ayaklarının ucuna basa basa, sessizce geldi. Nice çılgınlıklara yol açacağı hiç belli olmuyordu.

Münir Nurettin Beyin söylediği harika tangonun plağını bulunca çok sevindim. Heyecan içinde eve geldim. Hammallar tavan arasındaki aynalardan birini merdivenden aşağı indiriyorlardı. Yusuf Ağayla birlikte taşlıkta duran pis bıyıklı eniştem beni tanımadan, "Merhaba delikanlı!" dedi, sonra hamallara seslendi, "Dikkatli taşıyın! Yoksa canınızı yakarım ha!"

Yaldız çerçeveli boy aynası, görüp geçirdikleriyle birlikte, Kleopatra filmindeki eski Mısır gemileri gibi nazlı nazlı sallanarak uzaklaşıp kayboldu. Tavan arasına koştum. Geride yalnız halılar, şilteler, süsler kalmıştı. Tek eşya yoktu.

Anneannem gözlerini silerek, "Aman sen de," dedi, "ne olacak? Bir işe yaramıyorlardı ki." Paranın bir kısmını, alamanaları donatması için Osman ağabeye vereceklermiş. Ayrıca elektrik tesisatı yaptırmayı düşünüyorlarmış.

"Geç bile kaldık. Elalem, Hüsrev Paşalar fukara gibi hâlâ gaz lambasıyla oturuyorlar demez mi? Sonra yaz geliyor güzelim Yine kimbilir kaç kişiyi ağırlayacağız. Para artarsa bir de radyo alırız. Geçen gün Yusuf Ziya Beylerde dinledik de şaştık ayol! Eskiden konaklarda her akşam saz maz olurmuş. Artık her ev konak gibi. Aç düğmesini fasıl heyetleri, cazbandlar, bandolar.."

Büyükbabam başını kaldırmadan, gazetesini okuyordu. Bu hovardalık hakkında ne düşündüğünü çakamadım. Anneannem tiya Eleni'nin evlenmesinden söz açtı yine. Paşa yengem münasip birini bulmuş. Hafta başında istemeye geleceklermiş. Bu sefer Eleni'nin damat adayını beğeneceğini sanıyorlarmış.

"O da evini bilir artık."

Uyuşmuş gibi dinliyordum.

"Sana çok emeği geçti kızcağızın. Evlenince ara sıra uğrar, hatırını sorarsın, değil mi güzelim? Kızı, leyleğin attığı yavru gibi yalnız bırakacak değiliz ya."

Zırvalaması bitince ayrıldım, bir derginin arasına koyduğum plağı usulca kapısının altından içeri kaydırdım. Odamın kapısını aralık bırakıp yatağıma uzandım. Çok geçmedi, Münir Nurettin Beyin sihirli sesi koridora sızmağa başladı.

"..Seni unutmak ne mümkün

Artık bana acı biraz

Seviyorum seni bugün

Dünden fazla, yarından az.."

Plağı arka arkaya birkaç kere çaldı. Sonra ses kesildi. Akşam yemeğe gelmedi. Büyükler iskambile oturdular. Ben odama gittim. Geçen hafta vermediğim roman başucumda duruyordu. Anlamadan okumaya başladım. Herkes yattı. Biraz sonra, yağmur şırıltısı arasında mahzun bir sesin titrediğini duyar gibi oldum. Kapıyı aralayıp kulak kesildim. Münir Nurettin Bey benim adıma ağlıyordu hâlâ.

..Yıllar geçti, her dakika

Ben ismini anıyorum Yine seni bulsam diye Yanıyor, yanıyorum.."

Birden anneannemin kapısı aralandı. Hemen benimkini kapadım. Duvara yaslanıp kalbimin yatışmasını bekledim. İçimde donanma fişekleri patlıyordu. Beni dinliyordu tiya Eleni! Gece yarısı bile beni dinliyordu! Bütün gece rüyada, o harika çocukluk günlerimi gördüm.

Sabah Despina, anneannemlerin beni kahvaltıya beklediklerini söyledi. İkisinin de yüzü kaygıdan gerilmişti. Burnu titreyen anneannem, "Güzelim," dedi, "Eleni iyi değil."

Yüreğim ağzıma geldi.

"..Bir yerden bir plak bulmuş, durmadan çalıp duruyor. Dün akşam uğradım. Gözleri ağlamaktan şişmişti. Biraz teselli ettim. Gece yarısı yeniden çalmaya başladı. Bu kız yine bunaldı galiba. Bir daha hastalanırsa vallahi mahvoluruz. Ne o bir daha bu hastalığı atlatabilir, ne de biz bu acıya dayanabiliriz. Büyükbabanla konuştuk, bizimkiler kızsalar bile aldırmamaya karar verdik. Surat ederlerse sen de hiç umursama, anladın mı? Haydi giyin de, kızcağızı biraz dolaştır. İsterse sinemaya minemaya götür. Haydi oğlum! Lütfen."

Aptallaşmış duruyordum. Büyükbabam, "Para versene oğlana." deyince ayılıp haykırdım.

"İstemez, benim var!"

Şimşek gibi koşup çok beğendiği kahverengi spor elbiseyi, su geçirmez pardösümü giydim. Kapısını üç kere tıklattım.

"Kim o?"

"Ego i me."

Açtı. Yüzü yorgundu. Çok uzaklardan bakıyordu.

"Kalimera tiya Eleni."

Kekeledi.

"Kalimera."

"Beni içeri almayacak mısın?"

Korkmuş bir çocuk gibi baktı.

"Çekinme, anneannemin haberi var."

Çekilip yol verdi. Girdim. Odamızı görmeyeli üç yıl geçmişti. Özlemle bakındım. Küçük masanın üzerindeki sigara tablası tepeleme doluydu.

"Otursana."

"Oturmayacağım. Seni almaya geldim. Giyin, gezmeye gidiyoruz.."

Dudakları titredi.

"..Büyükbabamdan bile izin aldım. Ay de, griğora!"

O da benim gibi inanamıyordu.

"Ben hiç sana yalan söyler miyim, tiya Eleni?"

Eskisi gibi ta içime baktı. Gözleri ışıldadı.

"Şimdi geliyorum!"

Yatak odasına koştu. Aceleden, kapının aralık kaldığının farkında bile değildi. Sarı maşlahının uçtuğunu gördüm. Bal rengi bedeni parlayıp söndü. Az sonra kapıyı açıp çıktı. Her zamanki gibi simsiyah giyinmişti. Af dilercesine gülümseyerek başını örttü. Eski mantosunu tuttum. Çantasını, şemsiyesini aldı. Kapıyı kilitledi. Merdiveni konuşmadan indik. Yağmur çiseliyordu. Şemsiyeyi açtı ama yaklaşamadığım için ıslanıyordum. Bir şey söylemeden koluma girdi. Evin arkasındaki sokağa saptık.

"Nereye gidiyoruz pedi mu?"

"Bilmem. Biraz yürüyelim mi?"

Yüzüme baktı.

"Bu yağmurda mı?"

"Anlatırdın ya, hani aşıklar yağmur altında yürürlermiş. Sen değilsin ama ben hâlâ aşığım."

Kolumu okşadı. Miltiyadi'ye doğru ilerledik. Birden şemsiyeyi indirip kapadı.

"Ne oldu?"

"Tam aşık gibi yürü bari."

"Ama sen de ıslanacaksın.”

"Aldırma vre."

Örtüsünü de başından çekip aldı. Yüzümüz, gözümüz yıkanarak, saçlarımızdan sular sıza sıza yürüdük. Tepedeki çıplak, ulu meşe ağacının altında durduk. Denizi seyrettik. Deniz de benim gibi için için kaynıyordu. Ilık bahar yağmurunun tadını çıkarana kadar hiç yerimizden kımıldamadık. Konuşmadık da. Birbirimize bakıp bakıp halimize gülüyorduk yalnız.

"Sinemaya gidelim mi tiya Eleni?"

"Peki."

Şeyhin Oğlu adlı film oynuyormuş. Güçlükle yer bulabildik. Başroldeki Valentino yüzünden kadm seyirciler çoğunluktaydı. Soyunup oturunca lavanta çiçeği kokan mendiliyle saçımı, yüzümü kurulamaya girişti. Bakanlar vardı. Utandım.

"Ama tiya Eleni!"

"Ne olmuş yani? Oğlumu kuruluyorum.”

Önce sakin sakin izliyordu. Giderek kıpırdanmaya başladı, olaylar geliştikçe heyecandan yerinde duramaz oldu. Elime yapıştı. Bir daha elini bırakmadım. O da çekmedi. Film mi seyrediyordum, yoksa rüya içinde rüya mı görüyordum? Mutluluktan bitkindim. Göz ucuyla baktım. Azalıp çoğalan ışık altında, o kusursuz yüzü parlayıp sönmekteydi. Bakıp gülümsedi. Dünyalar benim oldu. Işıklar yanınca yavaşça elini geri aldı. Dışarı çıktık. "Nerede o azgın kedi?" diye sordu. Gözlerimle arandım.

"Şey.. Bugün yok herhalde.”

Öyle hoş güldü ki kıpkırmızı kesildim. İçimi okuyordu hain. Ara vermeselerdi keşke. Kepaze olmazdım. Eli de hâlâ elimde olurdu. Yerimize oturduk. Işıklar sönününce, eli koluma değdi, ben de korkarak eline dokundum, sonra ellerimiz buluştu. Ama alçak film çarçabuk bitti. Çıkarken, "Yemeği Asım Bey de yiyelim." dedim.

"İşte o olmaz!”

"Neden?"

Yüzü gerildi.

"Olmaz."

"Dedikodu olur da evlenemezsin diye mi?"

Kızıp köpüreceğini sanıyordum. Tersine mahzunlaştı.

"Ben senin başın derde girer diye çekiniyorum."

Yağmur dinmiş, derin bir sessizlik sarmıştı her yanı. Koluma girdi.

"Ayde vre, yürü!"

Suluboya resmin içine daldık.

Gazinoda birkaç aile daha varmış. Köşeye yerleştirilmiş büyük radyodan tatlı bir müzik yayılıyordu. "Bana şarap söyler misin?" dedi. Şaşarak baktım. Gülümsedi.

"Hep sen delirecek değilsin ya."

Ben de bira istedim.

"Stiniya su tiya Eleni.”

"Stiniya su pedi mu."

İkinci kadehten sonra gözlerimi yakaladı.

"Son zamanlarda, benden kopabilmek için hayli çabaladın, değil mi?"

Gözlerimi kaçırmadım.

"Evet ama başaramadım."

İçini çekti.

"Ben de evlenip kaçmayı başaramadım. Sakin ol canimu, parlamadan dinle! Parakalo. Her şeyi anlatacağım. Amcanın, yengenin, Gülistan'ın kuşkulu bakışlarına, saygısız tavırlarına, imalı sözlerine katlanmanın, ne kadar güç olduğunu biliyor musun? Evde bir sığıntı, odamda bir sürgün gibiyim. Yine de senin hatırın için her şeye katlanıp gidiyordum. Ama bir gün bir şey oldu.."

Daldı. Gözlerine akşam garipliği çökmüştü.

".. Hani İstanbul'a inmiştik ya seninle. Geçen yıl. O kalabalıkta biribirimizi kaybetmeyelim diye koluna girince çok heyecanladım. Fidan gibi bir delikanlı olmuştun. İçim gururla doldu. Pera Palas'ta kadınlar senden gözlerini atamıyorlardı. İftihar edeceğim yerde kıskandığımı anlayınca şaşırdım. Sonra o kemancı geldi yanımıza. Seni yatıştırmak için öfkeden titreyen bacaklarını, çocukluğundaki gibi, bacaklarımın arasına sıkıştırdım. Sana dokunmaktan, seni sarıp sarmalamaktan, kadınca bir zevk aldığımı dehşet içinde fark ettim. Elinin, dizlerinin sıcaklığı içime işliyordu. Uzanıp yüzünde parlayan tüyleri okşamak geliyordu içimden. Anladım ki ben tiyan filan değildim artık. Seni seven bir kadındım.."

Kalbim durmak üzereydi.

"..Sana olan sınırsız sevgimde, belki de kaç zamandır, hep böyle kadınca bir yan vardı da, birdenbire o anda büyüyüp patlak verdi. Bilmiyorum, doğrusunu bilmek de istemiyorum. İşte o günden beri senden uzak duruyorum. Seni her görüşte sevgim biraz daha çoğalıyor, içim parçalanıyor. Yaparsam kendimi asla, asla, asla affetmiyeceğim delice şeyler geçiyor aklımdan.."

Dışarı baktı.

"..Birbirimizden uzaklaşırsak belki ikimiz de daha rahat ederiz diye düşündüm. Çünkü bizimki bir çılgınlık pedi mu. Anlamsız, ayıp, sakat bir ilişki. Yarını olmayan boşuna bir azap.."

Gözleri doluyordu.

"..Keşke o insafsız plağı getirmeseydin. Kolumu kanadımı kırdın. Oysa ne güzel hazırlamıştım kendimi sensiz yaşamaya. Artık seni bırakıp nasıl gidebilirim ben?"

Sessizce ağlamaya başladı. Küçücük bir kız çocuğuna benziyordu. İçim kıyılarak, "Tiya Eleni!" diye fısıldadım. Duymadı.

"Tiya Eleni!"

Hıçkırarak, "Efendim canimu?" dedi.

" Sen beni hiç düşünme, ne olur. İstediğin zaman evlenebilirsin."

Baktı, gözleri koyulaştı, iyice boşandı. Başörtüsünün ucuyla sesini boğdu. Narin omuzları sarsılıp duruyordu. Küçücük ayaklarını, ayaklarımın arasına sıkıştırdım. Bazı müşteriler bize bakıp bakıp gülüşüyorlardı.

Ah duygusuzlar! Ham ervahlar! Aşktan habersiz eşşoğlu eşşekler! Orospu çocuğu pezevenkler!

Gazinodan ayrıldığımız zaman saat ikiyi geçiyordu. Koluma yaslandı. Sonu olmasa da, harika bir kadın tarafından sevildiğini öğrenmiş olmanın tarifsiz doygunluğu içindeydim. "Artık eve dönelim, değil mi tiya Eleni?" dedim.

"Ohii"

"Ne istiyorsun?"

"Eve gitmek istemediğimi biliyorum."

Pastaneye gittik. Sigara dumanından bir bulut içinde, küçük bir orkestra yeri göğü birbirine katıyordu. Ortadaki daracık alan, neşe içinde zıplayan mutlu insanlarla doluydu.

.. Çarlistonu bitirdik

Doğru büfeye gittik

Garson bira getir

Garson bira getir

Yaşa çarliston.

Bir köşeye iliştik. Dansa biraz ara verildi. Kahve söyledik. Tiya Eleni'ye göz atanlar oluyordu ama beni sevdiğini bildiğim için aldırmadım bile. Orkestra yeniden yerini aldı ve tangolar başladı.

Ben de gönül çektim eskiden

Yandı hayatım bu sevgiden

Anladım ki bir aşka bedel

Gençliğimmiş elimden giden.

Dayanamadım, "Tiya Eleni." dedim.

"Söyle canimu."

"Dans edelim mi?"

Bir an düşündü, sonra dantel başörtüsünü çıkarıp masaya attı. Herkesin önünde ilk defa başını açıyordu. Uzun, siyah elbiseli, rugan potinli, topuzlu, boyasız, eski moda bir kadının dansa kalkması herkesin, ilgisini çekti. Merakla bakanlar arasında eski sınıf arkadaşlarımdan birini gördüm. El salladım. Herkese ve her şeye meydan okuya okuya yürüdük. Tiya Eleni'yi içim titreyerek kollarımın arasına aldım.

..Sarmadımsa da belden

Geçmedim bu emelden

Bir hazin maceradır

Onu aldılar elden.

Tüy kadar hafif, kedi gibi sıcaktı.

..Başkasına yar oldu

Eller bahtiyar oldu

Gönlüm hep baştanbaşa

Viran bir diyar oldu

İpek gibi yumuşak yanağını yanağıma dayadı.

..Mazi kalbimde bir yaradır

Bahtım saçlarından karadır Beni zaman zaman ağlatan işte bu hazin maceradır.

Tek bir yanlış adım bile atmadan dönüyor, kayıyor, akıyor, bulutlara karışıyorduk.

..Ne göğsünde uyuttu beni

Ne buseyle avuttu beni

Geçti aradan uzun yıllar

O kadın da unuttu beni.

Nefesi yüzümü dağlıyordu, "Unutmadım canimu," diye fısıldadı, "hiç unutur muyum?" Kanının şırıltısını, etinin çığlığını duymaya başlamıştım. Bugüne kadar uzamış çocuk sevgisini aşk sanmışım ben.

Asıl şimdi aşık oluyordum.

Orkestra yorulana kadar hiç durmadan dans ettik. Birbirimizden kopamıyorduk. Yerimize oturunca, sol elindeki altın yüzüğü çıkarıp çantasına attı. Geçmişle son bağını da koparmıştı. Eğilip elini öptüm.

Mutluluktan sarhoş, elele yürüyerek sahilden eve döndük. Tuzlu rüzgâr yüzümüzü yalıyor, başımızın üzerinde martılar dönüyordu. Kayıkhanenin Önünden geçip arka kapıdan bahçeye girdik. Çıplak dallarından damla damla yağmur suyunun aktığı, büyük iğde ağacının altında durdurdu beni. Ayaklarının ucuna basıp yükseldi, dudaklarını ağzıma dokundurup bir tay gibi seke seke kaçtı.

Hiç yere basmadan arkasından koştum. Odasına girerken, başını bir an çevirip baktı.

İliklerime kadar titredim.

Trene daha bir saatten fazla zaman vardı. Hediye ettiği hatıra defterini çıkardım, bu inanılmaz günü yazmaya koyuldum. Bir anını bile unutmak istemiyordum. Gülistan kapıdan başını uzatıp fısıldadı.

"Hayatım, Osman önümüzdeki hafta sonunda evde olmayacak. Kayıklar bitmiş, getirmeye gidiyor. Haberin olsun."

Sesi bile çıplaktı kaltağın.

"Tamam."

Vakit azalmıştı, başımı deftere eğdim. Bir şeyler daha söylememi bekledi galiba, sonra ümidini kesip kapıyı kapattı. İşim bitince acele giyinip istasyona koştum. Tren kaçmıştı ama Orhan beni bekliyordu. Çıkıştı.

"Nerdeydin?"

Sarıldım.

"Cennette."

Bir sonraki trenle gittik. Nöbetçi subay geciktiğimiz için ikimizi de fena halde haşladı. Orhan çok üzüldü, ben aldırmadım bile. Hiçbir şeyin önemi yoktu artık. Bütün haftayı neşe içinde geçirdim.

Perşembe günü dünya başıma yıkıldı. Artık evci çıkamayacağımı söylediler. Okul tatil olana kadar cumaları da okulda kalacakmışım.

"Niye? Niye? Niye?"

"Amcan öyle istemiş. Bir halt ettin herhalde."

Orhan'a eve uğrayıp anneannemle konuşmasını söyledim. Cuma sabahı döndü.

"Beni taşlıktaki odada beklettiler. Anneannen geldi. Hasta gibiydi. Konuşmak istemedi. Zorladım. Şunu öğrenebildim. Senin bir hatıra defterin varmış. Onu bulup okumuşlar.."

Ah!

"..Anneannen, 'gerisini o anlar' dedi."

Anlamıştım. Şimdi mutlaka, mutlaka, mutlaka eve gitmeliydim! Bölük komutanına çıkıp cuma günleri beni okulda tutamayacaklarını, haksızlık yaptıklarını söyledim. Tersledi. Okul Komutanının kapısına bile yaklaştırmadılar. Ben de mutfak kapısından kaçtım. İzin kâğıdım olmadığı için inzibatlar iskeleden geri çevirdiler. Üç gün katıksız hapis yattım. Çıktığım gün Bekir çekine çekine, "Aşk meselesi mi, kardeş?" diye sordu.

"Evet!"

Saygıyla baktı. Bana yardım etmek için kolları sıvadı. Bekir'e önce Mustafa katıldı, sonra bütün sınıf. Beni okuldan kaçırmak için harıl harıl kafa yormaya başladılar. Bir plan yaptılar. İstanbullu arkadaşlardan biri, cuma dönüşü evinden elbisesini getirip Çengelköy'de bir bakkala bıraktı. Ertesi günü, okulun arkasındaki jimnastikhaneden Çengelköy'e sıvışmam zor olmadı. Dahili üniformayı çıkardım. Bir faytonla Beylerbeyine, oradan da, ilk vapurla Köprüye geçtim. İskele çıkışında bir inzibat subayı duruyordu. Korkusuzca selam verip yürüdüm. Arkamdan bir ses gürledi.

"Dur!"

Sivil olduğum halde aptal gibi selam vermiştim. Yanlış yaptığımı anladım ama iş işten geçmişti. Bu sefer bir hafta hapis yattım. Bu yedi günü, eğer tiya Eleni'yi evlendirmişlerse, bizimkileri nasıl cezalandıracağımı düşünerek geçirdim. Sonunda bir karara vardım. İçim huzurla doldu. Kaçmaya gerek yoktu artık. Nisan sonunda evci çıkmama izin verdiler. Aradan altı hafta geçmişti. Kapıyı Ayşe teyze açtı. Yüzümü görünce korktu.

"Hasta mısın oğlum?"

"Yo."

"Çok zayıflamışın."

"Tiya Eleni evde mi?"

Şaşırdı.

"Gitti o. Çoktan."

Kanım buz kesti.

"Nereye gitti ?"

"Bilmem ki."

Her yan molozla kaplıydı. Elektrik tesisatı döşeniyordu herhalde. Yukarı fırlayıp anneannemin odasına daldım. Beni görünce kollarıın açarak koştu. Büyükbabam, o güne kadar hiç rastlamadığım bir sertlikle, "Rica ediyorum," diye bağırdı, "yüz verme artık şu densize!" Öfke içinde yatak odasına geçti. Anneannem, "Gel," dedi, "odanda konuşalım."

Odama gittik. Ellerimi tuttu.

"Yüzün kireç gibi. Ateşin var!"

Geri çekildim.

"Anlat anneanne! Ne oldu?"

"Biraz dinlen de çocuğum.."

"Anlat!!"

Ürküp acele acele anlatmaya başladı. Hatıra defterimi Gülistan bulmuş. Herkese göstermiş. Kıyamet kopmuş. Tiya Eleni'yi çağırmışlar. Amcamla yengem çok ağır şeyler söylemişler. Tiya Eleni de bağırmış. Bunun üzerine amcam tiya Eleni'yi tokatlamış. Sabah, babannemden kalan para torbasını verip hiçbir şeyini almadan, küçücük bir bavulla çıkıp gitmiş. Bağırdım.

"Niçin durdurmadın?"

"Niye durdurayım? Biz onu bunca yıl öz kızımız gibi tuttuk. Ne dediyse inandık. Ona senin gibi tecrübesiz, masum bir çocuğu baştan çıkarmaya kalkışmak değil, yatıştırmak düşerdi. Büyükbaban da, ben de, hep öyle davrandığını sanıyorduk. O kadar güvenmiştik. İkimizi de kandırmış!"

"Gidebileceği hiçbir yer yoktu ki anneanne! Bütün dünyası burasıydı, bizdik."

"Hiç merak etme güzelim. Bir kapı bulmuş bile. Kalyopi bir hafta sonra istasyonda görmüş. Yanında küçük bir kız çocuğu varmış. O gözlüklü adamla evlendi herhalde."

İnledim.

"Aaa! Üzüleceğine, öyle içten pazarlıklı bir kadının pençesinden kurtulduğuna sevin ayol."

Başımı okşadı.

"Yaşıtlarınla gez, dolaş, eğlen çocuğum. Gençliğinin tadını çıkar. Eleni'yi iki günde unutup gidersin."

Eline yapıştım.

"Hiç pişman olabileceğin aklına gelmiyor mu, anneanne?"

"Pişman olacak bir şey yapmadım ki güzelim."

Kalktı.

"Haydi, sen dinlen biraz. Yorgun görünüyorsun."

Öptü, "Bence senin hiç günahın yok, "dedi, "kabahat o sinsinin. Ama bizim anlayışsızlar, sana da kızgınlar. Bugün ortalıkta görünmesen iyi olur. Kalbini kırmalarını istemiyorum. Akşam yemeğini burada, seninle başbaşa yeriz."

Bir daha öpüp gitti.

Hepsi vereceğim cezayı hak etmişti. İçim rahatladı. Başucumda duran resmi çerçeveden çıkarıp yırttım, yırttım, yırttım, pencereden savurdum. Dışarı çıktım. Gülistan'ın kapısını vurmadan açtım. Ayaktaydı. Benzi atarak, "Ne istiyorsun?" diye kekeledi.

"Gidiyorum da, sana veda etmeye geldim."

"Aaa! Nereye?"

Merakla yaklaştı. Bütün hıncımla, öfkemle gerilip yağlı suratına tokatı patlattım. Çığlığı boğazında kaldı. Divana yığıldı. Ağzından, burnundan oluk gibi kan akıyordu. Kapıyı yavaşça çektim. Hiçbir şey düşünmemeye çalışarak yukarı çıktım. Tavan arasına daldım. Lambaları, şamdanları, saatleri, vazoları devire devire koştum. Bahçeye bakan o tek pencereyi açıp tırmandım. Baharın çıldırttığı bahçe altımda uzanıyordu. Ayağa kalktım. Bacaklarım zangır zangır titriyor, dizlerimin bağı çözülüyordu. Haydi aptal acele et, yoksa cayacaksın!

Hoşça kal dünya!

Kendimi boşluğa bıraktım. Bir ses yeri, göğü yırttı. Galiba benim çığlığımdı.

Yeniden

Beni ilk Ayşe teyze görmüş, iğde ağacının altında yatarken. Yer yerinden oynamış. Sadi Beye haber uçurmuşlar. Dispanserin cankurtaranıyla hastaneye yetiştirmiş. Günlerce kendimi bilmeden yatmış olmalıyım. Çünkü ayılana kadar ne olup bittiğini hiç hatırlamıyorum.

Ölmediğimi anlar anlamaz ağlamaya başladım.

Beyaz gömlekli biri, ağrıdan ağladığımı sanarak hemen iğne yaptı. Dallar hızımı kesmişti anlaşılan. Bir el yüzümde dolaşıyor. Ağacın biraz uzağına, açığına atlayabilsem, bu iş bitecekmiş. Anneannem yanımda. Gözlerime bakmaktan utanıyor. Aklım tiya Eleni'ye kayıyor. Belki de şu anda kocasıyla sevişiyordur. Bu çıldırtıcı düşünceyi kafamdan atamayınca, kendimi kaybettim.

"Rahat bırakın beni ne olur. Ölmek istiyorum!"

Alçılar, sargılar, ağrılar içindeyim. Galiba her yerim kırık, çürük, ezik. Zorlukla nefes alıyorum. Öksüremiyorum. İçim de sancıyor. Çenem çatlak olduğu için güç konuşuyor, ancak yoğurt yiyebiliyorum, sütten midem bulanıyor, bazen ayran içebiliyorum. Bunları yemeyi, içmeyi reddettiğim zaman, zorla burnuma yerleştirdikleri bir hortumla besliyorlar beni. Karnımdan serum veriyorlar. Ateşim yükseliyor. Pansuman yaparken canımı yakıyorlar. Sesimi bile çıkarmıyorum. Ama zebella gibi kadınların sürgü sürüp altımı yıkamaları onurumu kırıyor. O zaman ağlıyorum.

Geceler bitmiyor, gündüzler geçmiyor.

Anneannemin bana bir kaşık balık yağı içirmek için nasıl yalvardığını gören çolak hademe, "Haydi be koçum," dedi şefkatle, "biraz gayrete gel. Yoksa ölüp gideceksin." Anneannem öyle kızdı ki bana içiremediği yağı, adamcağızın yüzüne fırlattı. Bir yandan da bağırıyordu.

"Şom ağızlı herif! Defool! Defoooool!"

Adam kaçınca, Azrail'i püskürtmüş gibi rahatladı.

Ziyaretçi yasaktı. Ama bir gün, nasıl becerdiyse Orhan çıkageldi. Çok sevindim. Beni görünce gözleri doldu. Sol kolum parmaklarımın yarısından dirseğimin dört parmak üzerine, sağ bacağım topuğumdan dizime, öbürü ta kasığıma kadar alçıda, sağ kolum ve elim ezik, başım yaralı, bir gözüm yarı kapalıydı. Ayna vermedikleri için elimle yoklaya yoklaya anladığıma göre, yüzüm balon gibi şişti. Battaniyenin altında kaldıkları için gerisini göremedi. Göğsümden belime kadar da sargılar içindeydim. Vücudumun birçok yeri dikiş izleri, çürükler, daha kapanmamış sıyrıklar, çizikler, yaralarla doluydu. Sağ kasığımla oram da çok acıyordu.

Anneannem rahat edelim diye dışarı çıktı.

"Reis!"

Gözleri doldu. İşaret ettim. Korka korka yatağıma oturdu. Güçlükle, "Okul duydu mu?" diye sordum. Kendi sesimin boğukluğundan kendim ürktüm. Sanki bir hortlak konuşmuştu.

"Evet, amcan telefon edip bir kaza geçirdiğini bildirmiş. Evden bana da kaza dediler. Doğrusunu anlamayacakmışım gibi"

Ezik elimi tuttu. Bakıştık.

"Bu deliliği yaptın da ne oldu sanki?"

"Bu sefer başaramadım ama, biraz iyileşince, yine deneyeceğim."

Gırtlağı inip çıkmaya başladı.

"Hayır!"

"Görürsünüz."

Birden boşboğazlığıma pişman oldum. İçime çekildim. Daldığımı sanıp yavaşça kalkıp gitti. Anneannem uzun zaman dışarda kaldı. O günden sonra daha da çöktü. Orhan giderayak niyetimi söylemişti herhalde. Hani sırlarımızı saklayacaktık?

Hayvan!

Birkaç gün sonra da Çilli Surat damladı. Gözleri fıldır fıldır dönüyordu. Yanımda bir dakika ya oturdu, ya oturmadı. Yaralı suratımdan iğrenmeden öpüp kalktı.

"Eyvallah reis!"

Anneannem uğurlamak için arkasından çıktı. Döndüğü zaman değişmişti. Kamburu düzelmiş, yürüyüşüne bir canlılık gelmişti. Ertesi günü Sadi Bey uğradı. Anneannem, "Kusura bakmayın," dedi, "sizi rica etmek zorunda kaldım. Üç haftadır buradayız. İyileşeceğine, her gün biraz daha kötüleşiyor. Yemiyor, içmiyor. Gözümün önünde eriyip gidiyor çocuk. Burada kalmamız şart mı? Yeniden bir ameliyata gerek yoksa eve çıkamaz mıyız artık? Evde çok daha iyi bakılıp beslenir. Her gün uğrarsınız. Vallahi ben de bittim. Acaba.."

Sesini iyice alçalttı. Fısıldaştılar. Sadi Bey gitti, geldi, yeniden fısıldaştılar. Gece, "Yarın buradan ayrılıyoruz güzelim," dedi, "çok şükür eve dönüyoruz." Sesimi çıkarmadım. Zaten anneannem de bir cevap beklemiyordu. Çünkü onunla hiç konuşmuyordum. Hemen yola çıkacakmışız gibi telaşla eşyalarımızı toplamaya koyuldu.

Eve hiç gitmek istemiyordum ama söylemeyi gururuma yediremedim. Evden de, evdekilerden de nefret ediyordum.

Sabah başımdaki, yüzümdeki, vücudumdaki dikişleri alıp canımı yaka yaka tentürdiyotu bastılar, bacaklarımın filan röntgenlerini aldılar. Öğleden sonra dayım ilk defa geldi. Yüzü sapsarı kesildi. Sedyeciler beni cankurtarana yerleştirinceye kadar hiç yanımdan ayrılmadı. Baktıkça ağlamamak için dudaklarını ısırıyordu. Anneannemle önden gittiler. Sadi Bey benimle kaldı, arkaya, yanıma oturdu.

"Nihayet başbaşa kalabildik.." dedi, "On beş yaşındasın. Ayrıca eski dostuz. Onun için apaçık konuşacağım. Kanlı bir pelte halindeydin. Öldüğünü sandım. Neyse ki öküz gibi sağlammışsın. Senin yerinde kim olsa çoktan kuyruğu titretirdi. Ölüm tehlikesini atlattın sayılır. İstesen iyileşebilirsin ama istemiyorsun köftehor. Niye istemediğini sormuyorum. Çünkü çocukluğundan beri ağzın sıkıdır. Bu sefer anneannene de bir hal oldu. O hiç susmayan kadın bile ağzını açmıyor. Anlaşılan bir aile sırrı bu. Pekâlâ. Ama birader, sen iyileşmek istemezsen, ben ne halt edebilirim? Bak, böyle giderse, belki ölmezsin ama sürünürsün. Kemiklerin kaynamıyor. Anlıyor musun? Anneannenin zoruyla hastaneden erken ayrıldık, işim çok zor. Eğer bana yardımcı olursan.."

Benden yardım bekliyordu. Hah! Ben de bu küçük doktoru akıllı bir şey sanırdım. İstanbul'dan Bakırköy'e çalkalana çalkalana galiba üç saatte geldik. Yol boyunca hayatın güzelliğinden filan söz etti aptal aptal. Çatlak kaburgalarım ağrıyordu. Dinlemedim bile. Ayşe teyze, Menekşe Hanım, Despina, Yusuf Ağa taşlıkta bekliyorlarmış. Keşke battaniyeyi başıma çekip çirkin yüzümü saklasaydım! Sedyeciler beni dikkatle yatağıma yatırdılar. Tavandan aşağı elektrikli bir avizenin sarktığını gördüm.

Evde hayat durmamıştı demek ki.

Az sonra bizimkiler süklüm püklüm geçmiş olsuna geldiler. Aralarında bir Osman ağabey yoktu. Yüzümün görüntüsü bile taş kesilmelerine yetti.

Oooh!

Gözlerimi keyifle kapadım. Sadi Bey hepsini savdı. Yaralarımı temizleyip ilaçladı, sargılarımı yeniledi, gözüme bir damla damlatıp gitti. Çenem eskisi kadar çok ağrımıyordu ama söylemedim. Hiç konuşmadığım için çatlaklar kaynamıştı galiba.

Despina doktorun döküntülerini topluyordu.

"Despina.. abla."

"Efendim küçük beyimu?"

"Tiya Eleni'yi.. hiç., gördün mü?"

Korkuyla kapıya baktı, "Evet," diye fısıldadı, "buradan ayrıldıktan bir hafta sonra kilisede gördüm. Paskalyanın ilk günü."

"Konuştunuz mu?"

"Tabii. Sizi sordu hemen. Ben yaz tatilinden önce eve gelmeyeceğinizi sanıyordum. Gülistan Hanım öyle demişti. Söyledim. Çok üzüldü. O günden sonra bir daha kiliseye gelmedi."

Gözlerimi kapadım. Akşama kadar adım adım son günümüzü düşündüm. Yağmur. Sinema. Gazino. Pastane. Sahil. İğde ağacının altı. Son bakışı.

Dudaklarım çok kurumuştu, akşam birkaç kaşık çay içtim. Dayımın ısrarından utanıp birkaç kaşık da yoğurt yedim. Uyumak, bir daha da hiç uyanmamak istiyordum. Ama gece uykum kaçtı. Bir türlü ölçmediğime göre birinin altıma sürgü sürüp beni temizlemesi gerekmekteydi. Uyuyup uyanıp bunu düşündüm.

Ne pis şeydi şu hayat!

İğdenin dallarından biri, sabaha kadar penceremi tıklattı.

Kalyopi yumurtalı süte ekmek doğrayıp getirmişti. Yedirmeye kalktı. Kovdum. Sanki tek başıma yiyebilirmişim gibi tabağı başucuma bırakıp kaçtı.

Evdeki herkesi tek tek düşünerek, o utandırıcı işleri yapmasına katlanabileceğim birini arıyordum. Kapı ağır ağır açıldı. Gözlerimi araladım. Anneannemmiş. Dünden beri hiç görünmemişti. "Güzelim," dedi, sesi titriyordu, "bak, bir ziyaretçin var." Göğsüme bir sancı saplandı. Kapının içinde, tiya Eleni'ye benzeyen biri duruyordu. Belki de odur diye gözlerimi açmaya cesaret edemedim. Büsbütün kapatamadım da. Dehşet içinde bana bakıyordu. Benden daha yaralı bir sesle, "Canimu." diye fısıldadı. Ah, oydu! Bakmamaya gücüm elvermedi. Sol elindeki altın yüzük, canavar gözü gibi parlıyordu.

Anneannem yavaşça çıkıp kapıyı kapadı. Başımı dayanılmaz bir acıyla duvara çevirdim. Yatağımın önünde diz çöktü.

"Ah pedi mu, neden yaptın bunu? Neden? Neden? Neden?"

Bir de soruyordu vicdansız!

"Dön bana," diye yalvardı, "nasıl olsa yaralı yüzünü gördüm."

"Niye., geldin?"

Bir ölüm sessizliğinden sonra, "Ne demek istediğini anlamadım," diye hıçkırdı, "geldiğime sevinmedin mi? Yoksa bana da mı dargınsın? Ben daha bu sabah duydum." Öfkeyle dönüp baktım. Ne kadar zayıflamıştı.

"Buraya., geldiğini., kocan., biliyor mu?"

Çığlık attı.

"Sen neler diyorsun, canimu?"

Gözleri büyüdü.

" Yoksa evlendiğimi mi sanıyorsun?"

"Evli değil misin ?"

"Değilim elbette."

İnanamıyordum.

"Elindeki., yüzük., ne öyleyse?"

"Eski yüzüğüm."

"Çıkarmıştın."

"Evliyim sansınlar diye yeniden taktım."

"Gezdirdiğin., o küçük kız., kim?"

"Aleksandra'nın kızı."

Birden üzerime kapandı.

"Ah ne aptalım ben! Sana kapıldım, sözü uzatıp duruyorum."

Yüzünü yüzüme dayadı.

"Ben yalnız seninim canimu."

İçimde binlerce keman birden çalmaya başladı. Yüzümdeki yaralar tuz basılmış gibi yanıyordu. Ağlıyordum herhalde.

"Amcanın tokatından çok, 'orospu' diye bağırması gücüme gitti. Tokatı belki içime sindirebilirdim, haksız da olsa evin büyüğüydü. Ama o söz beni çıldırttı. Bütün gece oturup düşündüm. Artık bu evde kalamayacağımı anladım. Sabah iki parça eşyamı alıp Aleksandra'ya gittim. Çocuklardan birinin odasını verdiler bana. İlk hafta, kızıyla birlikte istasyona gidip seni bekledim. Gelmedin. Çok meraklandım,."

Ertesi günü kiliseye koşmuş. Despina'dan yaza kadar gelmeyeceğimi öğrenince, eve kapanmış. Okulun tatil olmasını beklemiş.

"..Evi nasıl bulmuşsa, bu sabah bir arkadaşın geldi. Çilli bir oğlan. Anneannenin beni beklediğini söyledi. Şaşırdım. Beni çağırması için çok, çok önemli bir sebep olmalıydı. Ağzını aradım. Senin yaralı olduğunu söyledi. Kendimi burada buldum. İyi ki anneannen beni hazırladı. Yoksa seni birdenbire böyle paramparça görsem kalbim dururdu."

Sonra olup bitenleri de ben anlattım. Yeniden ağlamaya koyuldu. Anneannem içeri girince, zorlukla ayağa kalktı.

"Otur kızım, otur."

Korka korka yatağıma ilişti. Anneannem oturdu, gözlerini Eleni'ye dikti.

"Sözü uzatmayacağım. Belki sen haklıydın, belki biz. Kendi adıma o sayfayı kapattım. Bitti. Şimdi beni yalnız bunun hayatı ilgilendiriyor. Sensiz iyileşmez bu..”

Burnu kızarıyordu.

"..Üstelik arkadaşına, 'iyileşirse bu deliliği yeniden yapacağını' söylemiş. Evlenmediğini öğrenince, çocuğu eve getirdim. Sana, aramıza dön diyemiyorum. Buraya gelmek istemeyeceğini, gelsen de rahat edemeyeceğini biliyorum..”

Soluğumuzu kesmiş, dinliyorduk.

"..Bizimkiler ne derlerse desinler, umurumda bile değil artık. Al bu çocuğu, öbür eve götür. Komşular, yarı ölü bir insandan da kuşkulanacak değiller ya. Bir mesele de çıksa, hiç dert etmeyin, ben göğüslerim."

Gözlerini sildi.

"Senden bir tek şey istiyorum kızım. Ne yaparsan yap, bu çocuğu yaşat!"

Züleyha ile Sürmeli Bey Hikâyesinin Devamı

Yapılacak işleri konuşup kararlaştırdılar. Anneannem çıkar çıkmaz tiya Eleni, "Bir bakayım." dedi, üzerimdeki örtüyü çekti. Oramı elimle örttüm. Yüzü alt üst oldu.

"Hriste ke Panaya!"

Kısık çığlıklar atarak vücudumu gözden geçirip yokladı. Zorlukla yan çevirip sırtıma baktı. Kaburgalarım sızladı ama belli etmedim. İnledi.

"Ah mana mu!"

Yavaşça arkaüstü yatırdı. Dudakları titriyordu. "Bir el aynası ver, ne olur,” dedim, "ben de, yüzüme, bakmak, istiyorum."

Bir anda silkinip toparlandı.

"Bakmana gerek yok. Ben sana söyleyeyim. Şimdi de sen kara koncolos olmuşun! Yüzün patlıcan gibi mosmor.”

Öyle hoş bir eda ile söylemişti ki kahkahayla güldüm. Daha doğrusu, sesim pek çıkmadığı için nezleli bir horoz gibi öttüm.

Oh! Dünya yeniden dönmeye başlamıştı.

Hemen pis işleri halletmeye kalkıştı. Çekindiğimi fark edince, "Ayde vre! Yapmadığımız şey mi bu," diye azarladı, "çek elini! Maymunakiyi de ilk defa mı göreceğim sanki?"

Teslim oldum. Hâlâ çocukmuşum gibi yıkadı, kuruladı. Başımın altından tutarak, süte doğranmış ekmekten yedirdi biraz. Ağzımı silerken, "Burada aç kalıyorsun," dedi, "ben Ayşe Hanımla Yusuf Ağayı alıp eve gideyim. İş biter bitmez gelirim."

Mutluluktan yorgun uyudum. Öğle yemeğimi anneannem getirdi.

"Nasılsın güzelim?"

"İyiyim."

Cevap vermeme o kadar sevindi ki tepsi elinden düşüyordu. Menekşe Hanım pirinç çorbası yollamış. Çok lezzetliydi. Tabağı bitirdim.

"İnşallah iyileşince buraya döneceksin tabii, değil mi oğlum?"

"Ya tiya Eleni?"

"Uygun görürsen, Eleni o küçük evde oturur artık. Her ay harçlığını yollarım. Artık Kuleli'ye gidemezsin herhalde, büyükbaban kaydını buradaki okula alır. Ara sıra Eleni'yi ziyaret eder, odanda kalırsın. Kime ne, senin evin."

Sevinçten yüreğim ağzıma geldi.

"Peki., anneanne."

Sarıldı.

"Torbanı sandığına koydum. Sakın ona dokunayım demeyin. Eleni'ye ihtiyacınızı karşılayacak kadar para vereceğim

"O kadar paran var mı ki?"

Neşeyle, "Ayol sandığımı karıştırırken rahmetli annemden kalan takıları buldum.." dedi, "Rüküş şeyler diye bir yana atmıştım. Unutup gitmişim. Aa! Bir sevindim ki. Hiç merak etme, onların parasıyla biz daha birkaç yıl... "

Geleceği hayal ederken dalıp gitmişim. Uyandığım zaman tiya Eleni yanımdaydı. "Yavrimu," dedi neşeyle, yüzüne renk gelmişti, "ev hazır."

Doktor şaşakaldı o akşam.

"Allah Allah. Ne oldu bu herife ?"

Anneannem gözüyle tiya Eleni'yi işaret etti. Doktor elini uzattı.

"Oooo! Kusura bakmayın. Nasılsınız Eleni Hanım?"

"Teşekkür ederim. Siz nasılsınız?"

"Sizi bile göremeyecek kadar şaşkın. Serseme çevirdi bu çocuk beni. Dün ölmeye can atıyordu, bugün gözleri gülüyor. Bundan daha Bakırköylü birini tanımadım."

Galiba üç saat dil döktüğü halde alamadığı sonucu, tiya Eleni'nin sağlamış olmasına canı sıkılmıştı. Anneanneme homurdana homurdana, "Frenklerin atropa belladonna adını verdikleri tehlikeli bir bitki vardır.." dedi, "Fakat bazı acaip hastaların bazı garip hastalıklarına iyi gelir. Eleni Hanımın da bu delikanlıya belladonna gibi iyi geldiği anlaşılıyor. "Çantasını açtı.

"Bu tuhaf bitkinin Türkçe adını da söyliyeyim, belki merak etmişinizdir. Güzel avrat otu!"

Doktorun laubaliliği tiya Eleni'yi öfkelendirmişti ama sesini çıkarmadan yaptıklarını izledi, çekine çekine bazı şeyler sordu. Derken her şeyi öğrenmek için adamı zorlamaya, sonra da bir köşeye sıkıştırıp soru üstüne soru yağdırmaya başladı. Doktorun şaşkın hali beni önce çok eğlendiriyordu. Ama söylediklerini yarım yamalak da olsa duymaktaydım, neşem kaçtı.

"Bakın, bünye zayıf.. Çok kan kaybetti.. Beslenme yok.. Vücut kendini bırakmış.. Kaslar hareketsizlikten eriyor.. Yürüyebilmesi için.. Asıl çetin dönem o.. Ayrıca.. Hayır.. Olmaz.. Mümkün değil.. Hiç ümide kapılmayın.. Belki de daha uzun bir zaman.. Çocuğu kandırıp bir şeyler yedirmeye bakın siz. Başka bir şeye de karışmayın."

Cesaretim kırıldı.

Yakasını elinden güçlükle kurtarıp kaçan doktorun arkasından, tiya Eleni gözleri ateş saçarak, "Alay etmesini iyi biliyor ama," dedi, "bir kadının ne harikalar yaratabileceğinden hiç haberi yok. Neyse, ben öğreneceğimi öğrendim."

Üzerime eğildi.

"Bana güven canimu."

Nefesi yüzümü okşuyordu.

"Evimize gidince her şey değişecek, her şey. Sen bile şaşacaksın."

Öyle tatlı bakıyordu ki içim bayıldı. Kapı vurulunca kalkıp açtı. Dayımla Osman ağabey kapıda duruyorlardı.

"İyi akşamlar tiya Eleni."

Hiçbir şey olmamış gibi vakarla, "İyi akşamlar." dedi.

"Eğer Bacaksız da izin verirse, bir dakika için rahatsız etmek istiyoruz."

Gülistan’a vurduğum için Osman ağabey bana dargın değildi demek ki. Sevinçle seslendim.

"Gelin.. Gelin!"

Osman ağabey ayak ucumda durdu. Koca elleri titremeye başlamıştı. Ne yapacağını şaşırdı, ağlamamak için işi şakaya vurdu.

"Ufaklık, sonunda martı gibi uçmayı da başardın ha?"

Tiya Eleni yer gösterdi.

"Oturmaz mısınız?"

Oturdular. Dayım, "Tiya Eleni," dedi, "siz bizim kaç yıllık tiyamızsınız. Sizi her zaman sevip saydık. Bir itirafta bulunayım. Ağabeyim rahmetli olduktan sonra, ikimiz aklımızca, 'acaba bir yaramazlık yapar da ailemizi küçük düşürür müsünüz' diye, bir erkek misafir gelse gözümüzü üzerinizden ayırmaz, kiliseye gitseniz, çarşıya çıksanız gizlice peşinize takılıp izlerdik. Nice yakışıklı delikanlıların, zengin çapkınların, gözükara kabadayıların size yanaştığını ama başınızı döndürüp de birine bile bakmadığınıza biz tanığız."

Osman ağabey başıyla onayladı.

"Osman ayrıldığınızı haber verince derhal geldim. Bağırıp çağırdık ama iş işten geçmişti. Bizden iyi bilirsiniz, bu evde erkekler bağırır ama sonunda kadınların dediği olur. Size olan sevgimizde, saygımızda bir değişiklik olmadığını söylemek istiyoruz."

Tiya Eleni ağladı.

Sabah beni yine sedye ile cankurtarana taşıdılar. Tiya Eleni'yle Ayşe teyze sandığımı, gramofonumu filan alıp erkenden gitmişlerdi. Dayımla Osman ağabey benimle geldiler. Eve girerken, pencerelere üşüşen bazı cadıların merakla bizi seyrettiklerini gördüm.

Canınız cehenneme yağ tulumları! Lağım fareleri! Dedikoducu kargalar! Kuyu anaları!

Üstüm açılır da çıplak olduğum anlaşılır korkusuyla battaniyeyi ezik elimle tutmaya çabalıyordum. Dayımla Osman ağabey beni yatağa yatırdılar. Tiya Eleni hemen pencereleri kapadı, üzerime bir yorgan örtüp altında kalan battaniyeyi çekip aldı. Sobayı doldurdu. Dayıma Nazan'ı sordum.

"Bebek bekliyor. O yüzden hiçbir şey söylemedim. Sen toparlanınca birlikte geliriz."

Kalktılar. Tiya Eleni onlarla birlikte aşağıya indi. Kanepeyi yatağımın karşısında bırakmışlardı. Geceleri orada yatacaktı demek ki. Yazı masam yerinde duruyordu. Üzerine ilaçlarımı dizmişti. Şarkı söyleyerek döndü. Sobanın üzerine çaydanlığı koydu. Başımı, altına kuş tüyü bir yastık yerleştirerek azıcık yükseltti. Yatağa oturdu. Elinde büyük bir kâse vardı.

"Ne bu?"

"Ballı, yumurtalı süt. İçine biraz da tarçın karıştırdım. Eskiden bayılırdın. Eğer beğenmezsen başka bir şey hazırlarım canimu."

O güzel çocukluk günlerim geri gelmişti sanki. Kaşık kaşık içirdi. Bitince coşkuyla, "Bravo pedi mu!" diye avaz avaz bağırdı. Şiş gözümden öptü. Ağzımı sildi. Küçük bir leğene çaydanlıktan su doldurup köpürttü.

"Bir itirazın yoksa seni silmek istiyorum."

Çok kirliydim. İster istemez razı oldum. Yavaş yavaş yüzümü, omuzlarımla ensemi sildi, sonra yorganı attı. Çıplak kalmıştım. Başımı çevirdim. Vücudumu silmeye başladı.

"Ayazma suyu bu, yavrimu. Yusuf Ağa kendiliğinden düşünüp getirmiş."

Ağrıyan omuzumu, ezik elimi sabunlu suyla ovdu. Açık yaralara merhem sürdü, bazısına toz serpti. Tırnaklarımı kesti. Alçılı elimin, ayaklarımın parmaklarını, boynumu, koltuk altlarımı, kasıklarımı, galiba Maymunakiyi de pudraladı. Gözümü çayla yıkayıp ilaç damlattı. Şiş gözümle alnıma, çiğneyip ekmek yapıştırdı. Dudaklarımı kremledi. Ayaklarımın altına bir yastık koyup yükseltti.

"Sen şimdi gözlerini kapa, uyumaya çalış. Ben buralardayım."

Başucuma babannemin Kur'anını astı, yazı masamın üzerine gramofonu, komodinin üzerine saati yerleştirdi. Huzur içinde gözlerimi kapadım. Rumca bir şarkıyla uyandım. Sehpanın birini yatağın yanına taşımıştı. Koca bir tepsi duruyordu üzerinde.

"Canimu! Yemek saati geldi."

Neler pişirmemişti ki? Bulabildiği her sebzeyi ya rendelemiş, ya incecik doğramış, galiba birtakım bilmediğim şeyler de ekleyip tuhaf bir çorba yapmıştı. İster istemez içtim. Bir sahanın kapağını açtı.

"One?"

Ağzını şapırdattı.

"Beykoz paçası."

Suratımı buruşturduğumu görünce açıklamaya girişti. Ekmek dilimlerinin üzerine önce paça suyu, sonra sarımsaklı yoğurt döküp üzerine kırmızı biberli yağ dolaştırmış.

"Paça suyu kırığa çok iyi gelirmiş. Ekmek doyurur, yoğurt yarar. Onun için bunu yaptım. Eğer sevmezsen."

Beğenmeyeceğim diye korka korka bakıyordu. Tattım. Sahiden çok lezzetliymiş. Hepsini yedim. Gırtlağıma kadar doymuştum.

"Aaa, dur yavrimu! Daha bu var."

"Ne?"

"Meyve ezmesi."

"Patlamak., üzereyim."

"Hatırım için canimu."

O güzel bakışa, o baygın sese can mı dayanırdı? Onu da bitirdim. Gözlerim kapanıyordu. Yeniden ekmek çiğneyip yapıştırdı.

"Pedi mu, ben izin verirsen Mısır Çarşısına gitmek istiyorum."

"Niye?"

"Bazı şeyler almam gerekiyor. Burada yok. En geç üç saatte dönerim. Ayşe teyzenin kulağı sende olacak. Gürültü duyarsan merak etme, Yusuf Ağa bavulları, sandıkları taşıyor. Arada bir yorganı açıp yaralarını havalandır. Ben yokken sıkışırsan, sakın kendini tutma. Gelince icabına bakarım. Oldu mu?"

Çok güldüm.

"Peki."

Burnumu öpüp uçar gibi eski yatak odasına geçti. Bir dakika sonra siyah mantosunu, düğmeli potinlerini giymiş, başörtüsünü sarmış, göründü.

"Gidiyorum."

Sağ elimi sallamaya çalıştım ama beceremedim.

"Sfo kalo."

Merdivenleri acele acele indi, kapı açıldı, kapandı. Gözlerimi keyifle yumdum. Saat dörtte gözleri parlayarak geldi. Umduğundan fazla büyücü oyuncağı bulduğu anlaşılıyordu. Az sonra da ilk marifetini gösterdi.

"Bu ne tiya Eleni?"

"Balık yağı."

Sesimin çıktığı kadar bağırdım.

"İçmem!"

"Bulana kadar canım çıktı pedi mu. Bana acımıyor musun?"

"Hayır!"

Zerre kadar alınmadan yanıma ilişti. "Eğer içersen," dedi, "bayılacağın bir sürprizim olacak."

"İstemiyorum!"

"Yazık."

Benim adıma çok üzülmüş gibi durdu.

"Öğrendiğin zaman çok pişman olacaksın ama!"

Oyunbaz olduğunu bildiğim halde meraklandım.

"Ne peki?"

Alıngan baktı.

"Geçti artık, söylemem."

"Bir ipucu., ver bari."

"Bana güvendiğini sanıyordum."

Sahiden alınmıştı galiba. Hayal kırıklığı içinde yanımdan kalktı.

"Getir!"

Bir anda ne alınganlığı kaldı, ne hayal kırıklığı. Başımı ensemin altından tutup kaldırarak, yarım çay bardağı balık yağını, nefes almama fırsat bile vermeden, boğazıma akıttı. Ööööööö!

"Çabuk, şunu da iç!"

Bu sefer limonata bardağını ağzıma dayadı. Can havliyle içebildiğim kadar içtim. Ağzımı, çenemi, göğsümü sevinç çığlıkları atarak sildi.

"Ooooh yavrimu! Ben de bu gece sözümü yerine getireceğim."

Öbür odaya koştu, bu sefer bir tepsiyle döndü! Gazapla baktığımı görünce, en masum yüzünü takınarak, "Niye öyle bakıyorsun," dedi çok şaşmış gibi, "ikindi kahvaltısı."

Tepsiyi övünçle sehpaya bıraktı. O iğrenç balık yağını içtikten sonra, ballı süte, reçelli kaymağa, üzerine pekmez dökülmüş elma tatlısına itiraz etmek anlamsız kaçacaktı.

Rumca, Türkçe şarkılar söyleyerek, doktorun taklidini yaparak, öperek, severek hepsini yedirdi. Coşkuyla pis yüzümü öptü.

"Canimuuuuu! Seni çok seviyorum!"

Yeniden ekmek çiğneyip yapıştırdı. Kollarımın, bacaklarımın alçı dışında kalan kısımlarını ovdu. Okşayarak, "Sağ dizin sağlam," dedi, "bacağını biraz hareket ettir." Hastanede de bu hareketi yapmamı istemişlerdi ama reddetmiştim. Şimdi başkaydı tabii.

"Ay de pedi mu.”

"Peki."

Dizimi hareket ettirir ettirmez, bir ağaç deli gibi büyüyerek yaklaştı.. Dalları çatırdayarak kırılıyor, çiziyor, yırtıyor, parçalıyordu.. Kuşlar çığlık çığlığa kaçıştılar. Kızıl bir karanlık.. Aaaaaah!

"Ne oldu, niye bağırdın?"

Telaşla terimi sildi.

"Tamam, vazgeçtim, başka zaman deneriz."

Bir daha sağ dizimi bükmemi teklif etmedi. Akşam üzeri cadılar ziyarete geldiler. Sahiden üzülmüş görünüyorlardı.

"Aaa, o aslan gibi delikanlı, ne hale gelmiş ?"

"Vah vah vah."

"Allah beterinden saklasın."

"Bundan beteri olur mu ayol?"

Bir ağızdan kocakarı ilaçları tarif etmeye giriştiler. Tiya Eleni dikkatle dinliyor, aklına yatanları bir daha tarif ettiriyordu. Birini çok beğendi.

" Yumurtanın kabuğunu havanda döve döve toz haline getireceksin. Limon suyu ile karıştırıp bulamaç yapacaksın. Sonra top top edip, pişmiş yumurtanın zarına sar günde üç defa yuttur. Kırığa, çatlağa birebir gelir."

Eyvah!

"Ben de bugün Mısır Çarşısı'na gittim. Kudret narı diye bir meyve varmış. Zeytin yağının içinde eritilip.."

Cadılar, "Aaaa! O da harika bir ilaçtır. Her gün sür, kısa zamanda yara izi bile kalmaz. Keşke alsaydın!" diye bağırıştılar. Tiya Eleni, "Aldım." dedi.

Demek ki bir de o yağa bulayacaktı beni!

Cadılar gittikten sonra, işleri biten Ayşe teyze ile Yusuf Ağa da veda edince, evde yalnız kaldık. Tiya Eleni hemen siyah elbisesini çıkarıp sarı maşlahını geçirdi sırtına. Lambaları yaktı. Bir çorba kaşığı zehir gibi kınakına şurubu içirdi. Ööööf!

"İştah açar yavrimu."

Dudaklarıma o yağdan sürdü. Elimi ovdu, karnımı ovuşturdu.

"Canimu, istersen sen devam et. Hem elini, kolunu çalıştırmış olursun, hem bağırsaklarını. Ben eşyalarımızı yerleştireyim."

Etekleri uçarak iç odaya geçti. Yine o eski, capcanlı, dipdiri tiya Eleni olmuştu. Açık bıraktığı kapıdan görüyordum. Eğiliyor, kalkıyor, dolaşıyor, hiç durmadan hareket ediyor, gözlerimiz karşılaştıkça gülümsüyordu. Eşyaları yerleştirince aşağıya indi. Şarkı söyleyerek yan odaya bir şeyler taşıdı durdu. Yemek için sehpayı hazırladı.

"Yine mi., yemek., tiya Eleni?"

Hiç yüz vermeden ağzımı sildi. Bir kadehle bir de şişe getirmişti.

"Bu da Rum cadıların ilacı!"

"O da ne?"

"Şarap. İyileşene kadar her akşam bir kadeh. Kan yapar. Buna da itiraz etmezsin ya."

Güldüm. Önce bana bir yudum verdi. Sonra kendi bir yudum aldı.

"Yemekler şaraba uygun değil ama ne yapalım canimu, çiğneyebildiğin zaman acısını çıkarırız."

Bir kaseye ekmek doğramaya başladı.

"O zaman her gün ziyafet sofrası kuracağım sana."

Üzerlerine et suyu döktü. Ayrıca sütlü patates ezmesi, çılbır ve üryani eriği hoşafı varmış. Her birinin yararını anlatmaya başladı. Dinlemiyordum bile. İçinden aydınlatılmış gibi parlayan duru yüzünü seyrediyordum.

Yemekten sonra yine baştan aşağı temizledi beni. Çarşafın altına sofra muşambası yaydı, yüzüme, vücuduma bugün aldığı yağdan sürdü. Alnıma yeniden ekmek yapıştırdı. Ortalığı topladı. Sobaya elma kabukları attı.

"Canimu, ben şimdi gelirim."

Yıkanırken seslendi.

"Pedi mu, sıkılmıyorsun ya?"

"Ohi.”

Biraz sonra geldi. Beyaz bir havluya sarınmış, saçlarını dökmüştü. Kolları, omuzları açıktı. Kanepeye çarşafını, yorganını serip yatağını hazırladı. Yastığını, karyolamın başucuna koyup yanıma yerleşti, sırtını yasladı. Ayağını uzattı.

"Oooh!"

Havlu bebek yüzüne benzeyen dizlerini bile örtmüyordu. Kusursuz bacakları porselen gibi ışıldamaktaydı.

"Roman okumamı ister misin?"

"Hıı."

"Uykun gelince söyle."

"Hm."

Uzanıp komodinin çekmesinden Türkçe bir roman aldı. Yüksek sesle okumaya başladı. Elimi azıcık kımıldatsam bacağına dokunabilirdim ama cesaret edemiyordum. Çaydanlık cızırdıyor, hava elma ve tiya Eleni kokuyordu. Şaraptan mı, mutluluktan mı bilmem, sarhoş olmuştum. Birden kitabı kapattı.

"Uyuyorsun sen!"

Zıplayıp kalktı.

"Sözümü tutmalıyım! Yoksa bir daha inanmazsın bana." Öbür odaya koştu. Telaşla bağırdı.

"Pedi mu!"

"Korkma, uyumuyorum."

"Aferin, bir dakika sonra oradayım!"

Kapının aydınlık çerçevesi içinde belirdi. Ta yıllarca önce, beni memnun etmek için aldığı o beyaz, dantel geceliği giymişti. Buğu gibi dantelin altında çıplak bedeni, gümüş gibi parlıyordu.

"Ağapi mu, beni yanma alacak mısın?"

Galiba hiç tanımadığım birinin gördüğü olağanüstü bir rüyada yaşamaktaydım. Her kimse o, şu ara uyanıp da rüyası sona ererse, mahvolup giderdim. Telaş içinde yorganı aralamaya çalıştım. Geceliği hışırdayarak koynuma girdi. Sokulup sarıldı. Hiç kımıldamadan, kıpırdamadan durduk. O dolu dolu sessizliği bozmayı ikimiz de göze alamıyorduk. Nereden nereye gelmiştik. Nihayet, "Tiya Eleni?" diye fısıldadım.

"Hıı?"

"Şimdi de., sen uyuyorsun."

"Hiç uyur muyum,"

"Ya ne., yapıyorsun?"

"Dua ediyordum."

"Sonra kanepede mi., yatacaksın?"

Keyifle iç geçirdi.

"Ben artık senden ayrı yatar mıyım? Yanında bir karış yer olsa, küçülür, yumulur, oraya sığarım. İşte böyle."

Daha da sokuldu.

"Kanepeyi ne olur, ne olmaz diye hazırladım. Bakarsın yine bir Gülistan gelir."

"Bu pis yağ., geceliğini., berbat edecek."

Kulağımı öptü.

"Aldırma! Bir daha gecelik giyecek değilim ki. Artık kendi evimizdeyiz."

Kalbim bütün kaburgalarımı çatlatacak gibi atıyordu. Elini aradım. Ellerimiz bir anda birbirine yapıştı. İçimde bir şarkı dolaşmaya başlamıştı.

Çılgınca öpsem seni

Bunca hasrete bedel..

Ama o kadar ileri gitmeye cesaret edemedim. Birbirimizin sıcaklığında uyuduk.

Her zamanki tezcanlılığı ile kör karanlıkta kalkıp cadıların tarif ettiği bulamacı yapmış. Pişmiş yumurta zarına sarıp yutturdu. Dudaklarımın çatlağı, patlağı azalmış gibi geldi bana. Aynaya bakmak istedim ama izin vermedi. Yüzümü öpücüğe boğdu.

"Biraz daha sabret, ne olur. Se parakalo."

Gevezelik ede ede yıkadı, yağladı, yedirdi, içirdi, ağrıyan yerlerimi, kolumu, elimi ovdu. Yorganını, çarşaf mı toplayıp kanepenin bir köşesinde bıraktı. Bir daha da hiç oradan kaldırmadı. Öğleye doğru bir gürültü koptu.

"Piyolo, piyolo, piyolo, piyoloo looo piiii!"

"Çocuklar!"

"Tabii, bugün cuma."

Başörtüsünü örtüp kapıyı açmaya koştu. Bir süre yanımızda oturdu. Çocuklar çok saygı gösterdiler. Çilli Surat bile şöyle bir göz attı, bir daha bakmadı. Onlar da 'tiya Eleni' demeye başladılar. Bana da sanki sapasağlammışım gibi davranıyorlardı. Önce biraz alındım ama sonra hoşuma gitti. Evde yalnız olduğumuzu öğrenen Orhan derhal işbölümü yaptı. Her sabah biri uğrayıp ekmekle gazete bırakacak, tiya Eleni'nin istediği şeyleri de öğleyin alıp getirecekti. Hepsi sevinçle kabul etti. Çaylarını içince izin istediler.

"Seni ne kadar seviyorlar, yavrimu."

Göğsüm kabardı. Akşama kadar gitti, geldi, çekişe çekişe bir şeyler içirdi. Bakımımı yaptı. Parmaklarının ucunu dudaklarımda dolaştırdı. Zafer çığlığı attı.

"O yağ ne kadar yararlıymış, gördün mü pedi mu? Dudakların eskisinden güzel oldu."

"Zaten iyileşiyordu."

Sihirli yağma laf ettim diye dargın baktı. Hafifçe krem sürdü. Akşam yemeğini neşeyle yedik. Şarabımızı içtik. Plak çaldı. Roman okudu. Son işleri de yaptıktan sonra, "Ben bir su döküneyim," dedi, "sen uyu istersen."

Deli! Uyumamak için gözlerimi dört açtım.

İç çamaşırı ile bedenine yapışmış bir kaşkorse vardı üzerinde. İnce, yumuşak kumaşın altında diri memeleri zıp zıp zıplıyor, uçları helezonlar çiziyordu. Koştu, yanıma giriverdi.

"Sen hâlâ uyumadın mı yavrimu?"

Güldüm. O da güldü. Kaşkorsesini çekiştirdim.

"Eskiden., böyle şeyler., giymekten sıkılırdın. Sana ne oldu tiya Eleni?"

Yanağını omuzuma yasladı.

"Utanmak yalnız senin hakkın mı, canimu?"

"Benden mi utandın?”

"Eskiden utanmazdım tabii. Küçücük bir insancıktın.."

Sokuldu.

"..Ama aradan çok zaman geçti. Şimdi ben senin yanında küçücük kaldım. Elim elinde kayboluyor."

Tüyleri uzamış yağlı yüzümü okşadı.

"Dün akşam, geceliksiz yatabileceğim! sanmıştım. Sabah aklım başıma geldi. Fakir çeyiz bohçam imdadıma yetişmeseydi, ne yapardım bilmem.”

Hak verdiğim için sustum. Ben de tiya Eleni'nin kadınca çıplaklığına el uzatabileceğimi hiç sanmıyordum. Kırıldığımı düşünerek telaşla, "Yavrimu?" diye fısıldadı.

"Ne?”

"İstersen çıkarayım!"

İçtenlikle, "Yoo, kalsın!” dedim. İnanmadı, iyice huzursuzlandı, "Aman vre," diye söylendi, "ben yine neden kırıtıyorum ki? Ölmedin, kavuştuk, iyileşiyorsun. Bu mucize değil de ne?" haç çıkardı, "Böyle bir mucize karşılıksız bırakılır mı?"

Bir hamlede doğrulup kaşkorseyi fırlattı. Büzüldüğümü fark edince gülmesi geldi. Üzerime eğildi, gözleri koyulaşmıştı, memelerini yavaşça göğsüme yasladı.

"Bak, Haspayla Hoppa seni ziyarete geldiler.”

Bir türlü elimi uzatamıyordum. Cesaret verdi.

"Zavallıcıkları okşasana biraz. Darılacaklar."

Parmaklarımın ucuyla dokundum. Okşayabileyim diye kollarının üzerinde yükselerek memelerini iki billur top gibi sarkıttı. Küçücük tomurcuk, avucumun içinde boğum boğum büyüyüp olgunlaştı, tombul bir çilek oldu. Usulca yaklaştırdı. Sabırsızlıktan kurumuş ağzım, yıllarca sonra yine çilek şerbetiyle dolup taştı. Bütün bedenim seyirip geriniyor, kanım fokurduyordu.

"Dinlen artık pedi mu."

Başımı okşayarak yanıma uzandı. Elimi, belinin altından geçirmek isterken, kendimi tutamayıp inledim.

"Ne oldu?”

"Bir şey yok."

"Niye inledin öyleyse? Söyle!”

"Omuzum acıdı biraz."

"Ah yavrimu."

Sıcak vücudunu güçlükle kendime çekip başımı başına yasladım.

"Ölmek ne, başımın ağrımasını bile istemiyorum artık. Onun için ne dersen yapacağım, ne verirsen yiyeceğim, ne getirirsen içeceğim. Söz!"

"Canimuuuuuuu!”

Delirip ağzımdan öptü. Ben de onunkini öptüm. Duramadık, yasakları, korkuları, kuruntuları yıka yıka, soluk soluğa, tıkana tıkana öpüştük. Birbirimize doyamıyorduk.

Dudak dudağa uyuduk.

Sabah hevesle uyandım, yatakta yoktu. Erkenden kalkmış, sobayı yakmıştı. Çaydanlığın ağzından buhar tütüyordu. Bağırdım.

"Tiya Eleni!"

"Erhome!"

Merdiveni ikişer ikişer çıkarak geldi.

"Kalimera kuklaki mu."

"Kalimera Elenimu."

Kahvaltı tepsisini sehpanın üzerine bıraktı. Koca bir bardak pekmez içirdi. Midem döne döne, hiç şikayet etmeden bitirdim. Ağzımdan öptü. Keyifle yalandı.

"Ooooh, ti ğligo stoma ehis ."

Neşeyle yorganı açtı. Rezil oldum. Namussuz Maymunaki, geldiğimizden beri kıpırdayıp duruyordu ama hiç böyle şımarmamıştı. Utanç içinde gözlerimi kapadım. Eli dokundukça büsbütün azıyordu. Durdurmam mümkün değildi. Temizlik sona erince, elini sağ kasığıma bastırdı.

"Ağrıyor mu?"

Mırıldandım.

"Biraz."

"Orası da çürümüş. Neyse, iyileşiyor."

Sonra bağırta bağırta omuzumu, kolumu ovmaya başladı.

"Yeter artık!"

"Ama yavrimu."

"Canımı yakıyorsun!"

Kolumu çekip kurtardım.

"Peki, peki, tamam."

Çabucak vücudumu silip uzun uzun yağladı, ellerini yıkayıp geldi.

"Pedi mu."

"Hu."

"Başını bana döndür. Kahvaltı edeceksin."

Hay Allah!

Sözünü dinledim ama gözlerine bakamıyordum. İçine kimbilir neler kattığı koyu sütü içirirken, pat diye, "Maymunakinin yaramazlık etmesine mi canın sıkıldı?" diye sordu. Kızardığımı hisssettim. Gülerek yanağımı okşadı.

"Kendini boşuna üzüyorsun. Ne olmuş? Bana hep şımarmaz mı o? Ben onun da tiyası değil miyim? Az mı emeğim geçti ona?”

Ciddileşti.

"Ah yavrimu, o da iyi değildi. Yarışma kadar morarmıştı zavallıcık. Ancak bugün biraz kendine geldi. Onun için arsızlığına kızmadım, tersine sevindim. Bir şey söyleyeyim mi?"

"Hu."

"O da senin gibi boylu poslu, yakışıklı, gururlu bir delikanlı olmuş," dedi iftihar içinde, "Maymunaki adı artık hiç yakışmıyor ona. Başka bir ad bulmalı." Böyle konuşa konuşa rahatlattı beni. Bir daha da utanmadım. Kalkıyordu, birdenbire, "Adı Moby Dick olsun!" diye bağırdı.

"Nereden aklına geldi?"

"Beğenmedin mi yoksa, canimu?"

Elini okşadım. Keyiflendi. Akşama kadar şarkı söyleyerek çalıştı. Doktor gelmeden, telaş içinde yağları silip ilaç sürdü. Kapı çalınınca, suratımdaki ekmek parçalarını da alarak son suç izlerini de ortadan kaldırdı. Doktor burnundan soluyarak yüzümü inceledi.

"Hımmm. Yüzdeki şiş iniyor."

Yaralarımı gözden geçirdi.

"Hımmm."

Sağ elimi, kolumu muayene etti. Ağrıdığını söyledim, kızdı.

"Kırılmadığına şükret köftehor."

Başımdaki yaraya baktı.

"Biliyor musunuz, bu delinin kafasında tam on bir tane dikiş vardı!"

Tiya Eleni dehşete düşünce, kıs kıs güldü.

"İçi yararsız ama ambalajı sağlam ve süslü bir kafa. Kadınlar için satılan o güzellik ıvır zıvırı gibi."

Pansuman yaptı. Göğüs sargımı açıp yeniden sardı.

"Kaç kaburgası çatlak?"

"Üç."

"Ah mana mul Ben bir tanesi çatlak sanıyordum. Ne kadar zamanda kaynar bu çatlaklar?"

"Vücut güçlü olsa çabuk kaynardı. Birkaç hafta daha sürecek herhalde. Sakın kımıldatmayın!"

"Ama yatmaktan arkasında yaralar açılmış."

"Ee, o kadar borcun bu kadar harcı olur."

Azametle durdu, "Mamafih genel durum beklediğimden çok iyi," dedi, "söylediklerimi yaptığınız anlaşılıyor. Teşekkür ederim."

Çaktırmadan bakışıp gülüştük.

Daha doktor köşeyi dönmeden, harıl harıl ilaçları silip yağı sürdü. Çarçabuk ekmek içlerini yapıştırdı. Havalar iyice ısınmıştı ama belki üşürüm diye sobayı yaktı. Yemekten sonra kitap okurken bacağına dokundum.

"Tiya Eleni?"

"Söyle yavrimu."

"Yanıma gel artık."

Anında yorganı aralayıp altına kaydı. Gözlerini kapayarak bir kuzu uysallığıyla ağzını uzattı.

Ah! Dudakları ne kadar güzel, dolgun, yumuşak ve sıcaktı. Nefesi akide şekeri gibi kokuyordu. Daha öperken yeni bir öpüşe acıkıyordum.

Okşamak için kolumu oynatınca yine inledim. Mutlu bir kedi gibi mırlıyordu, üzüntüyle sustu. Bir daha da sesi çıkmadı.

Bir iki gün sonra, kahvaltı sırasında, "Tiya Eleni!"diye bağırdım. Ödü patladı.

"Ne var?"

"Bak!"

Ağzımı açıp kapadım, sağa sola oynattım.

"Çenem hiç ağrımıyor!"

Boynuma saldırdı.

" Yavrimuuuuuuuuu!"

Ok gibi fırlayıp zeytin, peynir, yumurta getirdi. Sobada ekmek kızarttı. Zeytinlerin üzerine kekik, peynirin üzerine anason serpmişti. Lokma lokma yedirdi. Kahvaltı bitince öbür odaya koştu. Kara koncolos olarak geri döndü.

"Artık her şeyi yiyebileceğine göre et filan alayım. Bir saat sonra buradayım."

Öpüp uçtu. Gazete okurken içim geçmiş. Mırıltısıyla uyandım. Sehpayı hazırlıyordu.

"Yavrimu, terbiyeli sulu köfteyle ciğer ızgara yaptım. Cacık, piyaz, meyve salatası var. Kaymaklı ekmek kadayıfı da aldım."

Hepsini yedirdi. Az kaldı çenem yeniden çatlayacaktı. Birden ortadan kayboldu. Uyumak üzereydim, güle oynaya geldi. Yastığmı sağ ayağımın yanma yerleştirdi.

"Ne yapıyorsun?"

"Koynuna geliyorum canimu. Öyle güzel yedin ki ödülü hak ettin."

Maşlahını çıkardı. Paçaları dantelli, kısa iç çamaşırıyla kaldı. Başını ayakucuma koyup sırt üstü yatarak bacaklarını topladı. Uykulu uykulu baktı.

Hayranlıktan dilim tutulmuştu.

"Ağapi mu, düşündüm ki kumruları böyle daha rahat sevebilirsin."

Başımı mermer gibi serin, pürüzsüz bacağına dayadım. Burnuma taze çimen kokusu geldi. Elimi tutkuyla uzattım, omuzum ağrıdı ama umursamadım bile. Hoplayıp zıplayan kumruları yakalayıp okşamaya çalıştıkça, küçük kahkahalar, kısık çığlıklar ata ata, işveyle bir sağa, bir sola dönüyor, kendini çekiyor, bırakıyor, doğruluyor, yatıyor, canıma okuyordu. Ancak neden sonra bu oyunun amacını kavrayabildim. Sağ elimle kolum belki de bir saattir, hiç durmadan hareket etmekteydi. Zevkten sarhoş, bağırdım.

"Yanıma gel!"

Nazlandı.

"Yanında değil miyim, canimu?"

"Başını yanıma koy! Haydi. Lütfen."

"Malista paşamu."

Yerinden fırladı, koşa koşa dolaşıp bu sefer de sol yanıma uzandı. Başını yanıma koymuştu ama sevmek için kolumu o yana uzatmam gerekiyordu.

Bu tuzağa seve seve düştüm. Bir yandan kıkırdıyor, bir yandan da güya sızlanıyordu.

"Ah Pomaya, beni bu çocuğun oyuncağı olmaktan ne zaman kurtaracaksın?"

Sabah akşam bu harika oyunu oynadık. Doktorun ağzı açık kaldı.

"Allah Allah.. Allah Allah.."

"Bir aksilik mi var?"

"Hayır efendim, ne münasebet! Herif iyice canlanmış! Yüzünün şişi inmiş gibi. Yaralar kapanmak üzere. Sesi açılmış. Kolu da çalışıyor! Allah Allah.. Ama ben bu delikanlının çok çabuk iyileşeceğini söylemiştim zaten, değil mi? "

Gülmemeye çalıştık. Kaburgalarımı yokladı. Bir gözü de bendeydi.

"Kaburgalardaki çatlaklar da kaynamış galiba. Ama ne olur, ne olmaz, sargıyı açmak için birkaç gün daha bekleyelim."

Sonra sol kolumu gözden geçirdi.

"Alçıyı sıkı yapmışlar, açıkta kalan parmaklarını biraz oynatmaya çalışsın. Artık günde bir iki adım da yürütün. İstemese de zorlayın. Ekrem Paşa hastaymış, ona uğrayacağım.

Yoksa ben yürütürdüm."

Tiya Eleni doktoru geçirip şen şakrak geri döndü.

"Ayde canimu, kalk bakalım, evde gezmeğe çıkıyoruz!"

Yüzümü görünce apışıp kaldı.

"Ter içindesin. Ne oldu?"

Koşup sarıldı.

"Neyin var?"

Titrediğimi fark edince yorganı açıp girdi, sıkı sıkı sarıldı. Başımı öbür yana döndürdüm. Yüzümü yavaşça kendine çevirdi.

"Söyle yavrimu.”

Gözlerimi kapadım. Yalvardı.

"Se parakalo."

Sonunda can damarıma bastı.

"Anlatmazsan ölümü gör!"

Nasıl bir öfkeyle baktımsa, "Sinhoreseme, pedi mu," dedi telaşla, "ağzımdan kaçtı."

"Geri al öyleyse!"

"Ama bir kere söylemiş bulundum."

Yumruklarımı sıktım.

"Anlatacağım, geri al!!"

Yeminini hemen geri aldı.

"Sen beni sahici bir erkek sanıyorsun. Sanki öyleymişim gibi davranıyorsun artık bana. Oysa ödleğin biriyim! Ayağa kalkmaktan ödüm kopuyor."

"Yani ?"

"Sakın 'ayağa kalk, yürü' diye zorlama beni! Sakın! Sakın!"

Yüzünü yüzüme dayadı.

"Canimu."

"Hu."

"Yürümek istememene çok sevindim."

Şaşırdım.

"Niye şaşırdın? Yürümezsen, senin gibi huysuz bir yatalağa kimse bakmayacağı için daha yıllarca burada, benimle kalırsın. Yemeğini yediririm, altına sürgü sürerim, poponu temizlerim, hareket etmediğin için kalçalarında açılacak yaralara bakarım, ip gibi inceleşecek bacaklarını fiyong yapıp..."

Hınzır, alay ediyordu benimle. Sol kolumun alçısını yavaşça başına vurdum.

"Yeter!"

Güya canı çok yanmış gibi ağlamaklı bir sesle şarkı söylemeye başladı.

Harami naseyimme ta kesnitya mu

Ke ola ta dakriya pu ehisa potami Glitoses pikres pu ya harisu ke traviksa Harami nasiyumme harami..

Galiba 'haram olsun, senin yüzünden uykusuz kalmalarım, döktüğüm sel gibi göz yaşlan, katlandığım acılar, haram olsun sana haram gibi bir şeyler söylüyor, göz ucuyla da bana bakıyordu. Ağzını ağzımla kapattım. Ağlamayı kesti, ben de korkumu unuttum. Öpüştükçe öpüşmenin inceliklerini, bilmediğimiz yollarını, gizli lezzetlerini keşfediyorduk. Artık kendini tutmayı da bırakmıştı. Ninni söyler gibi usul usul, için için dem çekiyordu. Durmadan kıpırdadığından, elbisesinin etekleri yukarı sıyrılmıştı. Kamının aşağısı elimin tersine değdi. İç çamaşırının altından kıvırcığın sıcaklığını, perçemlerini hissediyordum. Fark edince kendini yavaşça geri çekti.

"Yemek saati yaklaşıyor pedi mu."

Kalktı. Yürüme konusunu da bir daha açmadı.

Anneannem her gün Yusuf Ağayı yollatıp bilgi alıyordu. Perşembe sabahı kendi geldi. Bağıra bağıra koştu, sarıldı.

"Aman yarabbi! Toparlanmış bu! Ben de aptal gibi gelmekten korkuyordum. Nazar değecek ayol. Yarın Menekşe'yi getireyim, zaten 'beni de götür' diye başımın etini yiyor, ya kurşun döksün, ya ateş söndürsün."

Yanıma oturup evden haberler verdi. Gülistan yine hamileymiş. Osman Ağabeyin işi iyi gidiyormuş. Amcama bir durgunluk gelmiş. Büyükbabam...

Yalvararak baktı.

"Yarın büyükbabanı da getirebilir miyim?"

Tiya Eleni beni beklemeden, "Tabii, çok sevinir.." diye atıldı, "Daha az önce, özlediğini söylüyordu." Kızdım ama bir şey diyemedim. Anneannem giderken tiya Eleni'yi de öptü.

"Sağ ol kızım."

O da utanıp kızardı. Bütün gün hiç durmadan çalıştı. Kaşla göz arasında alışverişe bile gitti. Sevinç içinde döndü. Yine acaip bir şeyler bulup almıştı herhalde.

Doktor akşamüstü oflaya poflaya geldi.

"Sıcaklar bastı. Bakırköy artık her gece toptan delirir."

Sıkı bir muayeneden geçirdi. Önce göğüs sargımı çözdü. Altından nemli, buruşuk, soluk bir deri çıktı. Midem bulandı. Sonra garip bir makasla sol kolumun alçısını keserek açtı. Kolum kıvrılıp kaldı. Açmaya çalıştım ama başaramadım. Tiya Eleni korkuyla inledi. Doktor, "Hareketsizlikten kaslar çekmiş.." dedi. "Eski haline gelmesi için günde en az iki saat elini, kolunu çalıştırması şart. Sabırlı olun. îki haftada ancak açılır."

Sağ dizime vurdu.

"Bunu da çalıştırsın! Bu dizde bir şey yok. Niye hareket ettirmiyor, anlamıyorum. Her gün birkaç adım yürütüyorsunuz tabii, değil mi ?"

"Evet efendim."

"Zorluk çıkarıyorsa..."

"Hayır."

Başımı okşadı.

"Aferin köftehor. Cankurtaranda söylediklerimi nihayet kavradığın anlaşılıyor."

Güldüm. Niye güldüğümü anlamadan, o da keyifle güldü.

"Eyvallah evlat."

Tiya Eleni, fısır fısır konuşarak doktorla birlikte aşağıya indi. Zavallı koluma baktım. Kirli bir rengi vardı. İyice zayıflamıştı. Dirseğim çalışmıyordu. Parmaklarımı istediğim gibi oynatamıyordum. Biraz sonra sıcak su dolu bir tasla geldi. Oturttu, göğsümü, sırtımı sabunlu suyla silip yavaş yavaş kuruladı, pudraladı.

"Üzülme sakın, bu buruşukluk filan bir gecede geçermiş.”

İncecik bir yün fanila giydirdi. Arkama bir yastık daha yerleştirdi. Oturabilmek bile ne büyük mutlulukmuş. Kolumu keseleyerek kire benzeyen ölü deri parçacıklarını temizledi. Ovaladı, yağ sürdü. Gözleri ışıldayarak, "Yavrimu," dedi, "sıra geldi seni traş etmeğe." Gözlerimi açtım.

"Sen ustura kullanmayı bilmezsin ki! Yüzümü doğrarsın."

"Usturayla yapmayacağım ki o işi. Traş bıçağı diye bir şey çıkmış. Bugün onu aldım. Yoksa berber çağıracaktım."

Boynuma bir peçete dolayıp yüzümü oyun oynar gibi keyifle sabunlamaya koyuldu. Dilinin ucunu iki dudağının arasına sıkıştırıp korka korka yüzümü traş etmeye başladı.

"Bıyıklarımı da kesecek misin?"

İşveyle baktı.

"Kes desen de kesmem."

Sonra saçlarımı düzeltti, dikkatle taradı. Baktı, boynuma atıldı.

"Poli omorfos ise, ağapi mu!"

Ağzımdan öptü. Şenlik başladı. Dinlenmek için başını göğsüme dayadı. Dudakları kabarmıştı. Elimi nemli karnında dolaştırdım. İrkildi, "Sakın daha aşağıya inme!" diye yalvardı. Canım sıkıldı.

"Öyle bir şey yapmayacağıma söz vermiştim! Neden telaşlanıyorsun?"

"Kızma matya mu, ben de kendi kendime ne sözler vermiştim ama senin yüzünden hiçbirini tutamadım. Ah eğo i ka komim! Şu halime baksana! Bütün inançlarımı, yeminlerimi, kararlarımı unutmuş, yarı çıplak, kendimden geçmiş bir halde, dişi bir kedi gibi mırıl mırıl kucağında yatıyorum. Falımda çıksa utançtan fincanı kırardım."

Göğüs geçirdi.

"Aman vre, canımız sağ olsun!"

Silkinip sarıldı, canını verir gibi öptü.

"Ayna getireyim de yüzünü gör. Daha dalga dalga çizik, çürük lekeleri var ama aldırma, eskisine göre çok iyi."

Kalktı, yan odaya gitti. Bir türlü gelmiyordu. Seslendim.

"Tiya Eleni! Ne yapıyorsun?"

"Düşünüyorum."

Eli boş döndü. Gözlerinde muzip ışıklar yanıp sönüyordu.

"Hani ayna?"

"Şey.. Sana ayna vermekten caydım, yavrimu."

Haykırdım.

"Neden?"

"Sebebini gece söyleyeceğim

Zıplaya zıplaya kaçtı. Geri gelmesi için bağırdım, çağırdım, ama kulak asmadı. Azar azar aşağıya kaydım. Çaresizlik içinde gözlerimi kapadım.

Bir bebek kadar acizdim!

Okşayarak uyandırdı. Pek neşeliydi. Yeniden oturttu. Tepsiyi kucağıma koyduğu yastıkların üzerine yerleştirdi. Yemek odamızdaki dört kollu şamdanı da getirmişti. Yaktı. Yemek boyunca barışayım diye cıvıldayıp durdu. Bu sefer ben ona yüz vermedim. İstifini bile bozmadan elimi, yüzümü sildi, dişlerimi fırçalattı. Dayanamayıp barışacağımı bildiğim için başımı sağa sola kaçırdım ama ağzımdan öpmesine engel olamadım. Tabii barıştık.

Dilinin ucunu bıyığımda dolaştırarak, ''Pedi mu," dedi, "yarım saat sonra, arkadaşım Çılgın Tamara, senin için dans edecek."

Şamdanı komodinin üzerine kaldırdı, gramofonu sağ yanımdaki sehpaya taşıdı. Plağı koydu, "Bunu," dedi, "Pera Palas tan sonra almıştım. Çalıp çalıp seni düşünürdüm."

' Yoksa 'Oçi Çomiya' mı?"

"Evet."            '

Ellerini öptüm.

"Seslenince çalmaya başlarsın. Dansını beğenirsen plağı baştan al, Tamara'nın itiraz edeceğini sanmıyorum. İyi kızdır."

Alt kata indi. Sol kolumu açmayı denedim. O kadar canım acıdı ki gözlerimden yaş fışkırdı. Vay canına! Galiba bu gidişle çolak kalacaktım. Merdivenleri patır patır çıkıp yan odaya daldı. Az sonra seslendi.

"Ben hazırım canimu!”

Plağı döndürdüm. Odayı keman ve balalayka sesleri doldururken, Çılgın Tamara yalım gibi odaya süzüldü. Üzerinde sadece dizlerine kadar inen çok bol, kıpkırmızı bir eteklik vardı. Belinden yukarısı, bacakları, ayakları çıplaktı. Saçların da dökmüştü. Mumların dalgalanan ışığı altında, çıplaklığı parlayıp sönerek dans etmeye başladı. Duvara yansıyan gölgeleri de onunla birlikte oynuyorlardı. Eteğinin bir yanını yavaşça toplayarak döndü.

Hriste ke Panaya!

Etekliğin altına da bir şey giymemişti. Dönerek, kıvrılarak, nazlı nazlı sallanarak dans ederken, eteğinin bir o yanını, bir bu yanını kaldırıp bıraktıkça bacakları, kalçaları, kıvırcığı bir an için görünüp sonra kayboluyordu. Gramofonu bir daha kurup müziği baştan aldım. Sevgi dolu kocaman gözlerini benden ayırmadan büyücü dansına devam etti.

Şamdanın mumlarını üfleyip söndürdü. Yan odadan sızan altın sarısı ışık içinde koşarak, sol yanıma yüzü koyun uzandı. Ter içindeydi. Üzerine yorganı örtmeye çalıştım, "Zahmet etme yavrimu," dedi kesik kesik, "bir şey olmaz. Hava sıcak."

Elimi yüzünde, omuzlarında gezdirerek terini silmeye çalıştım.

" Ne iyisin canimu."

Saçını okşadım.

"Çılgın Tamara'ya da, dansına da bayıldım."

"Öğrendiğime göre Tamara da sana bayılmış. Bütün canını gözlerinde toplayıp da öyle seyretmişin. Hayran bakışlarla sulanan bir kadın, yaz kış çiçek açar ağapi mu.”

"Demek ki sen her mevsim çiçek açacaksın."

Baktı. "Pedi mu," diye fısıldadı, "istersen rodakino'yu okşayabilirsin." Sevinçten sakat sol elim bile titredi. Etekliğini ağır ağır beline kadar çekti. Gözlerim yıllarca sonra bir daha kamaştı. İçimde bayram topları gürlemeye başlamıştı. Becerebildiğim kadar yan dönüp elimi uzattım ama yetişemedim.

"Biraz yukarı çık, daha yakmana gel, lütfen, haydi!"

İnledi.

"Ah, çok yorgunum. İnan bana, parmağımı kımıldatacak halim kalmadı. Düşünsene, on kere çaldın plağı."

Haklıydı ama öyle hesaplı bir uzaklıkta yatmıştı ki ne yaparsam yapayım, bacaklarımı kımıldatamadığım için bir türlü ulaşamıyordum. Gülerek, "Sen de sol elinle okşasana yavrimu," diye mırıldandı, "o daha yakın."

Vay şeytan vay! Bütün bu numaralar, bu sefer de sol kolumu hareket ettirmem içinmiş.

"O dirseğimin çalışmadığını biliyorsun!"

"Ben senin için neler yapıyorum. Sen de biraz gayret et, ayde pedi mu!"

Canımın ne kadar yanacağını bilse, herhalde sol kolumu açmamı istemezdi. Anlasın diye istediğini yaptım. Acıdan gözlerimin yaşardığını görünce, "Ah canimu," diye telaşla doğruldu, "tamam, vaz geçtim! Kolunu unut, parmaklarını oynat yalnız. Dur!" Kendini biraz yukarı çekip iyice sokuldu, ballı süt beyazı, yuvarlak çıplaklığını elimin altına getirdi.

Of!

Ortasından ikiye yarılmış dolunaya benziyordu tıpkı. Elimi sabırsızca gergin, kaygan, sıcak teninde dolaştırdım. Okşadıkça, su üstüne çıkan kabarcıklar gibi küçük küçük gamzeler belirip yok oluyordu.

"Canimu okşamayı bırak şimdi, istediğin zaman okşamana razı olacağım artık, söz veriyorum, elini aç, kapa, parmaklarını oynat, tutmaya, sıkmaya çalış! Nazik davranmana da gerek yok. Canım o kadar tatlı değildir."

"Kala."

Bileğimdeki, elimdeki kaslar, kıkırdaklar, sinirler gerilip açıldıkça, acıdan ve zevkten bayılacak gibi oluyordum.

"Aferin, biraz daha devam et, yarın seni öyle ödüllendireceğim ki şaşakalacaksın!"

Gücüm tükenince nefes nefese arkama yaslandım. Fırlayıp kolumu, elimi ovaladı, her yanımı yağladıktan sonra, iç çamaşırını giyip koynuma geldi. Sarıldı, ağzını uzatıp bekledi.

"Ne oldu? Beni öpmeyecek misin canimu?"

"Önce niye ayna vermediğini açıkla !"

Başını kaldırdı, "Yüzünün ne halde olduğunu sahiden merak ediyor musun?" diye sordu. Çok sinirlendim.

"Tabii!"

"Öyleyse, yan oda ayna dolu yavrimu, kalk, iki adım yürü, yüzünü istediğin gibi seyret."

Öfkeyle dudağını ısırdım. İnleyerek kucakladı.

"Kızma ne olur. Sen başka şeylerden de korkuyordun. Şimdi hatırladıkça gülmüyor musun? Bana inan, bu da öyle olacak. İlerde bu korkuna da güleceksin. Belki biraz canın yanacak ama.."

Bağırdım.

Ben acıdan korkmuyorum! Acı korkusu değil bu! Başka türlü bir korku! Aşamıyorum! Ayağa kalkacağım anı düşünmekten bile ürküyorum. Beni öyle korkak bir tavşan gibi tir tır titrerken görmeni de istemiyorum! Anladın mı, istemiyoruuuuum!"

"Neden yavrimu?" .

Artık beni rahat bırakması için başımı çenesinin altına sokup gerçeği açıkladım.

"Çünkü senden utanıyorum."

Saçlarımı okşadı.

"Canimu, bir erkek yüz yıllık sevgilisinden utanır mı hiç?'

Birden yorganı çekip açtı. Utançla inledim. Moby Dick, sanki az önce karanlık bir denizin derinliklerinden su yüzüne fırlamış gibi pırıl pırıl duruyordu.

Ne kadar da pervasızdı alçak!

Tiya Eleni'nin yumuşacık eli, mavi ışık içinde bir deniz yıldızı gibi süzülüp Moby Dick'e dolandı.

"Ah moro mu!"

Bir yandan da gevezelik ediyordu.

"Bu pembe Moby Dick, pedi mu! Güzel, canayakın, yaramaz bir balinacık.. Baksana, ne kadar sokulgan, ne şirin, ne sevimli.. Belki bir gün Çılgın Tamara bunun için de dans eder.."

İyice şımaran Moby Dick neşeyle batıyor, çıkıyor, zıp zıp zıplıyor, yerinde duramıyordu. Sevinç çığlıkları atarak yeniden karanlık derinliklere döndü.

Tiya Eleni gözlerimin içine bakarak, "Benden hâlâ utanıyor musun canim u?" diye sordu.

’I’ıh."

Minnetle ağzına uzandım. Dudakları istiridye gibi aralandı.

Sabah saçlarımı taradı, pijama ceketi giydirip oturttu. Bizimkiler erkenden geldiler. Anneannemle Menekşe Hanım, beni sünnet çocuğu gibi süslü bir halde görünce, kendilerinden geçtiler. Büyükbabam da gözlerini kırpıştıra kırpıştıra bir şeyler söylemeye çalıştı ama şamataları yüzünden anlamadım; Tiya Eleni su dolu tasla, kor dolu mangalı hazırlamıştı. Başucuma toplandılar.

"Bismillahirrahmanirrahim."

Menekşe Hanım başımın üzerinde tuttuğu tasın içine maşayla ilk kömürü attı. Cızzzzzz! Tası, göğsümle bacaklarımın üzerine gezdirip aynı şeyi yaptı. Cızzzzz! Cızzzzz! Büyükbabam dua etti. Tiya Eleni de bir Müslüman gibi ellerini açmış 'amin' diyordu. Bakıştık. Göz kırpacağını sandım ama gayet ciddiydi. Büyükbabam giderken, çok sevdiği koca taneli kehribar teşbihini avucuma bıraktı. Ben de elini öpüp başıma koydum. Büyükbabamın gözleri dolunca anneannem sinirlendi.

"Aaaaa, ağlayacak ne var efendim? Rica ederim çocuğu yine üzmeyin!"

Sarıldı, kendi ağlamaya başladı.

Yemeğe kadar tespihle oynadım. Tiya Eleni, "Bizim bastıbacak doktorun aklına tespih gelmiyor bile.." dedi, "Kitabında ne yazıyorsa onu söylüyor sadece. Hiç hayatı okumuyor bunlar!" Dirseğimi sıcak suyun içine batırıp kolumu açıp kapamaya çalıştı. Acıdan gerilmiş yüzüme bakınca o da bozguna uğradı.

"Ah Panaya mu! Ne yapayım bilmem ki?"

Ara verdi. Öğleden sonra çocuklar uğradılar. Tiya Eleni çayla çörek ikram ettikten sonra alışverişe çıktı. Neşeyle sohbet ettik. Üçü bahçeyi temizlemek için aşağıya indi, Orhan yanımda kaldı. "Sana bir plak getirdim, reis," dedi, "Rumca bir tango. Balıkçılar kahvesinde dinlemiştim, müziği çok hoşuma gitti. Belki sen de beğenirsin."

"Niye çalmıyorsun?"

Çaldı. Anladığım kadarı bile beni şaşkına çevirmeye yetti.

"Dinleyince tiya Eleni de çok şaşıracak!" Hiç Rumca bilmediği için merakla baktı.

"Neden?"

Keyifle, "Bizi anlatıyor bu tango da ondan." dedim.

Çekine çekine, "Artık mutlusun değil mi?" diye sordu.

"Hem de nasıl!"

Sahi, ne kadar mutluydum! Birden bu kadar çok mutlu olmaktan utandım. Kimbilir kaç kişinin mutluluk payım tüketmekteydim. "Reis," dedi, "ben yanılmışım, sen Simbad'dan mimbaddan daha yamanmışım" Gülüştük. Sonra hayattan, ölümden filan konuştuk uzun uzun.

Tiya Eleni çarşıdan döndü. Başörtüsünü her zamankinden daha sıkı örtmüştü. Yüzü de bir tuhaftı. Orhan ayağa kalktı.

"Ben aşağı ineyim. İş bitince kapıyı çeker, gideriz."

Tiya Eleni mantosunu kanepenin üzerine atıp yanıma oturdu. Kaygıyla sarıldım.

"Bir şey mi var?"

Saklamadı.

"Evet."

"Ne oldu?"

Yüzü pembeleşti.

"Seni ödüllendireceğime söz vermiştim ya, sözümü tuttum."

Soru sormama fırsat vermeden kalktı.

"Ben çocuklara bakayım."

Tutkuyla bağırdım.

"Ela s'emena!"

Duymazlıktan gelerek, çantasından küçük, kauçuk bir top çıkarıp kucağıma attı.

"Doktor tavsiye etti. Ellerini bununla çalıştıracakmışım "

Kahkahayı bastım. Öpücük yollayıp aşağıya indi. Bir terslik yoktu herhalde. Derin bir nefes aldım. Çünkü kötülük, mutluluk kokusunu alır almaz, bir akrep gibi sinsice yaklaşıp birden sokuyordu. Topla çalıştım biraz. Sıkılıp fırlattım. Çocuklar gittiler. Tiya Eleni mutfağa girdi. Hafiften şarkı söylüyordu. İşi bitince yukarı çıkıp yan odaya daldı. Ara kapıyı örttü. Sabırla bekledim. Nihayet kapı aralandı.

"Gözlerini kapa canimu!"

Kapadım.

"Açabilirsin."

Sesi yakından geliyordu. Açtım. Bir anda ateşim yükseldi. Olanca sesimle bağırdım.

’Elenimuuuuuuuu!"

Saçlarını kısacık kestirmiş, uçlarını da tam istediğim gibi gamzelerine doğru kıvırmıştı. İşveyle çevresinde döndü.

"Pos ime, ağapi mu?"

Çiçekli bir ipek elbise, uzun topuklu, atkılı ayakkabı, beyaz, ipek çorap giymişti.

"Bana sarılmayacak mısın?"

Ayağa kalkmak için yorganı atıp doğrulmaya savaştım ama bacaklarımı kımıldatamadım. Çaresizlikten gözlerim yaşardı. Hemen yanıma koştu.

"Tamam yavrimu, aldırma, sonra deneriz. Şimdi sakin ol."

Beni dikkatle yatırıp ağır ağır soluma çevirdi.

"Korkma, bugün doktora uğrayıp danıştım, böyle yatmanın bir sakıncası yokmuş."

Sağ bacağımı bütünüyle alçıda olan sol bacağımın üzerine yerleştirip yorganı belime kadar çekti. Ayakkabılarını atıp güzelim elbisesiyle yatağa girdi.

"Yavrimu," diye fısıldadı, "kıvırcık başını dizine dayayıp uyumak istiyor!" Sevinçten dudaklarım uçukladı. Gülerek kamını kamıma yasladı. Sıcak teni etimi dağladı. Elbisesinin altına bir şey giymemişti.

"Ayde pedi mu!"

Hiç duraksamadan dizimi kırdım, bacaklarını aralamıştı, kıvır kıvır perçemler dizimi yaladı.

"Stasu."

Durdum. Gözlerini kapadı.

"Aklıma başka çare gelmedi canimu, affedersin."

Uzanıp iştahla öptüm.

"Sagapo para poli Elenimu!"

Akşam perdelerin arasından, kapıların altından sızıp evi doldurdu. Tiya Eleni, "Sen biraz dinlen," dedi, "beni bekleyen bir sürü iş var." Kollarımın arasından sıyrılarak kalktı. Beni arkaüstü çevirdi. Beyaz maşlahını giyip başucumdaki lambayı yaktı. Gide gele her zamanki işleri yapmaya koyuldu.

Bulaşığı da yıkadıktan sonra yorgun argın, yanıma oturup arkasına yaslandı. Küçük, beyaz ayaklarını uzattı.

"Sana roman mı okuyayım.."

Elini tuttum.

"Orhan Rumca bir plak getirdi, onu çalalım. Ama Türkçesini de söyle."

"Niye pedi mu? Rumcayı unuttun mu yoksa?"

"Üç yıldır doğru dürüst konuşmuyoruz ki."

"Haklısın."

Plağı, sıradan bir tango dinleyeceğini sanarak gramofona koydu. Yaslandı. Kadife gibi bir erkek sesi dalgalanmaya başladı.

Sefilisa

Ke ya agapisu milisa

Ke omorfines.

Seni öptüm

Yüreğimi açtım sana

Onun için güzelleştin.

Iftohi mu zoyi

Yati ksekini

Pu agapusa ke karterusa

Apo pedi.

Zavallılığıma rağmen

Seviyor ve bekliyordum seni Çocukluğumdan beri.

Tiya Eleni'nin dudakları titremeye başlamıştı. Gittikçe bocalayarak Türkçesini söylemeye devam etti.

Her zaman birbirimizi seveceğiz

Değil mi bebeğim

Sen benim sonsuza kadar

Tek rüyam olacaksın

Bu yalan dünyada

Sabahı ve geceyi

Paylaşarak

Yaşayacağız artık

Tıpkı güzel masallardaki gibi

Hoyrat insanlardan uzak Aşkın o büyülü dünyasında.

Kaybolmuş bir çocuk gibi ağlamaya başladı. Oysa bu hoş plak biter bitmez, beni kucaklayıp öpeceğini, sonra da kanatlanacağımızı sanıyordum. Sırılsıklam yüzünü okşadım.

"Elenimu, ne olur ağlama."

İçini çeke çeke, "Hiç hayale kapılmayalım canimu," dedi, "olsa olsa birkaç ay daha birlikte olabiliriz. Buna da şükür. Sonra sen eve döneceksin, ben de Aleksandra'nın karanlık odasına.,"

Ah ne aptalım! Kendi derdime düşüp anneannemin dediklerini söylemeyi unutmuştum. Bir solukta anlattım. Yüreğinin kuş gibi çırpındığını duyuyordum. Islak kirpiklerini aralayarak baktı.

"Doğru mu söylüyorsun?"

"Yalan söylüyorsam ölünü öpeyim!"

Tereddütü bir anda eridi, bir fıskiye gibi sıçrayıp çığlıklar atarak zıplamaya başladı. Karyola sandal gibi yalpalıyordu. Yere yuvarlanmama ramak kaldı. Maşlahının kanatlarını kelebek gibi çırparak eski yatak odamıza koştu. Yıkandı. Neden sonra lambayı söndürdü. Solgun bir ışık yansıdı. Galiba Meryem Ana'nın kandili yakmıştı. Seslendi.

"Canimu, başucundaki lambayı da söndür."

"Neden?"

"İşte."

Alacakaranlıkta bir yıldız gibi kayıp koynuma girdi. Kollarını belime dolayarak beni yavaşça aşağıya çekti. Birbirimize düğümlendik.

"Çok uzun sürdü yıkanman."

"Sonra Panaya'ya teşekkür ettim yavrimu. Babaannenden görmüştüm, okulu bitirdiğin gün secdeye kapanmıştı, bir de öyle yaptım."

"Sen Müslüman duası bilmezsin ki."

"Haklısın, ben de üç kere stoteo doksasa'yı okudum."

Gülmemi tutamadım.

'Hiç olur mu Elenimu?"

Güven içinde, 'Niye olmasın,' dedi, "Allah da yüreğimi okuyordun" Sevgiyle yanağından öptüm. Gevşeyip hayale daldı.                                                              "

Bu kat yine eskisi gibi senin olur. Babaannenin katını da kendime göre düzenlerim. Sen geldiğin zamanlar, sofrayı emek odasında kurarım Yazın da, bahçede. Bir gün benim yatağımda yatarız, bir gün senin .''

"Yalnız kalınca korkmaz masın?'

Niye korkayım? Ama için rahat edecekse, bir kurt köpeği al. Bahçeye bağlarım Sen yokken korur beni.""

"Bensiz sokağa da çıkma, e mi? Alışverişe filan birlikte gideriz."

Saçlarımı karıştırarak, "Ah koca Turkos!" diye güldü. Baldan tatlı dudaklarını öptüm. Coşkuyla karşılık verdi. Sonra da ille doktor olayım diye tutturdu. Artık hastalığın her türlüsünden bıktığım için karşı çıktım. Mahzunlaştı, "Bir gün ben de içi dışı buruşuk, hastalıklı bir kokana olacağım.." dedi, "O zaman bana kim bakacak pedi mu?”

"Tabii ki ben! Bunun için doktor olmama gerek yok."

"Ama düşünsene, ne hoş olurdu yavrimu. Doktor olmana rağmen, sen söylediğin için her sözünü dinlerdim."

Kahkahayla güldüm.

"Ömrünü benim gibi bir deliyle tüketecek değilsin ya. Bir gün evleneceksin elbette. Aklına estikçe, carım çektikçe bana gelemezsin o vakit, hele gece hiç yanımda kalamazsın. Ama doktor olursan.."

Böyle gevezelik ederek, türlü hayaller kurarak eğlendik. Beni güçlükle sağıma çevirdi. Sonra sırt üstü yattı. Sol kolumu hareket ettirmem için(yine kumruları okşatacaktı anlaşılan. Keyifle bekledim. Yorganı tekmeleyerek ayak ucuna itti.

Heeeeeeey!

Gözlerimi kapatıp bir daha açtım. Yanımdaydı ve Züleyha gibi yatıyordu. Yüzüne baktım. Gülümsedi.

"Gel, seninle bir oyun oynayalım yavrimu."

Ağzım kuruduğu için güçlükle, "Nasıl bir oyun?" diye sordum.

"Çocukluğundakilerden biraz farklı bir oyun tabii. Sen, yıllardan beri bir definenin peşinde dolaşan delikanlı ol."

"Sen?"

Öyle şuh baktı ki aklım başımdan gitti.

"Define Adası."

Heyecandan terleyen yüzümü okşadı.

"Yalnız sol elini kullanacaksın ama. Oyunun şartı bu. Razı mısın?"

Başımı salladım. Kolumu avuçlarının arasına alıp hızlı hızlı sıvazlayarak ısıttı.

"Ayde pedi mu! Korkma, Eleni cadısını bile yendin, artık seni engelemeye ne gücü yeter, ne de niyeti var. Bu küçücük adada tek başınasın. Rahat rahat dolaş, ara."

Sevinçten mi, acıdan mı bilmem, gözlerim yaşararak kolumu kımıldattım. Dirseğim çatırdaya çatırdaya açıldı. Elimi yumuşak tepelerde, kaygan kıvrımlarda, yamaçlarda, tümseklerde, kuytularda dolaştırdım, sonunda, kalbim çarpa çarpa çocukluğumun rüyasına uzattım. Usul usul ninni mırıldanıyordu, şarkı söyler gibi inlemeye başladı. Yüzüne baktım. Utanarak, "Hani büyükbaban sık sık bir şiir söylerdi ya.." diye fısıldadı, "Elinin altında, şiirdeki o fağfur kaseye döndüm. Bir dokun, bin aah işit."

Çılgın Moby Dick beni derin sulara çekmeye başlamıştı. İnleyerek kucakladım. Şefkatle, "Daha tam iyileşmedin ağapi mu," diye fısıldadı, "Ben de kısrağımı zorlukla zaptediyorum. O da doludizgin gitmeye can atıyor ama sabırlı olmamız gerek."

Cesaretime şaşarak başımı çenesinin altına soktum.

"Sinhorese me, tiya Eleni."

Başımı sevdi. Sabaha kadar uyanıp uyanıp sarıldım.

O sabah ayağa kalktım.

Alçı topukların üzerinde dengemi bulmakta güçlük çekiyordum ama tiya Eleni'nin boynuna sarılarak, ürke ürke de olsa, birkaç adım atmayı becerdim.

"Telaş etme canimu. Şimdi biraz dinlen."

Durursam, içimi kemiren korkuya yenileceğimi biliyordum.

"İstemez!"

Yalvarmalarına aldırmadan yalpalaya yalpalaya yürüdüm. Bir an önce iyileşmek istiyordum.

Gardrobun oval aynası önünde durduk. Önce bıyıklarımı gördüm. Çok hoşuma gitti. Ama yüzümde hâlâ soluk çürük lekeleri vardı. Şakağımdan çeneme doğru inen derin bir yaranın izi de daha geçmemişti.

"Zamanla kaybolurmuş canimu. Ama keşke hep böyle kalsa. Sana öyle erkekçe bir hava veriyor ki."

Ayaklarının ucunda yükselerek yara izine dudaklarını dokundurdu. Başını başıma yasladım. Yırtıp attığım fotoğrafdaki gibi durup baktık. Tek sözün bile çok fazla geleceği, o kendi kendine yeterli, geçmişi ve geleceği kucaklayan büyülü anlardan biriydi.

Akşam, koca bir çantayla gelip yatağa bağdaş kurdu. Sakladığı şeyleri teker teker çıkarıp gösterdi. Kırık dökük oyuncaklarıyla övünen bir çocuk gibiydi. Bir şeytan minaresi, karnelerim, yaptığım resimler, yazı defterim, okuma kitabım, minik rugan terliğim, küçük peştamalım, ilk kalemim, bir kalemtraş, mürekkep hokkası, arkasında 'nasılsın' yazan kartpostal ve Münir Nurettin Beyin plağı. Bir zarfı silkeledi. Kucağıma kurumuş çiçekler döküldü.

"Bunlar?"

"Pera Palas'ta bana aldığın menekşeler."

Başımı omuzuna yasladım.

Doktor gelene kadar sabah akşam yürüdük, oynaştık. Büyücülük yapmayı da ihmal etmiyordu. Ben de boş kaldıkça tespih çekiyor, topu sıkıp duruyordum. Doktor şaşkınlığını gizlemekten vazgeçti.

"Allah Allah. Bu dirseğin de, elin de, bu kadar kısa zamanda iyileşmesi mümkün değil. Nasıl başardınız bunu, Eleni Hanım?"

"Dediklerinizi yaparak efendim."

Derin bir kuşkuyla baktı. Soluya soluya bacaklarımın alçısını kesip çıkardı. Sol bacağım kazık gibiydi. Dizimi bükmeye çalıştı, feryadı bastım. Bıraktı. "Haklısın köftehor," dedi, "bu şimdi paslı bir menteşe gibidir. Üstelik meret, öyle dirseğin gibi kısa zamanda iyileşmez. Her gün birkaç saat çalışırsan, iki üç haftada ancak düzelir. On beş gün sonra uğrarım."

Aşağıya indiler.

Yukarı çıkınca yanıma girip sarıldı. Kokladım.

"Yapma, terliyim."

"Sen terlemiyorsun ki tiya Eleni, şerbetin sızıyor."

Canıma sokuldu. Gün batana kadar eski günleri konuştuk. Sonra mutfaktaki küçük masayı yukarı taşıdı. İlk defa masada oturdum. Sol ayağımın altına da bir iskemle koyduğu için çok rahattım. O keyifle bir yerine iki kadeh şarap içtim.

Harika usuller ve şaşırtıcı ödüllerle, on günde dizimi açtı, bileklerimi güçlendirdi. Doktor geldiği gün, trabzana tutuna tutuna merdivenden inip çıkmaya başlamıştım bile. Sevindi mi, yoksa tahmin ettiğinden daha önce iyileşiyorum diye kızdı mı, anlamadım. Homurdanıp durdu. Birtakım tembihlerde bulundu, 'bir ay sonra uğrayacağını' söyleyerek surat içinde çıkıp gitti.

Tiya Eleni, birkaç gün sonra, anneannemle büyükbabamı yemeğe çağırdı. Alt kattaki oturma odasını ilk defa o gün açtık. Örtülerini çekince, üç yıldır uyuyan eşyalar birdenbire uyanıp canlandılar. O odayı temizlerken, ben de süslerin tozunu aldım. Beni giyinip ayağa kalkmış görünce, bizimkiler pek mutlu oldular. Biraz odada oturduk. Tiya Eleni, sessizce ortadan kaybolup üçümüzü yalnız bıraktı. Anneannem, "Güzelim," dedi, "paşa amcan, Eleni'nin burada oturmasına sesini çıkaramadı ama iyileşir iyileşmez senin eve dönmeni istiyor."

Akrep canlanmıştı işte.

"..Gelirken doktora uğradık, 'sakın Eleni Hanımın iyimserliğine filan aldanmayın, ben fen adamıyım, doğruyu söylerim, tamamen iyileşmesi için daha en az üç aya ihtiyaç var' dedi. Bu hale göre Eylül'e kadar buradasın. Sonra Allah kerim."

Göz kırptı. Kucağına oturup gıdısını öptüm. Huysuz, inatçı doktora da içimden bütün yüreğimle teşekkür ettim.

"Aaa, biz orada Işıl ışıl otururken, siz burada böyle yarı karanlıkta mı yaşıyacaksınız? İlk fırsatta bu eve de elektrik tesisatı yaptıralım! İçime hafakanlar bastı ayol. Bunca yıl gaz lambasıyla nasıl oturmuşuz, hayret vallahi. İyi ki cumhuriyet ilan edildi de elektriğe melektriğe kavuştuk."

Büyükbabam, "Haklısınız sultanım," dedi, "halk yine yoksul ama hiç olmazsa neşeli, başı da dik geziyor. Biz bu keyfi, bu gururu hiç yaşamadık. Büyük devletlerden birinin elçilik tercümanı karşısında bile zangır zangır titrerdik. Allah Mustafa Kemal Paşadan razı olsun."

Böyle düşünmesine çok sevindim. Bütün kırgınlığım geçti.

Sonra yemek odasına indik. Tiya Eleni çok güzel bir sofra hazırlamış, şamdanı yakmış, masanın üzerini çeşit çeşit mezelerle süslemişti. Büyükbabam tadını çıkara çıkara rakı içti, biz bira. Anneannem, "Aman kızım," dedi, "sen meğerse Menekşe'den de güzel yemek yapıyormuşun." Büyükbabam güldü.

"Çocuğun halinden belli olmuyor mu, sultanım? Baksanıza, yüzünden kan damlıyor."

Anneannemle tiya Eleni, kaplan gibi atılıp, "..Maşallah!" diye bağırarak, büyükbabamın cümlesini tamamladılar. Zavallı adam bu affedilmez ihmalinden dolayı o kadar mahcup oldu ki sigarasını rakı kadehine silkeledi. Ayrılırken, kucaklayıp yanaklarından öptü. Tiya Eleni içini çeke çeke ağlamaya başlayınca anneannem okşayarak çıkıştı.

"Sen bana ne bakıyorsun kızım? Ben gözlerim parlasın diye ağlıyorum. Senin gözlerinin ağlamaya ihtiyacı mı var ?"

Bir cuma günü de çocukları öğle yemeğine çağırdık. En iyi elbiselerini giymişler, hatta ayakkabılarını bile boyatmışlardı. Orhan, belki de Millet Bahçesinden aşırdıkları bir demet çiçeği, topuklarını çarparak tiya Eleni'ye verdi ama sıra konuşmaya gelince kahramanlığı iflas etti, kekelemeye başladı.

"Biz, hepimiz., reisimizin o kazaya rağmen., demek istediğim.. eğer siz olmasaydınız.. Belki de..."

Durdu, derin bir soluk alıp içini boşalttı.

"Yani sizi biz de çok seviyoruz tiya Eleni!"

Tek tek elini öptüler. Bir pembe bulutçuk tiya Eleni'nin yüzünü bir duvak gibi sardı.

Yemeği bahçede yedik. Çiçekler açmış, ağaçlar meyveye durmuştu. Gökyüzü masmaviydi. Mangalda cızırdayan kimyonlu köftelerin kokusu mahalleyi kapladı. Çilli Surat tuhaflıklar yaparak hepimizi kırdı geçirdi. Tiya Eleni'nin o kadar çok güldüğünü hiç görmemiştim. Sanki kardeşleriyle birlikteymiş gibi rahattı. Bana olan zaafını da gizlemeye gerek görmüyordu artık.

O gece yanıma yine Züleyha gibi geldi. Bedeni taze ekmek gibi sımsıcaktı. Gözleri hiç bilmediğim Rumca şarkılar söylüyordu. İki yunus balığı gibi oynaşıp yarıştık, sarıldık, cilveleştik, yarıştık, savrulduk. Sonunda birbirimize karışıp uyuduk.

Yıllardır demlenen kadınlığını sebil ederek galiba o büyük serüvene hazırlıyordu beni.

Birkaç gün sonra elbisemi getirip beni kaldırdı.

"Kim geliyor tiya Eleni?"

"Kimse gelmiyor canimu. Biz gezmeye gidiyoruz."

"Nereye?"

"Her yere."

Beni özenle giydirip içeri geçti. Pencereden dışarısını seyrettim. Bizim araba göründü, kapının önünde durdu.

Artık dağılıp çökmek üzereydi.

"Canimu!"

Döndüm. Gözlerim yandı. Üzerinde keten bir tayyör, başında küçük, hasır bir şapka vardı!

"Tiya Eleniiiiiiiiii!"

Saldırdım, kucaklayıp öptüm. "Yavrimu," dedi, "biliyor musun, en zoru bu oldu. Kendimi başkası sanıyorum."

"Azıcık daha sağa yatırsana."

"Peki yavrimu."

Dediğimi yaptı. Merdivenleri kucak kucağa indik. Mutfaktan bu şık kıyafetine hiç yakışmayan büyük bir torba alıp geldi.

"Bu ne?"

"Yoksullara dağıtsınlar diye yağ, şeker filan adamıştım, onlar."

Sol kolumun altına koltuk değneğini yerleştirip sağ elimle koluna yapıştım. Yusuf Ağa yardım etmeye kalkışınca, tiya Eleni titizlendi.

"Bırakın, kendi biner."

Günde belki yirmi kere merdivenleri inip çıkıyor, bileklerime taktığı kum dolu heybeleri kaldırıp indiriyor, hele yatakta ne cambazlıklar yapıyordum. Arabaya binmek mesele miydi?

Kapısının üzerine 'Viyana Gazinosu' diye süslü püslü bir tabela asılmış olan Galip Bey Gazinosunun bahçesinde oturup birer kahve içtik. Yaz güneşi altında kıpır kıpır eden gökmavi denizden, salınan balıkçı ağlarından, çekik gözlü sandallardan, yapraklarının arasından güneş akan akasya ağacından, bu sessiz ikindi vaktinden bile daha güzeldi.

"Sagapo tiya Eleni."

"K'eğo canimu."

Çıkınca arabayı kilisenin önünde bekletti. Bir koşu mum dikip geldi. Sonra Ayazma ile Zuhurat Baba'ya uğradık. Adak paketlerini görevlilere teslim etti. Yusuf Ağa saygıyla, "Şimdi nereye Eleni Planım?" diye sordu.

"Eve. Ama sokağın başında duralım, biraz yürürüz."

Fayton pembe köprünün başına durdu. Koltuk değneğine yaslanarak indim. Komşular kapıların önüne dizilmiş oturmaktaydılar. Tiya Eleni'nin koluna sımsıkı yapıştım. Selamlaşarak, konuşarak ağır aksak önlerinden geçip eve girdik. "Ocağa su koymuştum, bir bakayım." deyip mutfağa seyirtti. Neşeyle bağırdı.

"Benim biraz işim var. Sen çık."

Herhalde bir şeyler yıkayacaktı yine. Pijamamı giyip koltuğa oturdum. Bir gürültü oldu. Söylene söylene yukarı çıkıyordu. Galiba kovayla su taşımaktaydı. Kendi kendine konuşması çok hoşuma gidiyordu, keyifle güldüm. Bağırdı.

"Belim açılır da her gün yatağını sel basarsa, görürsün gününü maymuni!"

Ben de bağırdım.

"Zarar yok, ödeşmiş oluruz!"

Kahkahası çınladı. Bir süre sonra maşlahının eteklerini iki yana savurarak göründü.

"Ayde kukldki mu, bıcı bıcı yapmaya!"

Tepem attı.

"Deli misin?"

"Yeni mi farkına vardın, canimu?1

Elinden kurtulup yatağa attım kendimi. Çarşafa sarınıp mumya gibi uzandım. Kahkahalar atarak yanıma oturdu, ağzını kulağıma dayadı, "Sen de beni yıka, ağapi mu." diye fısıldadı.

Kendimi bir anda ayakta buldum.

"Önce traş olsan.."

"Neden?"

Sustu ama gözleri çok konuşkandı. Dizlerim titremeye başladı. Nice babayiğit erkeklerin bile ilk adımda ödlerinin patladığını daha bilmediğim için korkaklığıma çok kızdım.

Ah, bu aptal korku yüzünden rezil olabilirdim'

Heyecandan yüzümün orasını burasını kestim "Keşke ben traş etseydim," diye azarladı, "yüzünü doğradın, maymum "

"Zarar yok. Sihirli yağından sürersin."

Daracık aralık, bir anda Adem'le Havva'nın cennetine döndü. Sevinç içinde birbirimizi yıkadık, kuruladık. Beni giydirip süsledi.

"Sen aşağı in, şamdanı yak yavrimu, şarabı da aç. Ben geliyorum ."

Mumları yaktım. Masanın bir ucuna kendi gramofonunu yerleştirmişti. Şarabı açtım. Yorulmasın diye mutfak masasında duran soğuk yiyecekleri gide gele sofraya taşıdım. Ocakta kocaman bir tencere fokurduyordu.

Önce büfenin aynasından gördüm. Ürküp sırlara karışmasın diye başımı yavaş yavaş döndürdüm.

Acımasızca güzeldi!

Çocukluğumdan kalma o beyaz peri elbisesini giymiş, inci takılarını takmış ve sonunda gözlerini de boyamıştı! Donup kaldığımı anlayınca, çıplak kollarını gülerek boynuma doladı. Baygın yaz gecesi gibi kokuyordu.

Burnumu ısırdı da kendime gelip inledim.

"Sen bugün beni mutluluktan öldürmek mi istiyorsun?"

Dayanılmaz bir işveyle, "Ne oldu ki pedi mu," dedi, "birazcık süslendim sadece."

Zavallı dayım Çanakkale'de şehit olmasa, zaten bunun kollarında can verecekmiş. Söyledim. Gülerek, "Aptalaki," dedi, "ben ona hiç böyle delilikler yapabilir miydim? Anlattımdı sana, hatırlamıyor musun, birbirimizden çok utanırdık. Işığı söndürmeden yatağa girmezdi. Beni bir kere bile çıplak görmedi zavallıcık. Sen azdırdın beni." Başını boynuma yasladı.

"Anlaşılan, ben de azmaya dünden hazırmışım."

İçim süt gibi kabarıp taştı. Dudaklarımı teninde kaydırarak yüzünü öptüm. "Sofraya oturmayacak mısın?" diye mırladı, "Biraz daha gecikirsek yemek kömür kesilecek."

Kollarımı gevşettim, uçtu. Buram buram tüten bir kayık tabakla geldi. Kadehleri doldurdum.

"Stiniya su Elenimu!"

"Stiniya su canimu !"

Bir içimde bitirdik. Kadehleri yeniden doldurdum. Vitrinden küçük, kadife bir kutu çıkarıp açtı. İçinde, elindekine benzeyen altın bir yüzük vardı.

"Yavrimu, bunu yeni açılan kuyumcudan, senin paranla aldım. Bak!"

Yüzüğü uzattı. Elim titreyerek baktım. İçine bugünün tarihini kazdırmıştı.

"18 Temmuz 1930"

Eskisini çıkarıp elini uzattı. Anneannem gibi ben de sulu gözlü olmuştum galiba. Avucunu öperek yüzüğü taktım.

Yemekte kaç zamandır ilk defa bir sigara yaktı. İki nefes alıp söndürdü.

"Niye içmiyorsun?"

"Belki sana dokunur, yavrimu."

Yerinden fırladı, gramofona Rumca tangoyu koydu. Mahzunlaştım. Yüzümü iki elinin arasına aldı.

"Zıplayıp sıçramak şart değil ki canimu. Durduğumuz yerde dans ederiz. Belki de daha güzel olur."

Sarmaştık. Aya Mama deresinin sazları gibi ağır ağır sallanmaya, dalgalanmaya bıraktık kendimizi. Biribirimizi uyandırmadan, dudaklarımızın ucuyla yüzlerimizi yeniden keşfediyorduk.

Plak bitti ama umurumuzda bile değildi. Müzik içimizdeydi. Kimbilir ne kadar sonra, "Ayde beyimu," diye fısıldadı, "odamıza çıkalım artık." Mumları söndürdük, yemek odasını öylece bırakıp kapısını çektik, elele yukarı ağdık.

Pencereleri kapamış, perdeleri örtmüş, yatağa ipek çarşaf sermişti. Oda lavanta kokuyordu. Kısık lambanın çekingen ışığında beni soydu. Yattım. Baktı. Güzelliği gözlerime sığmıyordu. İpek elbise hışırdayarak süzülüp ayaklarının dibine bir çiçek yağmuru halinde döküldü. Züleyha gibi kalmıştı. İnci, altın, gümüş pırıltıları içinde yaklaştı, usulca yanıma uzandı.

Titriyordum.

Kucakladı, "Mi fovase antropake," diye fısıldadı, "Mi fovase. Ölümden bile yılmayan Sürmeli Bey, herkesi, her şeyi yendikten sonra, o kadar sevdiği küçücük Züleyha'sından mı çekinecek? Ela konda mu, sarıl bana, öp beni!"

Gözlerimi kapayıp uzandım.

Önce denizin derinliklerindeymişiz gibi ağır, yavaş, yumuşak hareket ediyorduk. Gitgide her şey hızlandı, çoğaldı, yırtıcılaştı. Delicesine, çığlık çığlığa, ecelimize susamış gibi seviştik.

Üzerinde doğrulup ciğerlerimi, son soluğuna kadar boşaltarak coşkuyla haykırdım.

"Allahım, varsın ve çok büyüksün!"

Ağıt

Sabah, "Haydi," dedim, "Bakırköy'e gidelim." Yorgun kalbim belki bir daha İstanbul'a gelmeme izin vermezdi. Çabucak hazırlandılar. Yola çıktık. Oğlum sahil yolundan gitmek istedi. Ses çıkarmadım. Bir saat sonra formika masalı, çiçeksiz, galiba ağaçsız, çimensiz, büyük bir çay bahçesinin önünde durdu.

"Geldik."

"Burası Bakırköy mü?"

"Evet baba."

Arabadan şaşkın indim.

O güzelim oyuncak koy, taşla toprakla doldurulmuş, deniz çok uzaklarda kalmıştı. Ahşap yalıların ve Güvercinli Köşkün yerini çirkin suratlı yüksek, beton bloklar almıştı. Viyana Gazinosunun yerinde, çok içerde kalmış kirli bir 'et lokantası' vardı. Bir ara sokaktan zorlukla içeri girerek köyü gezdik. Cumbalı, oyma saçaklı, mor salkımlı, bahçeli birkaç ev kalmıştı ama onların da çoğu haraptı. Miltiyadi'nin, Göfa'nın, balıkçı kahvesinin, kayıkhanelerin, gazinoların, taşlarının arasından pisi pisi otlarının fışkırdığı o serin, sakin sokakların yerinde yeller esiyordu, inanılmaz bir kalabalık, bir yangının önünden kaçar gibi itişe kakışa, bağıra çağıra akıp geçmekteydi. Kemerli pembe köprünün yerinde, gri, kaba, som bir beton yığını uzanıyordu. Taş Mektep, bu demir ve beton ormanının ortasında, bir çığlık gibi yükseliyordu. Nasıl cesaret ettim bilmem, "Mektebin arkasındaki sokağa da bir bakalım." diye fısıldadım. Bin dokuz yüz elli yılına kadar tarifsiz bir mutluluk içinde yaşadığımız küçük evimizi, artık buralarda kalamayacağımı anlayıp da deli gibi Ankara'ya kaçıp giderken halama hediye etmiştim. Yüreğim içinde ateş söndürülen kan dolu bir tas gibi cızzzzz etti. Hırsın acımasız eli, onu da yıkıp yerine ruhsuz bir apartman dikmişti!

Ağlamamak için kendimi zor tutuyordum.

Bakırköy de ölmüştü.

Ah!

O evvel zaman insanları, nice güzellikleri, bahçeleri, ıhlamur, sakız ağaçlarım, defneleri, selsebilleri, lavanta çiçeklerini, yakamozlanan denizi, yosun kokusunu, şeytan minarelerini, istiridyeleri, yunusları, çekik gözlü sandalları, kelebek gibi dolaşan yelkenlileri, ateş böceklerini, martıları, o iç ürperten ezanları, o baygın şarkıları, yanık tangoları, şerbet gibi havayı, inceliği, zevki, hoşgörüyü, sevgiyi, sevinci ve sessizliği alıp kaybolmuşlar, geride uğultu, pislik, asfalt, beton ve alüminyum kalmıştı.

Karımın ısrarı üzerine mezarlığı da ziyaret ettik.

Bütün eski Bakırköylüler bu sakin köşeye sığınıp sinmişlerdi sanki.

Dedemiz Hüsrev Paşanın mezarını gösterdim. Yanında ninem, biraz ötede anneannem, annem, büyükbabam, paşa amcam, yengem, Osman ağabey, Gülistan, az ilerde Neveser, Menekşe Hanım, daha uzakta Yusuf Ağa, Ayşe teyze, bir başka yerde eniştem, halam, sonra Orhan, Ali. Dua ettik. Artık kaçmak istiyordum. Karım, "Dedenle babaannen de burada yatmıyorlar mıydı? Onları ziyaret etmeyecek miyiz? " dedi.

İçim parçalana parçalana o yana yürüdüm. Yıllardır işte bu anı yaşamamak için gelmemiştim buralara. Dedemle babaannemin mezarlarını gür yaban otları sarmıştı.

Babaannemin yanındaki sade mezarın önünde titreyerek durdum. Toprağından taze çimenler fışkırmıştı. Elimle dikip gözyaşımla suladığım iğde fidanı, kocaman bir ağaç olmuştu. Ayakucuna diz çöktüm. Oğlum kaygıyla elini omuzuma koydu. Küçük mermer taşın üzerindeki yazıyı zor görüyordum artık.

"Eleni Hanım”

1900-1950"

Kucağımda, sönmeden önce fısıldadığı son söz, içimde ateşten bir rüzgâr gibi dolanmaya başladı.

"Beni unutma canimu."

Ey benim altın yürekli annem, tiyam, kınalı kuzum, can yoldaşım, balkızım; Züleyha'm, sevgilim, kadınım! Beni cennette yaşatmak için o kadar korktuğun cehenneme gitmeyi bile göze almanı, mutlu olayım diye sevinç içinde çırpına çırpına mum gibi yanıp tükenişini, nice acılara kurbanlık kuzu gibi boyun eğişini, içimi zenginleştiren o emsalsiz güzelliğini, aşk dolu gözlerini, ancak uzun yıllar sonra kavrayabildiğim inceliklerini, o sınırsız sabrını, o tükenmez şefkatini, yarattığın o büyülü dünyayı, seni, seni, seni hiç unutabilir miyim? Bütün deliliklerini kutsayarak, sevgim gittikçe köpürerek, özleminle yana yana anıyorum seni. Başım ne zaman derde girse, incinsem yine seninle avunuyorum, "Aldırma," diyorum kendi kendime, "Tiya Eleni bir ak kuş gibi uçup gidene kadar şenindi ya." Sagapo Eleni mu!

Rahatça ağlayabilmem için yanımdan uzaklaştılar.

Dönüşte oğlum, "Baba, kimdi o?" diye sordu, incirlik Caddesinin gürültüsünü yarayara ilerliyorduk.

"Şey.. Büyük dayımın hanımıydı."

" Müslüman mı oldu? "

" Ama Hıristiyanlığını da korudu."

Gelinim şaştı.

"Öyle şey olur mu?"

Tanımayan biri tiya Eleni'yi nasıl anlayabilirdi? Bakırköy için acı duymamı bile gereksiz, bulmuşlardı. O binbir geceleri, günleri yaşamamışlardı ki. Karım, "Bana hiç Eleni Hanımdan söz etmemiştin, " dedi kibarca, "nedense bir ona ağladın."

Oğlum, "Aman anne," dedi, "otuz beş yıl önce ölmüş, sıradan bir akraba için babam niçin ağlasın? Eski Bakırköy'ü bulamadığına canı sıkıldı herhalde. Ama biz bayıldık, değil mi sevgilim? Tam bir alışveriş cenneti.” Gelinim keyifle güldü. Sol bacağım sızlamaya başlamıştı.

Otoyolun vahşi trafiğine karıştık.

Yaralı gün can çekişiyordu.

Verdiği destek ve gösterdiği sabır için eşime, dostça yardımlarından dolayı Sevim İşgüder'e, Dr. Haşan Behçet Tokol'a, Haşan Müminoğlu'na, Gökhan Akçura ve Sıtkı Tekmen'e yürekten teşekkür ederim.

Sözlükçük

Ağapi mu: Sevgilim

Ağori mu: Oğlum

Ah eğo i ka komira: Ah zavallı ben

Ah kako pedi: Ah yaramaz çocuk

Ah mana mu: Ah anneciğim

Ah Panaya mu: Ah Meryem anacığım

Anoiti antropi: Aptal insanlar/Aptallar

Aptali: Aptal

Ayde: Haydi

Ayde fiğe: Haydi koş!

Ayde kimusu: Haydi uyu artık

Ayde vre: Haydi be sen de, haydi canım sen de

Beyimu: [Vurgu ve uzatma ikinci hecede], Beyim

Canimu: [Vurgu ve uzatma ikinci hecede], Canım

Cicimu /tzitzi mu: [Vurgu ve uzatma ikinci hecede], Cicim

Çapkini: Çapkın

Efharisto: Teşekkür ederim

Efharisto para poli: Çok teşekkür ederim

Eğo i me: Benim!

Ela: Gel

Ela konda mu: Yaklaş, sokul

Ela s'emena: Gel bana

Eleniki: Elenicik

Eleni mu: Eleni'm

Ena, dio, triya: Bir, iki, üç

Erhome: Geliyorum

Fiğe: Git

Filise me: Öp beni

Fraula: Çilek

Ftani: Yeter

Griğora: Acele et/Çabuk ol

Hriste ke Panaya: Aman yarabbi

İpomoni: Sabırlı ol

İremia: Sakin ol

Kala: İyi, peki, olur

Kalimera: Günaydın

Kalimerasas: Günaydın

Kalinihta: İyi geceler

Katalava: Anladım

Katalaves: Anladın mı

Ke si: Sen de.

K'eğo/ Ke eğo: Ben de

Kiria: Hanım

Kitakse: Bak

Kitakse me: Bana bak

Kitakse sta matya m: Gözlerime bak

Kukla mu: Bebeğim

Kuklaki mu: Bebekciğim

Malista: Başüstüne, hemen, şimdi

Maymuni: Maymun

Maymunaki: Maymuncuk, maymuncağız

Matya mu: Canım

Mi fovase antropake, mi fovase: Korkma insancık, korkma!

Minkunyese: Kımıldama, oynama!

Mi me ksehasis: Beni unutma

Moro mu: Bebeğim, yavrucağım

Ohi: Hayır

Oriste: Başüstüne, buyrun

Pa, pa, pa: O, o, o!/ Hayır, hayır, hayır

Panaya: Meryem Ana

Panaya mu: Meryem Anacığım

Parakalo: Lütfen, rica ederim

Para poli: Pek çok

Paşamu: Paşam, paşacığım

Pedi mu: Çocuğum

Pezevengi: Pezevenk

Poli kala: Çok iyi

Poli omorfos pu ise: Çok güzelsin, çok yakışıklısın

Pu ise: Neredesin

Futana: Orospu

Rodakino: Şeftali

Sagapo: Seni seviyorum

Salozi: Saloz

Se iposhome: Söz veriyorum

Se parakalo: Yalvarıyorum

Se apotimo poli: Seni çok özlüyorum

Siğa siğa: Yavaş yavaş

Sinhoreseme: Beni affet

Stasa: Dur

Sto kalo: Güle güle

Stiniya su: Şerefine, sağlığına

Tembeli: tembel

Ti ğlikos pu ise: Ne tatlısın

Ti ğliko stoma ehis: Ne tatlı ağzın var

Ti kali pu ise: Ne iyisin

Ti kaniş: Nasılsın

Ti megali amartia: Ne büyük günah, çok günah, büyük günah

Ti maymu pu ise: Sen ne maymunsun

Ti omorfos pu ise: [Erkeğe] Ne güzelsin!/Ne yakışıklısın

Ti omorfi pu ise: [Kadına] Ne güzelsin

Tiya/Tia: Yenge, hala, teyze

Trelos ise: Deli misin

Turkos: Türk

Vre: Bre, be, vay, yahu, canım vb.

Yati: Niçin

Yavrimu: [Vurgu ve uzatma ikinci hecede], Yavrum

Tiyatro edebiyatımıza yirmiden fazla oyun kazandırmış, yaşayan en önemli oyun yazanınız Turgut Özakman'ın ilk romanı.

Cumhuriyete geçiş döneminde, eski yeni karşıtlığını yaşayan iki ayrı dünya: Kocabey Konağı, Güvercinli Köşk. İkisi arasında büyümekte olan bir erkek çocuğun yaşam serüveni: İlk cinsel kıpırtıları, büyüme sancılan, aşkı.

"Gümüş bedenli Tiya Eleni."

Tutkuya dönüşen sevgisiyle özveri simgesi güzel bir kadın.

"Periler padişahının kızı Züleyhagibi çırılçıplak saçlarını beline akıtmış, ayakta duruyordu. Su tanecikleri inci dizisi gibi teninden aşağı süzülüyor, su almak için eğilip doğruldukça, ıslak kalçaları Balkız'ınkilergibi kabarıp sönüyordu. Birden yan dönünce, soluğum kesildi...

Sevdiğim her şey onda toplanmıştı"